[
    {
        "id": "1",
        "idPeriodico": "254301",
        "periodico": "EN",
        "url": "http://www.el-nacional.com/noticias/economia/que-ignoro-regular-precio-carne_254301",
        "fecha": "04/10/2018",
        "fechaPublicacion": "2018-10-277T01:15:00-0400",
        "autor": "Adriana Fern\u00e1ndez | @adrianakfv | afernandez@el-nacional.com",
        "seccion": "Econom\u00eda",
        "palabrasClaves": "Econom\u00eda, Escasez, Inflaci\u00f3n, Sociedad",
        "titular": "Lo que se ignor\u00f3 al regular el precio de la carne",
        "subtitular": "Un productor agropecuario del estado T\u00e1chira asegura que vender el producto a 90 bol\u00edvares por kilo es insuficiente para cubrir los costos de producci\u00f3n",
        "imagen": "http://en-cdnmed.agilecontent.com//resources/jpg/3/2/1538664560323.jpg",
        "contenido": [
            "Luego de que el gobierno de Venezuela anunciara la regulaci\u00f3n del precio de la carne a 90 bol\u00edvares por kilo, la producci\u00f3n del sector agropecuario del pa\u00eds ha desmejorado de forma considerable. Los ganaderos del estado T\u00e1chira, uno de los que genera la mayor cantidad de productos, han sido unos de los afectados por la medida econ\u00f3mica implementada en agosto.",
            "Heriberto Labrador, productor agropecuario de la entidad y economista, asegura que la cifra se bas\u00f3 \u00fanicamente en el precio final del producto, que dej\u00f3 a un lado los costos de producci\u00f3n que los ganaderos deben cubrir para generar un litro de leche o un kilo de carne.",
            "Se\u00f1ala que dicha situaci\u00f3n ha provocado que los productores agropecuarios pierdan la capacidad para reponer los animales, por lo que se ha producido desabastecimiento en todo el territorio nacional.",
            "\u201cEl tema no es generar abastecimiento simplemente, sino tambi\u00e9n generar reposici\u00f3n para que la cadena de comercializaci\u00f3n no se rompa, es decir, que en el mediano y corto plazo siempre haya suministro. Si el ganadero no tiene capacidad de reponer lo que manda al matadero, en el corto plazo se va a generar un problema estructural, porque el desabastecimiento no va a ser por precio, sino por la falta de materia prima\u201d, explic\u00f3 Labrador.",
            "Coment\u00f3 que el precio de insumos como la medicina veterinaria y los rollos de alambre han tenido aumentos superiores al 120%. \u201cEso no se est\u00e1 revisando, lo que se est\u00e1 revisando es simplemente el precio del producto a nivel del consumidor\u201d, dijo.",
            "Asegura que la ganader\u00eda es una labor que ha prevalecido en T\u00e1chira por al menos cuatro generaciones, por lo que los productores agropecuarios no especulan con el precio de la carne, el cual aseguran debe ser mucho mayor.",
            "\u201cNadie nos va a venir a decir qu\u00e9 es lo que tenemos que hacer, eso lo sabemos hacer. Unos bur\u00f3cratas que est\u00e1n sentados en un escritorio desde Caracas no nos pueden imponer el precio final de un producto, porque no funciona as\u00ed\u201d, asever\u00f3.",
            "Escasez",
            "La regulaci\u00f3n de los precios no es el \u00fanico problema que enfrentan los productores agropecuarios de T\u00e1chira. La falta de repuestos para maquinarias o equipos en el pa\u00eds los ha obligado en numerosas ocasiones a tener que trasladarse a Colombia para poder comprar los insumos.",
            "La escasez de gasolina y diesel tambi\u00e9n se ha acentuado. Labrador coment\u00f3 que los trabajadores deben emplear hasta cinco d\u00edas para hacer una cola que les permita comprar el combustible, tanto para los veh\u00edculos de uso personal como para las maquinarias necesarias para el trabajo en las fincas.",
            "Por otro lado, el aumento salarial decretado por el gobierno tambi\u00e9n gener\u00f3 un impacto negativo en el campo, debido a que la reducci\u00f3n de los ingresos por la regulaci\u00f3n de los precios les impide a los due\u00f1os de las fincas cubrir la n\u00f3mina de empleados que trabajan en ellas.",
            "A pesar de ello, Labrador se\u00f1ala que tratan de brindarle a la mano obrera ciertas garant\u00edas para que siga trabajando en el sector agropecuario. \u201cTratamos de homologar los salarios a los de Colombia. Les damos los alimentos dentro de la finca para que el trabajador del campo tenga unas garant\u00edas m\u00ednimas que le permita seguir produciendo con nosotros\u201d, acot\u00f3.",
            "Tambi\u00e9n destac\u00f3 la disposici\u00f3n de los trabajadores a mantener su labor, a pesar de los obst\u00e1culos que representa desempe\u00f1ar dicha actividad en Venezuela. Sin embargo, reconoce que el sector requiere de unas condiciones m\u00ednimas para poder trabajar.",
            "\u201cNo se puede dejar de ser productor de la noche a la ma\u00f1ana, pero s\u00ed se puede dejar de ser eficiente, si no nos dan las condiciones para que podamos producir con tranquilidad y con algunas garant\u00edas m\u00ednimas\u201d, dijo."
        ],
        "derecho": "2.10",
        "otrosDerechos": "3.1",
        "subDerechos": "2.10.1, 3.1.1",
        "EP": "NO"
    },
    {
        "id": "2",
        "idPeriodico": "262344",
        "periodico": "EN",
        "url": "http://www.el-nacional.com/noticias/protestas/comunidades-trujillo-protestan-por-falta-gas-desde-hace-cuatro-meses_262344",
        "fecha": "06/12/2018",
        "fechaPublicacion": "2018-12-340T11:14:00-0400",
        "autor": "El Nacional Web",
        "seccion": "Protestas",
        "palabrasClaves": "Servicios, Agua, Protestas, Trujillo",
        "titular": "Comunidades de Trujillo protestan por falta de gas desde hace cuatro meses",
        "subtitular": "Los manifestantes tambi\u00e9n reclaman por el agua, el alumbrado y el estado de las calles",
        "imagen": "http://en-cdnmed.agilecontent.com//resources/jpg/9/4/1544109184549.jpg",
        "contenido": [
            "Las comunidades de Santa Isabel, Los Pantanitos y Primera Sabana de la parroquia El Carmen, estado Trujillo, protestan este jueves por falta de gas desde hace cuatro meses.",
            "Reportes de Twitter indican que desde agosto los habitantes\u00a0no cuentan con el servicio de distribuci\u00f3n.\u00a0Im\u00e1genes difundidas en la red muestran a los manifestantes en la calle con pancartas.",
            "Los afectados tambi\u00e9n exigen respuesta por el alumbrado, el agua y el estado de las v\u00edas."
        ],
        "derecho": "2.8",
        "otrosDerechos": "",
        "subDerechos": "2.8.1",
        "EP": "SI"
    },
    {
        "id": "3",
        "idPeriodico": "254835",
        "periodico": "EN",
        "url": "http://www.el-nacional.com/noticias/protestas/trabajadores-ucv-protestaron-por-incumplimiento-contrato-colectivo_254835",
        "fecha": "08/10/2018",
        "fechaPublicacion": "2018-10-281T12:08:00-0400",
        "autor": "El Nacional Web",
        "seccion": "Protestas",
        "palabrasClaves": "UCV, Protestas, Denuncia",
        "titular": "Trabajadores de la UCV protestaron por incumplimiento de contrato colectivo",
        "subtitular": "Representantes del sindicato de trabajadores de la instituci\u00f3n manifest\u00f3 en las instalaciones de la casa de estudios para exigir el respeto a las escalas salariales",
        "imagen": "http://en-cdnmed.agilecontent.com//resources/jpg/3/3/1539015713133.jpg",
        "contenido": [
            "El sindicato de trabajadores de la Universidad Central de Venezuela protestaron este lunes en las instalaciones de la casa de estudios por el incumplimiento de los contratos colectivo y el respeto de las escala salariales.",
            "Eduardo S\u00e1nchez, Presidente del\u00a0Sindicato de trabajadores de la UCV,\u00a0denunci\u00f3\u00a0que el Jard\u00edn Bot\u00e1nico no cuenta con electricidad desde hace m\u00e1s de ocho\u00a0meses.",
            "Adem\u00e1s, Sanch\u00e9z anunci\u00f3 que este mi\u00e9rcoles los trabajadores de la casa de estudios ir\u00e1n al Mnisterio de Educaci\u00f3n Universitaria para exigir mejoras salariales.",
            "Los empleados trancaron el paso veh\u00edcular desde tempranas horas de la ma\u00f1ana, sin embargo, el paso fue restablecido a las 12:00\u00a0pm."
        ],
        "derecho": "2.3",
        "otrosDerechos": "",
        "subDerechos": "2.3.4",
        "EP": "SI"
    },
    {
        "id": "4",
        "idPeriodico": "262200",
        "periodico": "EN",
        "url": "http://www.el-nacional.com/noticias/protestas/vecinos-santa-elena-merida-protestaron-por-falta-gas-domestico_262200",
        "fecha": "05/12/2018",
        "fechaPublicacion": "2018-12-339T10:02:00-0400",
        "autor": "El Nacional Web",
        "seccion": "Protestas",
        "palabrasClaves": "NO_TIENE",
        "titular": "Vecinos de Santa Elena en M\u00e9rida protestaron por falta de gas dom\u00e9stico",
        "subtitular": "Los afectados salieron con pancartas a la calle para exigir respuesta por la falta de distribuci\u00f3n",
        "imagen": "http://en-cdnmed.agilecontent.com//resources/jpg/6/1/1544018982316.jpg",
        "contenido": [
            "Vecinos de Santa Elena, estado M\u00e9rida, protestaron\u00a0este mi\u00e9rcoles en la avenida 16 de septiembre por falta de gas dom\u00e9stico. Desde las 9:15 am salieron a la calle con pancartas.",
            "Reportes de Twitter indicaron\u00a0que el candidato a concejal en la localidad por el Partido Socialista Unido de Venezuela (PSUV)\u00a0entregar\u00e1\u00a0a la 1:00 pm\u00a0las bombonas.",
            "El martes 4 de diciembre tambi\u00e9n se registr\u00f3 una manifestaci\u00f3n\u00a0en la plaza de Santa Elena para exigir respuesta por la falla de suministro de gas."
        ],
        "derecho": "2.8",
        "otrosDerechos": "",
        "subDerechos": "2.8.1",
        "EP": "SI"
    },
    {
        "id": "5",
        "idPeriodico": "26292",
        "periodico": "EU",
        "url": "http://www.eluniversal.com/politica/26292/anc-designo-a-alfredo-ruiz-como-nuevo-defensor-del-pueblo",
        "fecha": "20/11/2018",
        "fechaPublicacion": "20/11/2018 04:38 pm",
        "autor": "ERNESTO MENDEZ",
        "seccion": "politica",
        "palabrasClaves": "NO_TIENE",
        "titular": "ANC design\u00f3 a Alfredo Ru\u00edz como defensor del Pueblo",
        "subtitular": "El presidente \u00f3rgano plenipotenciario, Diosdado Cabello, explic\u00f3 que el nuevo titular de la entidad se encontraba ejerciendo funciones en ese mismo despacho, pero de manera temporal",
        "imagen": "http://mmedia.eluniversal.com/17855/alfredo-ruiz-nuevo-defensor-del-pueblo-11048.jpg",
        "contenido": [
            "Caracas.- La Asamblea Nacional Constituyente (ANC) jurament\u00f3 este martes a Alfredo Ru\u00edz como nuevo defensor del Pueblo.",
            "El presidente del \u00f3rgano plenipotenciario, Diosdado Cabello, realiz\u00f3 una \"moci\u00f3n de urgencia\" en la sesi\u00f3n para designar a\u00a0Ru\u00edz como titular de la Defensor\u00eda, puesto que se encontraba ejerciendo el cargo en ese mismo despacho de manera temporal."
        ],
        "derecho": "1.10",
        "otrosDerechos": "",
        "subDerechos": "1.10.2.1",
        "EP": "NO"
    },
    {
        "id": "6",
        "idPeriodico": "22485",
        "periodico": "EU",
        "url": "http://www.eluniversal.com/politica/22485/solicitan-que-eeuu-levante-las-sanciones-y-el-bloqueo",
        "fecha": "06/10/2018",
        "fechaPublicacion": "06/10/2018 05:30 am",
        "autor": "OSCAR  MORFFES",
        "seccion": "politica",
        "palabrasClaves": "NO_TIENE",
        "titular": "Solicitan que EEUU levante las sanciones y el bloqueo",
        "subtitular": "Oficialistas se movilizaron por \"el di\u00e1logo y la paz\" de Venezuela",
        "imagen": "http://mmedia.eluniversal.com/17809/solicitan-que-eeuu-levante-las-sanciones-y-el-bloqueo-7131.jpg",
        "contenido": [
            "Con una marcha convocada por sectores del oficialismo este viernes rechazaron los anuncios promovidos por el gobierno de los Estados Unidos contra Venezuela.\nLa movilizaci\u00f3n se inici\u00f3 en horas del mediod\u00eda y cubri\u00f3 distintas zonas de oeste de Caracas, entre ellas la avenida Los Ilustres, Nueva Granada, Roca Tarpeya, Plaza Espa\u00f1a hasta llegar al Calvario en el centro de la ciudad.",
            "Con un mensaje por la paz repudiaron las declaraciones que expresara en d\u00edas pasados,  el presidente de los Estados Unidos, Donald Trump, durante la 73\u00ba Asamblea General de la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas (ONU).  Trump asegur\u00f3 que \"el presidente Maduro podr\u00eda ser derrotado muy r\u00e1pidamente si los militares deciden hacer eso\".",
            "El vicepresidente del Partido Socialista Unido de Venezuela (PSUV), Diosdado Cabello, qui\u00e9n encabezo la movilizaci\u00f3n junto a otros dirigentes manifest\u00f3 que \"Venezuela apuesta al di\u00e1logo. Nosotros podemos dialogar con quien sea, sin vender nuestros principios y traicionar nuestras creencias\".",
            "\"Hemos sido objeto en los \u00faltimos cuatro a\u00f1os de ataques como no lo ha recibido ning\u00fan otro pa\u00eds, no estamos pidiendo a nadie que nos regale nada, no pretendemos un canal humanitario, estamos solicitando que nos liberen de las sanciones y del bloqueo para poder comprar las medicinas, los alimentos y todo lo necesario para el  pueblo\", afirm\u00f3. Diosdado Cabello.",
            "\"El presidente de Estados Unidos est\u00e1 preocupado por el apoyo financiero de China y de ese grupo de pa\u00edses constituido tambi\u00e9n por Rusia y Bolivia por brindar su respaldo moral a Venezuela\", expres\u00f3.",
            "Tambi\u00e9n inform\u00f3 que a alta comisionada para los Derechos Humanos de la ONU, Michelle Bachelet, \"puede venir a Venezuela cuando quisiera, el pa\u00eds no est\u00e1 atravesando ninguna crisis humanitaria, sino una guerra de otros pa\u00edses en su contra.\"",
            "El pasado 27 de septiembre, el Consejo de Derechos Humanos de la ONU aprob\u00f3 una resoluci\u00f3n sobre la crisis humanitaria, en la cual inst\u00f3 al Ejecutivo Nacional  a aceptar la asistencia para hacer frente a la escasez de medicamentos y alimentos, denunciada por diferentes organismos.",
            "Congreso este fin de semana",
            "Diosdado Cabello record\u00f3 que durante este s\u00e1bado y domingo se  realizar\u00e1 el IV Congreso del PSUV,  en conjunto con la Juventud del Partido Socialista Unido de Venezuela, para tratar temas de organizaci\u00f3n pol\u00edtica.",
            "A\u00f1adi\u00f3 que el presidente Nicol\u00e1s Maduro, solicit\u00f3 que la plenaria se realice para seguir revisando los acuerdos del programa econ\u00f3mico.\n\"Se ha realizado un despliegue en el territorio nacional que ha solicitado el presidente Maduro, con el tema organizativo en cada uno de los estados para seguir profundizando la organizaci\u00f3n del PSUV para atender las necesidades del pueblo\", asever\u00f3.",
            "\"Este Congreso dar\u00e1 resultados en todo lo que corresponde a la proyecci\u00f3n del partido durante los pr\u00f3ximos 4 a\u00f1os y en la construcci\u00f3n de nuevas estrategias pol\u00edticas, en todo el territorio nacional con la recolecci\u00f3n de conclusiones en los debates y asambleas que se han realizado en estos \u00faltimos meses\", agreg\u00f3. Cabello.",
            "A la fecha, el PSUV ha realizado dos encuentros donde se han definido instancias de trabajo pol\u00edtico, y el apoyo a las acciones econ\u00f3micas del Gobierno."
        ],
        "derecho": "CONTEXTO",
        "otrosDerechos": "",
        "subDerechos": "",
        "EP": "SI"
    },
    {
        "id": "7",
        "idPeriodico": "252875",
        "periodico": "EN",
        "url": "http://www.el-nacional.com/noticias/politica/rocio-san-miguel-consejos-comunales-escogeran-pacientes-del-buque-chino_252875",
        "fecha": "22/09/2018",
        "fechaPublicacion": "2018-09-265T02:48:00-0400",
        "autor": "El Nacional Web",
        "seccion": "Pol\u00edtica",
        "palabrasClaves": "Pol\u00edtica, Salud, Crisis humanitaria",
        "titular": "Roc\u00edo San Miguel: Consejos comunales \"escoger\u00e1n\" pacientes del buque chino",
        "subtitular": "Vladimir Padrino L\u00f3pez, ministro de Defensa, asegur\u00f3 que no habr\u00e1 discriminaci\u00f3n en la atenci\u00f3n m\u00e9dica brindada por el buque",
        "imagen": "http://en-cdnmed.agilecontent.com//resources/jpg/9/9/1537642616699.jpg",
        "contenido": [
            "Roc\u00edo San Miguel, abogada y defensora de Derechos Humanos, denunci\u00f3 este s\u00e1bado que los consejos comunales \"escoger\u00e1n\" a los pacientes que recibir\u00e1n atenci\u00f3n m\u00e9dica por parte del buque hospital chino \"Arca de la Paz\".",
            "\u201cLlega Buque Militar Sanitario Chino. Lamentable que la atenci\u00f3n sanitaria que dar\u00e1n a los venezolanos, solo puedan realizarla por conducto de los consejos comunales, quienes \u201cescoger\u00e1n\u201d los pacientes puntuales . Segregaci\u00f3n en la ayuda humanitaria\u201d, indic\u00f3 la abogada en Twitter.",
            "Vladimir Padrino L\u00f3pez, ministro de Defensa, asegur\u00f3 que no habr\u00e1 discriminaci\u00f3n en la atenci\u00f3n m\u00e9dica brindada por el buque, que ya recorri\u00f3 m\u00e1s de 40 pa\u00edses.",
            "\"Hay 1.200 colombianos que van a tratarse, es decir, no hay discriminaci\u00f3n alguna\", declar\u00f3 el funcionario de gobierno cuando arrib\u00f3 el buque la ma\u00f1ana de este s\u00e1bado."
        ],
        "derecho": "2.1",
        "otrosDerechos": "",
        "subDerechos": "2.1.1",
        "EP": "NO"
    },
    {
        "id": "8",
        "idPeriodico": "255391",
        "periodico": "EN",
        "url": "http://www.el-nacional.com/noticias/sociedad/vecinos-san-agustin-protestaron-por-asesinato-nino-anos_255391",
        "fecha": "11/10/2018",
        "fechaPublicacion": "2018-10-284T03:53:00-0400",
        "autor": "EL NACIONAL WEB",
        "seccion": "Sociedad",
        "palabrasClaves": "NO_TIENE",
        "titular": "Vecinos de San Agust\u00edn protestaron por el asesinato de un ni\u00f1o de 12 a\u00f1os",
        "subtitular": "El joven fue identificado como Kevin Segovia de 12 a\u00f1os de edad y al momento de su muerte estaba junto a su papa yendo al colegio",
        "imagen": "http://en-cdnmed.agilecontent.com//resources/jpg/2/1/1539289364412.jpg",
        "contenido": [
            "Ciudadanos de la localidad de San Agust\u00edn en Caracas protestaron este jueves en rechazo a la muerte\u00a0de un ni\u00f1o de 12 a\u00f1os que recibi\u00f3 un impacto de proyectil en la cabeza tras quedar en el medio de un enfrentamiento entre polic\u00edas y delincuentes.",
            "El joven fue identificado como Kevin Segovia\u00a0y al momento de su muerte viajaba con su pap\u00e1 en un veh\u00edculo part\u00edcular en direcci\u00f3n al colegio del menor,\u00a0ubicado en las cercan\u00edas del Museo del Ni\u00f1o.",
            "\u201cA las 6:50 am inici\u00f3 el tiroteo y varias personas los empezamos a resguardar, mientras est\u00e1bamos metiendo a los ni\u00f1os a la escuela y vimos al se\u00f1or trayendo al ni\u00f1o muerto\u201d, dijo una ciudada de la zona para TVVenezuela."
        ],
        "derecho": "1.1",
        "otrosDerechos": "",
        "subDerechos": "1.1.1.9",
        "EP": "SI"
    },
    {
        "id": "9",
        "idPeriodico": "261765",
        "periodico": "EN",
        "url": "http://www.el-nacional.com/noticias/presos-politicos/efe-las-condiciones-los-detenidos-pdvsa-tumba_261765",
        "fecha": "01/12/2018",
        "fechaPublicacion": "2018-12-335T09:16:00-0400",
        "autor": "EFE",
        "seccion": "Presos pol\u00edticos",
        "palabrasClaves": "NO_TIENE",
        "titular": "Efe: Las condiciones de los detenidos de Pdvsa en \u201cLa Tumba\u201d",
        "subtitular": "Fuentes informaron a Efe que Diego Salazar y Jos\u00e9 Enrique Luongo, involucrados en caso de corrupci\u00f3n en la estatal petrolera venezolana, se les ha negado controles m\u00e9dicos, lo que provoc\u00f3 el deterioro de la salud de ambos",
        "imagen": "http://en-cdnmed.agilecontent.com//resources/jpg/1/5/1541074452651.jpg",
        "contenido": [
            "Diego Salazar y Jos\u00e9 Enrique Luongo, detenidos hace un a\u00f1o en Venezuela por corrupci\u00f3n en la petrolera Pdvsa\u00a0durante la presidencia de Hugo Ch\u00e1vez, permanecen recluidos en \"La Tumba\", donde desde entonces solo han visto 15 horas de luz solar y no han pasado a\u00fan ante un juez, informaron\u00a0a\u00a0Efe\u00a0fuentes de su entorno.",
            "El centro de detenci\u00f3n est\u00e1 bajo la sede del Servicio Bolivariano de Inteligencia (Sebin) de Plaza Venezuela en Caracas y desde el 2 de diciembre de 2017 alberga a estos dos investigados por corrupci\u00f3n.",
            "Entre ellos son primos lejanos y Salazar es, a su vez, primo hermano del ex ministro de Energ\u00eda y ex presidente de Pdvsa,\u00a0Rafael Ram\u00edrez, uno de los hombres m\u00e1s poderosos de Venezuela con Ch\u00e1vez y en la actualidad exiliado, sin que se conozca su paradero.",
            "\"Es un lugar tan blanco y fr\u00edo como un quir\u00f3fano; la asepsia es casi la de un hospital y su blancura y su brillo es el de un quir\u00f3fano\", relatan las fuentes.",
            "Diego Salazar da nombre al que la Justicia venezolana llama el \"grupo Salazar\", un conjunto de personas perseguidas por las autoridades\u00a0y relacionadas con Ram\u00edrez, a quien supuestamente ayudaron a desviar fondos de la petrolera estatal, que presidi\u00f3 de 2004 a 2014.",
            "Al menos dos de sus miembros y el que fuera n\u00famero dos de Ram\u00edrez, el ex viceministro de Energ\u00eda Nervis Villalobos, han sido localizados en Espa\u00f1a, y Venezuela ha pedido su extradici\u00f3n, pero la Justicia espa\u00f1ola, de momento, se ha opuesto a entregar a uno de ellos, el ex contable de Pdvsa Jos\u00e9 Ram\u00f3n S\u00e1nchez Rodr\u00edguez, por miedo a que sea maltratado en su pa\u00eds.",
            "Lo ha hecho apoy\u00e1ndose en documentos que aport\u00f3 el abogado de S\u00e1nchez Rodr\u00edguez, Ismael Oliver, en los que se refiere a una veintena de peticiones, hasta ahora deso\u00eddas, de los abogados de Salazar y Luongo para que les dejen ver la luz del sol, les reconozcan m\u00e9dicos y pasen a disposici\u00f3n del juez, que ha solicitado tomarles declaraci\u00f3n hasta en ocho ocasiones.",
            "En el caso de Salazar, de 50 a\u00f1os, los abogados alegan que padece un trastorno bipolar y muestra pensamientos suicidas, sobre todo despu\u00e9s de que la Justicia venezolana echara a su mujer y tres hijos de su domicilio y una de sus ni\u00f1as intentara suicidarse.",
            "\"Cuando est\u00e1s ah\u00ed 24 horas al d\u00eda y tienes alg\u00fan antecedente psiqui\u00e1trico, te altera tu estabilidad emocional\", resume su entorno, que explica que su estado f\u00edsico se ha deteriorado.",
            "Salazar ha reclamado una docena de veces al juzgado y a la Fiscal\u00eda venezolana que le examine un psiquiatra y que se designe un fiscal para investigar las condiciones de su reclusi\u00f3n, pero no lo ha logrado.",
            "\"No ha sido trasladado e incluso se tiene conocimiento de que la polic\u00eda nacional contra la corrupci\u00f3n se ha negado a recibir los oficios que le son dirigidos, afirmando que no est\u00e1 bajo su custodia\", dice uno de los escritos aportado a la Justicia espa\u00f1ola.",
            "La situaci\u00f3n irregular de Salazar se extiende a su familia, porque\u00a0la Justicia ha quitado los pasaportes venezolano e italiano a sus tres hijos (uno de 12 a\u00f1os y dos gemelas de 15), reconociendo que la medida persigue prevenir la posible fuga de la madre, tambi\u00e9n imputada.",
            "El caso de Luongo, de 64 a\u00f1os, es parecido. Su defensa afirma que padece demencia senil y requiere de un control neurol\u00f3gico constante, cosa que no se le ha facilitado en su celda."
        ],
        "derecho": "1.2",
        "otrosDerechos": "",
        "subDerechos": "1.2.2",
        "EP": "NO"
    },
    {
        "id": "10",
        "idPeriodico": "254985",
        "periodico": "EN",
        "url": "http://www.el-nacional.com/noticias/protestas/trabajadores-revolucionarios-protestan-ciudad-guayana_254985",
        "fecha": "09/10/2018",
        "fechaPublicacion": "2018-10-282T09:18:00-0400",
        "autor": "El Nacional Web",
        "seccion": "Protestas",
        "palabrasClaves": "Econom\u00eda, Crisis econ\u00f3mica, Protestas, Denuncia, Bol\u00edvar",
        "titular": "Trabajadores \u201crevolucionarios\u201d protestaron en Ciudad Guayana",
        "subtitular": "Los empleados de las empresas b\u00e1sicas rechazaron la eliminaci\u00f3n de tablas salariales y del seguro HCM",
        "imagen": "http://en-cdnmed.agilecontent.com//resources/jpg/5/4/1539091777245.jpg",
        "contenido": [
            "La ma\u00f1ana de este martes los trabajadores de las empresas b\u00e1sicas de Ciudad Guayana, ubicada en el estado Bol\u00edvar, protestaron en contra de la eliminaci\u00f3n de tablas salariales.",
            "Los manifestantes trancaron el paso de los peajes de la ciudad para evitar que los veh\u00edculos ingresen o salgan de la misma.",
            "Un manifestante denunci\u00f3 ante la Guardia Nacional Bolivariana que eliminaron el seguro HCM que cubre los gastos m\u00e9dicos de los empleados y declar\u00f3 que los trabajadores de las empresas b\u00e1sicas tambi\u00e9n son revolucionarios.",
            "\u201cNosotros en 2014 fuimos los que quitamos las guarimbas\u201d, record\u00f3.",
            "Usuarios de Twitter rechazaron las protestas de los trabajadores de las empresas b\u00e1sicas porque recuerdan que los mismos no han sido parte de las manifestaciones de otros gremios y que solo velan por sus intereses."
        ],
        "derecho": "2.3",
        "otrosDerechos": "2.1",
        "subDerechos": "2.3.4, 2.1.1",
        "EP": "SI"
    },
    {
        "id": "11",
        "idPeriodico": "251926",
        "periodico": "EN",
        "url": "http://www.el-nacional.com/noticias/latinoamerica/grupo-lima-rechazo-intervencion-militar-venezuela_251926",
        "fecha": "15/09/2018",
        "fechaPublicacion": "2018-09-258T09:01:00-0400",
        "autor": "EFE",
        "seccion": "Latinoam\u00e9rica",
        "palabrasClaves": "Nicol\u00e1s Maduro, Argentina, Costa Rica, Guatemala, Chile, Brasil, Paraguay, Colombia, OEA, Per\u00fa, M\u00e9xico, Panam\u00e1",
        "titular": "Grupo de Lima rechaz\u00f3 intervenci\u00f3n militar en Venezuela",
        "subtitular": "El organismo que une a 12 pa\u00edses inst\u00f3 a que las medidas tomadas deben ser pac\u00edficas",
        "imagen": "http://en-cdnmed.agilecontent.com//resources/jpg/4/1/1537055901514.jpg",
        "contenido": [
            "El Grupo de Lima, integrado por una docena de pa\u00edses latinoamericanos que considera roto el orden democr\u00e1tico en Venezuela, rechaz\u00f3 este s\u00e1bado\u00a0una eventual intervenci\u00f3n militar en esa naci\u00f3n, algo que no descart\u00f3 este viernes el secretario general de la Organizaci\u00f3n de Estados Americanos, Luis Almagro.",
            "Los doce pa\u00edses del Grupo de Lima expresaron en un comunicado conjunto \"su preocupaci\u00f3n y rechazo ante cualquier curso de acci\u00f3n o declaraci\u00f3n que implique una intervenci\u00f3n militar o el ejercicio de la violencia, la amenaza o el uso de la fuerza en Venezuela\".",
            "En ese sentido, abogaron por \"una salida pac\u00edfica y negociada\" para restaurar la democracia en Venezuela y a superar la \"grave crisis pol\u00edtica, econ\u00f3mica, social y humanitaria que atraviesa ese pa\u00eds\", por lo que reiteraron que continuar\u00e1n promoviendo iniciativas para este fin en el marco del derecho internacional.",
            "Instaron una vez m\u00e1s al gobierno del presidente Nicol\u00e1s Maduro a \"poner fin a las violaciones a los derechos humanos, a liberar a los presos pol\u00edticos, respetar la autonom\u00eda de los poderes del Estado y asumir su responsabilidad por la grave crisis que hoy vive Venezuela\".",
            "En una visita este viernes a la ciudad de C\u00facuta, en la frontera con Venezuela, para comprobar el masivo flujo de venezolanos que emigra a diario por la escasez de alimentos y medicinas, Almagro asegur\u00f3 \"que las acciones diplom\u00e1ticas est\u00e1n en primer lugar\" pero no se pueden descartar otras como la intervenci\u00f3n militar, dada la gravedad de la situaci\u00f3n.",
            "En respuesta a esas palabras, el gobierno venezolano anunci\u00f3 que denunciar\u00e1 a Almagro ante Naciones Unidas por supuestamente promover una intervenci\u00f3n militar \"de forma vulgar y grotesca\", seg\u00fan su vicepresidenta, Delcy Rodr\u00edguez.",
            "Rodr\u00edguez consider\u00f3 que la estabilidad de Am\u00e9rica Latina est\u00e1 \"seriamente amenazada por la demencial actuaci\u00f3n de quien usurpa de forma desviada y abusiva la secretar\u00eda general de la OEA\", y\u00a0advirti\u00f3 que el uruguayo \"pretende revivir los peores expedientes de intervenci\u00f3n militar imperialistas\" en el continente americano."
        ],
        "derecho": "CONTEXTO",
        "otrosDerechos": "",
        "subDerechos": "",
        "EP": "NO"
    },
    {
        "id": "12",
        "idPeriodico": "255907",
        "periodico": "EN",
        "url": "http://www.el-nacional.com/noticias/protestas/ciudadanos-protestaron-tres-veces-mas-que-septiembre-2017_255907",
        "fecha": "16/10/2018",
        "fechaPublicacion": "2018-10-289T07:13:00-0400",
        "autor": "El Nacional",
        "seccion": "Protestas",
        "palabrasClaves": "Protestas",
        "titular": "Ciudadanos protestaron tres veces m\u00e1s que en septiembre de 2017",
        "subtitular": "Los derechos laborales son, por segundo mes consecutivo, la principal causa del malestar social, seguidos de los servicios p\u00fablicos",
        "imagen": "http://en-cdnmed.agilecontent.com//resources/jpg/8/4/1539641544648.jpg",
        "contenido": [
            "El Observatorio Venezolano de Conflictividad Social document\u00f3 con 983 protestas el descontento creciente de los venezolanos. El informe de\u00a0la ONG\u00a0correspondiente a septiembre se\u00f1ala que se reportaron en promedio 33 protestas diarias, 300% m\u00e1s que las ocurridas en el mismo mes del a\u00f1o 2017. Del total 87% de las manifestaciones estuvo determinada por la exigencia de los derechos econ\u00f3micos, sociales, culturales y ambientales, \u201clo cual quiere decir que la poblaci\u00f3n se siente indefensa al no poder satisfacer sus necesidades b\u00e1sicas\u201d, indic\u00f3 el estudio.",
            "\u201cEl Estado debe cumplir con sus obligaciones y atender las demandas de los ciudadanos, priorizar los recursos para el acceso inmediato al derecho a la salud y a la alimentaci\u00f3n, generar una pol\u00edtica p\u00fablica de inclusi\u00f3n para todos los ciudadanos, no solo de un sector ideol\u00f3gicamente identificado con el partido oficialista\u201d, advirti\u00f3\u00a0la ONG\u00a0que puntualiz\u00f3 que el extendido estado de excepci\u00f3n y emergencia econ\u00f3mica no se ha traducido en recuperaci\u00f3n, sino en m\u00e1s controles y poder del Ejecutivo. \u201cSe agudiza la emergencia humanitaria compleja que atraviesa Venezuela\u201d, subray\u00f3.",
            "Los derechos laborales volvieron a ser, con mayor fuerza, las principales causas del descontento durante el mes, al registrarse 409 protestas en el pa\u00eds, en las cuales se exigi\u00f3 el respeto a las contrataciones colectivas que el gobierno desconoci\u00f3 con el \u201cpaquetazo de Maduro\u201d. No solo los trabajadores p\u00fablicos dejaron de percibir seguros privados, primas y otros beneficios, sino que tambi\u00e9n otros sectores se declararon en conflicto. Los profesionales de la salud superaron los 90 d\u00edas de protesta con al menos 140 acciones de calle, por salarios dignos, insumos m\u00e9dicos, condiciones sanitarias e infraestructura adecuada para la atenci\u00f3n de pacientes. A este sector se sumaron los gremios de educaci\u00f3n, el\u00e9ctrico, telecomunicaciones, sider\u00fargico, entre otros. Los pensionados tambi\u00e9n manifestaron en 97 oportunidades por la falta de pago completo de sus beneficios.",
            "Los servicios p\u00fablicos repitieron como la segunda causa m\u00e1s frecuente del descontento ciudadano. Un total de 272 protestas, 9 diarias, se registraron por el deterioro de los servicios b\u00e1sicos, entre estos el gas dom\u00e9stico (125), agua potable (91) y energ\u00eda el\u00e9ctrica (56). La alimentaci\u00f3n fue otro de los motivos: 44 protestas aproximadamente fueron documentadas en Distrito Capital y estados del sur. \u201cAvanza el colapso\u201d, asegur\u00f3\u00a0la ONG\u00a0y reiter\u00f3 que 2018 ser\u00e1 el a\u00f1o con mayor n\u00famero de protestas registradas en los \u00faltimos 10 a\u00f1os."
        ],
        "derecho": "4.3",
        "otrosDerechos": "",
        "subDerechos": "",
        "EP": "SI"
    },
    {
        "id": "13",
        "idPeriodico": "253428",
        "periodico": "EN",
        "url": "http://www.el-nacional.com/noticias/protestas/reportan-cierre-carretera-panamericana-por-protesta-vecinal_253428",
        "fecha": "27/09/2018",
        "fechaPublicacion": "2018-09-270T11:04:00-0400",
        "autor": "EL NACIONAL WEB",
        "seccion": "Protestas",
        "palabrasClaves": "Sociedad",
        "titular": "Reportan cierre en la carretera Panamericana por protesta vecinal",
        "subtitular": "Habitantes del estado Miranda protestan a la altura del distribuidor Los Cerritos en exigencia de servicios p\u00fablicos\u00a0",
        "imagen": "http://en-cdnmed.agilecontent.com//resources/jpg/3/8/1538060794983.jpg",
        "contenido": [
            "Vecinos del kil\u00f3metro 23 cerraron este jueves el acceso de veh\u00edculos en\u00a0la carretera Panamericana en rechazo a las fallas de servicios b\u00e1sicos en la entidad.",
            "La informaci\u00f3n fue difundida\u00a0por el periodista Daniel Murolo, en Twitter.",
            "Murolo se\u00f1al\u00f3 que las personas protestan a la altura del distribuidor Los Cerritos en exigencia del restablecimiento de los servicios p\u00fablicos."
        ],
        "derecho": "2.8",
        "otrosDerechos": "",
        "subDerechos": "2.8.1",
        "EP": "SI"
    },
    {
        "id": "14",
        "idPeriodico": "261934",
        "periodico": "EN",
        "url": "http://www.el-nacional.com/noticias/presos-politicos/ana-maria-dacosta-denuncio-tortura-contra-jofran-quintero_261934",
        "fecha": "03/12/2018",
        "fechaPublicacion": "2018-12-337T11:42:00-0400",
        "autor": "EL NACIONAL WEB",
        "seccion": "Presos pol\u00edticos",
        "palabrasClaves": "Pol\u00edtica, Presos pol\u00edticos",
        "titular": "Ana Mar\u00eda Dacosta denunci\u00f3 tortura contra Jofran Quintero",
        "subtitular": "La activista pol\u00edtica asegur\u00f3 que Quintero presenta lesiones en la cara, en la cabeza y en el cuello. Asimismo, responsabiliz\u00f3 a Nicol\u00e1s Maduro y N\u00e9stor Reverol por la integridad del preso pol\u00edtico",
        "imagen": "http://en-cdnmed.agilecontent.com//resources/jpg/5/9/1543850584595.jpg",
        "contenido": [
            "Ana Mar\u00eda Dacosta, activista y hermana del preso pol\u00edtico Vasco Dacosta, denunci\u00f3 que durante su visita a la c\u00e1rcel de Ramo Verde pudo constatar que Jofran Quintero presentaba signos de golpes y torturas f\u00edsicas.",
            "\u201cEstaba fuertemente golpeado, con hematomas en la cara, en la cabeza y en el cuello. Presenta un gran dolor en las costillas que le impide respirar bien\u201d, expres\u00f3 la activista mediante un video compartido en Twitter.",
            "Da\u00a0Costa responsabiliz\u00f3 a Nicol\u00e1s Maduro y N\u00e9stor Reverol por la integridad f\u00edsica de Quintero."
        ],
        "derecho": "1.3",
        "otrosDerechos": "1.2",
        "subDerechos": "1.3.1, 1.2.2",
        "EP": "NO"
    },
    {
        "id": "15",
        "idPeriodico": "260366",
        "periodico": "EN",
        "url": "http://www.el-nacional.com/noticias/politica/abogado-familia-actas-del-caso-alban-dicen-que-fue-homicidio_260366",
        "fecha": "20/11/2018",
        "fechaPublicacion": "2018-11-324T01:15:00-0400",
        "autor": "Estefani Brito | esbrito@el-nacional.com",
        "seccion": "Pol\u00edtica",
        "palabrasClaves": "Pol\u00edtica",
        "titular": "Abogado de la familia: \u201cActas del caso Alb\u00e1n dicen que fue homicidio\u201d",
        "subtitular": "Joel Garc\u00eda, integrante de la defensa, luego de revisar el expediente, reiter\u00f3 que el concejal no se suicid\u00f3",
        "imagen": "http://en-cdnmed.agilecontent.com//resources/jpg/3/7/1539889910073.jpg",
        "contenido": [
            "Joel Garc\u00eda, abogado de la familia del concejal Fernando Alb\u00e1n, denunci\u00f3 una vez m\u00e1s irregularidades en la investigaci\u00f3n sobre la muerte del edil de Primero Justicia en circunstancias extra\u00f1as en la sede del Sebin de Plaza Venezuela",
            "Luego de haber revisado el expediente, Garc\u00eda destac\u00f3 que entre esas irregularidades se encuentra el hecho de que las actas, en el folio n\u00famero 5 correspondiente al inicio de la investigaci\u00f3n, colocan homicidio como causa de muerte. Para el abogado esto significa que la fiscal 9\u00b0 nacional que lleva el caso dice que se trata de un homicidio y no de un suicidio, como ha reiterado el fiscal general designado por la constituyente, Tarek William Saab.",
            "\u201cSaab asegura que se trata de un suicidio; si fuese as\u00ed yo lo invito a que vea el orden de inicio de la investigaci\u00f3n que cursa el folio 5 del expediente, en el que la fiscal comisionada coloca como causa de muerte el homicidio\u201d, expres\u00f3 Garc\u00eda en una rueda de prensa, en la que estuvo acompa\u00f1ado por la activista de Derechos Humanos Lilian Tintori, y familiares de presos pol\u00edticos y ca\u00eddos.",
            "Asegur\u00f3 que la fiscal 9\u00b0 nacional pone como causa de muerte el homicidio, bas\u00e1ndose en la informaci\u00f3n que dieron los funcionarios policiales, \u201clos primeros en llegar al lugar\u201d.",
            "Se\u00f1al\u00f3 que el levantamiento planim\u00e9trico que aparece en el folio 155 se observa que en el pasillo del piso 10, donde se encontraba Alb\u00e1n, no hay ba\u00f1os adyacentes, lo que descarta la tesis del Ministerio P\u00fablico que se\u00f1ala que el concejal solicit\u00f3 ir a un ba\u00f1o que estaba a escasos tres metros del pasillo y se abalanz\u00f3 al vac\u00edo por una ventana. Descart\u00f3 que el edil estuviera siendo preparado para su traslado a los tribunales, como asegura la versi\u00f3n oficial, ya que las novedades que aparecen en la p\u00e1gina 26, numeral 6, indican que la fiscal a cargo, cuando estaba detenido, Dinora Bustamante, hab\u00eda solicitado que Alb\u00e1n no fuera llevado a los tribunales ese d\u00eda, sino el martes 9 de octubre; adem\u00e1s, las declaraciones de un funcionario de ese \u00f3rgano policial, se\u00f1aladas en el folio 83, confirman que \u201ca las 9:00 am ya el Sebin sab\u00eda que no iba a trasladar a Alb\u00e1n.",
            "Indic\u00f3 que en las pocas fotos que pudieron verse en el lugar cuando lo rescatan se evidencia que el concejal estaba descalzo. \u201c\u00bfC\u00f3mo es que una persona iba a ser traslada sin zapatos al tribunal?\u201d, se pregunt\u00f3.",
            "Resalt\u00f3 que en las entrevistas que est\u00e1n incluidas en los folios 18, 20, 22, 24, 26, 28, 31 y 33 del expediente, ocho funcionarios del Sebin aseguran que Alb\u00e1n estaba esposado, lo que contradice las declaraciones de Saab que afirma que al momento de su muerte el concejal no las llevaba.",
            "Aleg\u00f3 que en el expediente no se evidencian fotos ni videos del antes ni el despu\u00e9s de la autopsia que es auditable, como lo asegura Saab. Se\u00f1al\u00f3 que los funcionarios del Cicpc que estuvieron presentes junto con otro fiscal en el proceso, afirman que fue practicada por dos personas distintas a las que mencion\u00f3 la Fiscal\u00eda.",
            "Asegur\u00f3 que el cad\u00e1ver fue removido del sitio donde cay\u00f3 antes de que llegaran las autoridades competentes, en vez de ser protegido y resguardado como establece la pr\u00e1ctica criminal\u00edstica por lo que no existe ni una solo foto para \u201cestablecer de qu\u00e9 manera qued\u00f3 una vez que supuestamente se lanz\u00f3\u201d.",
            "Se mostr\u00f3 esc\u00e9ptico de que en el lugar del suceso no hubiera muestra de sangre. \u201c\u00bfPor qu\u00e9 los funcionarios que practicaron la inspecci\u00f3n ocular no recabaron ni una gota de sangre en el sitio del \u00a0suceso? Las muestras de sangre las obtuvieron directamente del cad\u00e1ver, pero no hay recabadas en el lugar del hecho\u201d, dijo.",
            "Inst\u00f3 a Saab a inhibirse del caso y exigi\u00f3 que un \u00f3rgano independiente, imparcial, id\u00f3neo, competente y con forense de otros lugares venga a Venezuela a investigar este hecho, por considerar que cualquier investigaci\u00f3n que realice el Cicpc o la Fiscal\u00eda \u201csiempre llevar\u00e1 a un suicidio\u201d.",
            "\u201cEl fiscal dijo que todo aquel que asegure que Fernando Alb\u00e1n no se suicid\u00f3 que lo pruebe; nosotros estamos dando los elementos de convicci\u00f3n para estimar que no se suicid\u00f3. Habr\u00e1 muerto por otras causas. Con toda propiedad, podemos decir que Fernando Alb\u00e1n no se suicid\u00f3\u201d, enfatiz\u00f3."
        ],
        "derecho": "1.1",
        "otrosDerechos": "1.10, 1.2",
        "subDerechos": "1.1.1.3, 1.10.1, 1.2.2",
        "EP": "NO"
    },
    {
        "id": "16",
        "idPeriodico": "262324",
        "periodico": "EN",
        "url": "http://www.el-nacional.com/noticias/sucesos/detuvieron-ocho-funcionarios-cpnb-por-homicidio-valle_262324",
        "fecha": "06/12/2018",
        "fechaPublicacion": "2018-12-340T09:06:00-0400",
        "autor": "El Nacional Web | Con informaci\u00f3n de Sandra Guerrero",
        "seccion": "Sucesos",
        "palabrasClaves": "Tiroteo, Sucesos, Caracas",
        "titular": "Detuvieron a ocho funcionarios de la CPNB por homicidio en El Valle",
        "subtitular": "En el suceso falleci\u00f3 un hombre de 17 a\u00f1os de edad adem\u00e1s de dos personas heridas de 13 y 17 a\u00f1os \u00a0",
        "imagen": "http://en-cdnmed.agilecontent.com//resources/jpg/8/6/1544102463168.jpg",
        "contenido": [
            "Ocho funcionarios del Cuerpo\u00a0la Polic\u00eda Nacional Bolivariana (CPNB) y una persona fueron detenidas por el homicidio de un hombre y por ocasionar lesiones graves a otras tres personas.",
            "La v\u00edctima ten\u00eda 17 a\u00f1os de edad y entre las personas heridas hay dos j\u00f3venes de 13\u00a0 y 17 a\u00f1os. Otro de los heridos, que ten\u00eda 12 a\u00f1os, falleci\u00f3 este jueves.\u00a0El hecho ocurri\u00f3 este mi\u00e9rcoles en la avenida intercomunal de El Valle en la calle 18 a las 10:00 pm.",
            "Seis de de los funcionarios pertenecen a la estaci\u00f3n policial de El Valle y los otros dos est\u00e1n adscritos a la direcci\u00f3n de casos especiales de la Fuerza de Acciones Especiales de la Polic\u00eda Nacional Bolivariana."
        ],
        "derecho": "1.1",
        "otrosDerechos": "1.10",
        "subDerechos": "1.1.1.9, 1.10.1",
        "EP": "NO"
    },
    {
        "id": "17",
        "idPeriodico": "254698",
        "periodico": "EN",
        "url": "http://www.el-nacional.com/noticias/politica/ortega-diaz-propone-parlamento-realizar-enmienda-constitucional_254698",
        "fecha": "07/10/2018",
        "fechaPublicacion": "2018-10-280T12:15:00-0400",
        "autor": "Rafael Le\u00f3n",
        "seccion": "Pol\u00edtica",
        "palabrasClaves": "Pol\u00edtica, Asamblea Nacional, Luisa Ortega D\u00edaz",
        "titular": "Ortega D\u00edaz propone al Parlamento realizar enmienda constitucional",
        "subtitular": "La fiscal general indic\u00f3 que se debe detener el proyecto constituyente que adelanta el gobierno y la ANC",
        "imagen": "http://en-cdnmed.agilecontent.com//resources/jpg/2/8/1537114349082.jpg",
        "contenido": [
            "La fiscal general, destituida por la asamblea nacional constituyente, Luisa Ortega D\u00edaz propuso a\u00a0la Asamblea Nacional\u00a0llevar a cabo una enmienda de\u00a0la Constituci\u00f3n\u00a0para impedir que el gobierno del presidente Nicol\u00e1s Maduro derogue la carta magna vigente.",
            "\u201cHe propuesto a los factores pol\u00edticos y sociales que, en el marco de las facultades de la Asamblea Nacional, \u00fanico poder leg\u00edtimo que queda en el pa\u00eds, se convoque a una enmienda constitucional para impedir expresamente que se reforme, derogue, cambie o pierda vigencia la actual Constituci\u00f3n por un lapso de cinco a\u00f1os\u201d, explic\u00f3 a trav\u00e9s de un video difundido en Twitter.",
            "Ortega D\u00edaz alert\u00f3 que con el proyecto constituyente que adelanta el gobierno \u201cse sellar\u00e1 la destrucci\u00f3n definitiva de Venezuela\u201d. Advirti\u00f3 que en los pr\u00f3ximos seis meses se llamar\u00e1 a elecciones para aprobar una nueva Constituci\u00f3n y afirm\u00f3 que, de ser as\u00ed, los venezolanos perder\u00e1n todos sus derechos y se consolidar\u00e1 el totalitarismo en el pa\u00eds.",
            "Desde el exilio, la ex funcionaria pidi\u00f3 la unidad de todos los sectores de la sociedad a quienes llam\u00f3 a \u201cno quedarse de brazos cruzados\u201d y defender\u00a0la Constituci\u00f3n\u00a0vigente."
        ],
        "derecho": "CONTEXTO",
        "otrosDerechos": "",
        "subDerechos": "",
        "EP": "NO"
    },
    {
        "id": "18",
        "idPeriodico": "255200",
        "periodico": "EN",
        "url": "http://www.el-nacional.com/noticias/protestas/habitantes-maracaibo-protestan-por-tener-dias-sin-luz_255200",
        "fecha": "10/10/2018",
        "fechaPublicacion": "2018-10-283T12:16:00-0400",
        "autor": "EL NACIONAL WEB",
        "seccion": "Protestas",
        "palabrasClaves": "Protestas, Sociedad",
        "titular": "Habitantes de Maracaibo protestan por tener 10 d\u00edas sin luz",
        "subtitular": "Las personas piden a las autoridades de Corpoelec que restablezcan el servicio el\u00e9ctrico\u00a0",
        "imagen": "http://en-cdnmed.agilecontent.com//resources/jpg/1/2/1539188214921.jpg",
        "contenido": [
            "Habitantes del estado Zulia protestan este mi\u00e9rcoles porque aseguran que tienen 10 d\u00edas sin luz.",
            "Las personas pertenecen a la parroquia Ra\u00fal Leoni, de la ciudad de Maracaibo y\u00a0piden a las autoridades de Corpoelec solucionar el problema el\u00e9ctrico a la brevedad posible."
        ],
        "derecho": "2.8",
        "otrosDerechos": "",
        "subDerechos": "2.8.1",
        "EP": "SI"
    },
    {
        "id": "19",
        "idPeriodico": "256074",
        "periodico": "EN",
        "url": "http://www.el-nacional.com/noticias/salud/medicos-exigen-que-respete-contrato-colectivo_256074",
        "fecha": "17/10/2018",
        "fechaPublicacion": "2018-10-290T07:06:00-0400",
        "autor": "El Nacional",
        "seccion": "Salud",
        "palabrasClaves": "Salud",
        "titular": "M\u00e9dicos exigen que se respete el contrato colectivo",
        "subtitular": "El salario no es suficiente para alimentar a una familia ni para cubrir el transporte p\u00fablico, dijo el m\u00e9dico Carlos Prosperi, en la protesta en el J M de los R\u00edos",
        "imagen": "http://en-cdnmed.agilecontent.com//resources/jpg/1/8/1539309889081.jpg",
        "contenido": [
            "Gremios de la salud protestaron ayer en el Hospital J. M. de los R\u00edos para exigir el respeto al contrato colectivo que establece la tabla salarial.",
            "Carlos Prosperi, presidente de\u00a0la Sociedad\u00a0de M\u00e9dicos Internos y Residentes del Hospital Vargas, indic\u00f3 que el salario de un profesional no es suficiente para pagar la alimentaci\u00f3n ni cubrir los pasajes del transporte p\u00fablico. \u201cLos que nos trasladamos desde lejana procedencia tenemos que pagar hasta cinco autobuses para llegar a nuestro destino y hoy en d\u00eda no contamos con los recursos suficientes ni con un sueldo justo\u00a0para transportarnos al trabajo ni alimentar a nuestras familias\u201d, destac\u00f3.",
            "Denunci\u00f3 que el gobierno es el responsable de la crisis en salud por no dar respuestas sobre los insumos que se necesitan en los hospitales.",
            "Las fallas el\u00e9ctricas que se presentaron en el pa\u00eds el lunes pasado tambi\u00e9n afectaron la regi\u00f3n capital, y los pacientes del centro pedi\u00e1trico padecieron sus severas consecuencias. \u201cLos ni\u00f1os que estaban en la unidad de cuidados intensivos en el J. M. de los R\u00edos sufrieron la indolencia y la incapacidad de un gobierno que ha dejado de meter la mano a los hospitales, porque no los dotan de insumos, ni mucho menos han mejorado los equipos m\u00e9dicos\u201d, manifest\u00f3 Prosperi.",
            "Aleg\u00f3 que ese d\u00eda las enfermeras y camareros tuvieron que hacer lo posible para que la planta el\u00e9ctrica funcionara y controlar la situaci\u00f3n con los peque\u00f1os. \u201cEsos pacienticos pudieron perder la vida, unos ni\u00f1os que apenas est\u00e1n empezando a vivir y son los m\u00e1s vulnerables, por culpa de un gobierno incapaz\u201d, expres\u00f3.",
            "Bioanalistas\u00a0en crisis.\u00a0Ayer los gremios en\u00a0la Maternidad Concepci\u00f3n\u00a0Palacios, en Caracas, tambi\u00e9n alzaron su voz en las calles para exigir mejoras salariales y el cumplimiento del contrato colectivo.\u00a0\u201cEl sueldo de un bioanalista es de 600 bol\u00edvares soberanos semanales, lo que equivale a un kilo de queso\u201d, dec\u00edan los escritos en sus pancartas. \u201cEl paro ya no lo estamos llevando nosotros, estamos obligados a no cumplir con nuestras labores porque no contamos con los insumos\u201d, precis\u00f3 un especialista de\u00a0la Maternidad."
        ],
        "derecho": "2.1",
        "otrosDerechos": "2.3",
        "subDerechos": "2.1.1, 2.3.4",
        "EP": "SI"
    },
    {
        "id": "20",
        "idPeriodico": "4672",
        "periodico": "EU",
        "url": "http://www.eluniversal.com/sucesos/4672/retenidos-menos-garimpeiros?-guaire",
        "fecha": "02/04/2018",
        "fechaPublicacion": "02/04/2018 02:52 pm",
        "autor": "Diario El Universal",
        "seccion": "sucesos",
        "palabrasClaves": "NO_TIENE",
        "titular": "Retenidos al menos 15 \u201cgarimpeiros\u201d del r\u00edo Guaire por PNB",
        "subtitular": "Las personas se encontraban buscando oro y otros objetos de valor porque en d\u00eda anteriores otro grupo lo hab\u00eda hecho. Algunos vienen de Charallave",
        "imagen": "http://static.eluniversal.com/2018/04/02/dzyrbrox0aejcfm.jpg",
        "contenido": [
            "JES\u00daS A. HERRERA S.",
            "Caracas.- Al menos 15 personas fueron retenidas por funcionarios de la Polic\u00eda Nacional Bolivariana (PNB) en el m\u00f3dulo vial de Macaracuay este lunes por encontrarse dentro de las aguas contaminadas del r\u00edo Guaire buscando objetos de valor, a la altura de El Llanito.",
            "Los \u201cgarimpeiros\u201d del Guaire dijeron que se encontraban buscando oro y otras piedras preciosas que eventualmente est\u00e1n sumergidas en el r\u00edo, seg\u00fan la informaci\u00f3n del periodista Joan Camargo.",
            "Algunos de estos vendr\u00edan de Charallave, estado Miranda, y procedieron a minar en el r\u00edo Guaire porque en d\u00edas anteriores otras personas lo hicieron y consiguieron objetos de valor.",
            "Mientras dure la detenci\u00f3n, las autoridades esperan hacerles un chequeo general y averiguar sus antecedentes y situaci\u00f3n social."
        ],
        "derecho": "CONTEXTO",
        "otrosDerechos": "",
        "subDerechos": "",
        "EP": "NO"
    },
    {
        "id": "21",
        "idPeriodico": "251966",
        "periodico": "EN",
        "url": "http://www.el-nacional.com/noticias/economia/los-alimentos-clap-provienen-turquia_251966",
        "fecha": "16/09/2018",
        "fechaPublicacion": "2018-09-259T02:22:00-0400",
        "autor": "El Nacional Web",
        "seccion": "Econom\u00eda",
        "palabrasClaves": "Econom\u00eda",
        "titular": "69% de los alimentos CLAP provienen de Turqu\u00eda",
        "subtitular": "Los registros de movimientos aduanales mostraron que los productos turcos que ingresaron al pa\u00eds entre junio y agosto fueron traidos desde Estambul y Ankara\u00a0hasta el puerto\u00a0Crist\u00f3bal en Panam\u00e1 y, posteriormente, al terminal portuario ubicado en el litoral central venezolano",
        "imagen": "http://en-cdnmed.agilecontent.com//resources/jpg/3/3/1531932263033.jpg",
        "contenido": [
            "Los Comit\u00e9s Locales de Abastecimiento y Producci\u00f3n (CLAP) introdujeron\u00a0el \u00faltimo a\u00f1o alimentos\u00a0provenientes de Turqu\u00eda importada mediante la empresa Corporaci\u00f3n\u00a0\u00danica de Servicios Productivos y Alimentarios C.A. (Cuspalca) y est\u00e1n llegando al puerto desde abril en la Guaira (Vargas).",
            "Los registros indicaron que 69% de la comida arribada a la entidad para ser entregada en la bodega de almacenaje del CLAP\u00a0provino de Turqu\u00eda y 31% de los productos eran de M\u00e9xico, Brasil, Uruguay y Panam\u00e1, as\u00ed lo rese\u00f1\u00f3\u00a0El Pitazo.",
            "\"Venezuela est\u00e1 convirtiendo a Turqu\u00eda y a sus empresas en un intermediario que sirva como v\u00eda para evadir las medidas sancionatorias de Estados Unidos, al tiempo que pol\u00edticamente se da pie a estas importaciones para fortalecer la geopol\u00edtica que impulsa el gobierno de Maduro, convirtiendo a Turqu\u00eda en el nuevo aliado estrat\u00e9gico\u201d, explic\u00f3\u00a0Ronald Rivas, economista.",
            "Jorge Arreaza, canciller venezolano,\u00a0indic\u00f3 que el gobierno considera a Turqu\u00eda como un pa\u00eds aliado que ayuda a romper con el bloqueo expulsado por EE UU.",
            "The Observatory of Economic Complexity, dedicada al registro de datos de comercio internacional, Turqu\u00eda se posicion\u00f3 durante el a\u00f1o 2017 como la 29\u00ba econom\u00eda de exportaci\u00f3n en el mundo.",
            "\u201cLos productos de la caja cambian de nacionalidad, pero el esquema de intermediarios parece ser una f\u00f3rmula fija para la importaci\u00f3n de alimentos para ser distribuidos por los CLAP\u201d, concluye Rivas.",
            "Algunos productos registran su origen en los empaques: leche de Alemania, caraotas negras de Etiopia, az\u00facar de B\u00e9lgica, arroz de Tailandia, lentejas de Canad\u00e1. Todas importadas, transportadas y empaquetadas a trav\u00e9s de la empresa Yayla Agro Food Industry & Transport Co, de capital turco y con 26 a\u00f1os de experiencia.",
            "La nueva gama de productos provienen del pa\u00eds turco, pero no son fabricados por \u00e9l, sino importados de pa\u00edses europeos, africanos y asi\u00e1ticos.",
            "Los registros de movimientos aduanales registraron que los productos turcos que ingresaron al pa\u00eds entre junio y agosto fueron traidos desde Estambul y Ankara\u00a0hasta el puerto\u00a0Crist\u00f3bal en Panam\u00e1 y, posteriormente, al terminal portuario ubicado en el litoral central venezolano."
        ],
        "derecho": "2.10",
        "otrosDerechos": "",
        "subDerechos": "2.10.1.1",
        "EP": "NO"
    },
    {
        "id": "22",
        "idPeriodico": "26262",
        "periodico": "EU",
        "url": "http://www.eluniversal.com/politica/26262/frente-amplio-nacional-mas-de-1739-propuestas-se-concretaron-en-congresos-regionales",
        "fecha": "20/11/2018",
        "fechaPublicacion": "20/11/2018 01:53 pm",
        "autor": "CRISBEL VARELA",
        "seccion": "politica",
        "palabrasClaves": "NO_TIENE",
        "titular": "Frente Amplio Nacional: M\u00e1s de 1.700 propuestas se concretaron en congresos regionales",
        "subtitular": "\u00c1ngel Oropeza, miembro de la organizaci\u00f3n pol\u00edtica, indic\u00f3 que \"el mensaje es que la gente quiere salir de esta tragedia y quiere organizarse para cumplir con el pa\u00eds que viene\"",
        "imagen": "http://mmedia.eluniversal.com/17855/frente-amplio-ofrece-rueda-de-prensa-11019.jpg",
        "contenido": [
            "Caracas.- El Frente Amplio Nacional ofreci\u00f3 un balance sobre las asambleas regionales realizadas de cara al denominado \"Congreso Nacional Venezuela Libre\" que se tiene previsto para el pr\u00f3ximo 23 de noviembre.",
            "\u00c1ngel Oropeza, miembro de la organizaci\u00f3n pol\u00edtica, precis\u00f3 que hasta el momento tienen contabilizadas m\u00e1s de 1.739 propuestas, sin embargo, destac\u00f3 que a\u00fan falta cuatro estados.",
            "\u201cDe las mesas m\u00e1s concurridas fue la de estrategia y acciones de lucha y la segunda la de desarrollo local y nacional. El mensaje es que la gente quiere salir de esta tragedia y quiere organizarse para cumplir con el pa\u00eds que viene\u201d, resalt\u00f3.",
            "Oropeza explic\u00f3 que estaban esperando 144 mesas, pero al final se instalaron 245."
        ],
        "derecho": "12",
        "otrosDerechos": "",
        "subDerechos": "",
        "EP": "SI"
    },
    {
        "id": "23",
        "idPeriodico": "20786",
        "periodico": "EU",
        "url": "http://www.eluniversal.com/caracas/20786/denuncian-que-calles-de-candelaria-amanecieron-con-montanas-de-basura",
        "fecha": "16/09/2018",
        "fechaPublicacion": "16/09/2018 12:12 pm",
        "autor": "MIGDALIS CA\u00d1IZALEZ V.",
        "seccion": "caracas",
        "palabrasClaves": "NO_TIENE",
        "titular": "Denuncian que calles de Candelaria amanecieron con monta\u00f1as de basura",
        "subtitular": "Los vecinos de esta parroquia informaron que los camiones de recolecci\u00f3n no han  pasado  por la zona, por lo que en cada esquina hay desechos",
        "imagen": "http://mmedia.eluniversal.com/17790/basura-candelaria-5342.jpg",
        "contenido": [
            "Este domingo en cada esquina de Candelaria se encuentran monta\u00f1as de basura debido a que los camiones no han pasado desde el pasado viernes, seg\u00fan Mariana Rojas, vecina del sector.",
            "En la esquina de Ferrenquin, frente a la sede del Ministerio P\u00fablico, los desechos est\u00e1n en medio de las aceras. Tambi\u00e9n en la esquina de Manduca la situaci\u00f3n es similar.",
            "Seg\u00fan denuncia, el servicio de aseo en el sector es muy irregular y eso se une a la cantidad de indigentes que circulan por la zona y que rompen las bolsas para hurgar la basura."
        ],
        "derecho": "3.2",
        "otrosDerechos": "",
        "subDerechos": "3.2.1",
        "EP": "NO"
    },
    {
        "id": "24",
        "idPeriodico": "261799",
        "periodico": "EN",
        "url": "http://www.el-nacional.com/noticias/crisis-humanitaria/denuncian-que-escasez-antirretrovirales-venezuela_261799",
        "fecha": "01/12/2018",
        "fechaPublicacion": "2018-12-335T04:08:00-0400",
        "autor": "EFE",
        "seccion": "Crisis humanitaria",
        "palabrasClaves": "Salud, Crisis humanitaria",
        "titular": "Denuncian que escasez de antirretrovirales en Venezuela es de 95%",
        "subtitular": "La ONG Acci\u00f3n Ciudadana Contra el Sida pidi\u00f3 a los gobiernos del mundo ayuda humanitaria para detener la muerte de miles de personas por falta de medicinas y alimentos\u00a0",
        "imagen": "http://en-cdnmed.agilecontent.com//resources/jpg/6/0/1543695024006.jpg",
        "contenido": [
            "La ONG Acci\u00f3n Ciudadana Contra el Sida denunci\u00f3 este s\u00e1bado en el D\u00eda Mundial de la Lucha contra el Sida que en\u00a0Venezuela\u00a0hay una escasez de 95% de medicamentos antirretrovirales y pidi\u00f3 ayuda humanitaria, en medio de la severa crisis econ\u00f3mica que atraviesa el pa\u00eds.",
            "\"Hoy #Diamundialcontraelsida en #Venezuela existe m\u00e1s de 95% de desabastecimiento de medicamentos antirretrovirales porque el gobierno no los compra desde el a\u00f1o 2017. Miles de personas con VIH mueren por esta causa. La maldad y la incapacidad rige la salud p\u00fablica venezolana\", dijo en Twitter la ONG.",
            "La organizaci\u00f3n, que realizar\u00e1, junto a la Red Venezolana de Gente Positiva, el pr\u00f3ximo martes un foro sobre el VIH en el contexto de la \"crisis humanitaria\" que vive el pa\u00eds, agreg\u00f3 en otro mensaje que los hospitales del pa\u00eds se encuentran \"sin reactivos para diagnosticar\" la enfermedad y su carga viral.",
            "Denunci\u00f3 tambi\u00e9n que a las embarazadas con VIH les niegan atenci\u00f3n m\u00e9dica en centros p\u00fablicos de salud en el momento del parto.",
            "Pidi\u00f3 a todos los gobiernos del mundo ayuda humanitaria para detener las miles de muertes de personas por falta de antirretrovirales y alimentos.",
            "La ONG Acci\u00f3n Solidaria tambi\u00e9n manifest\u00f3 que las personas con VIH en\u00a0Venezuela\u00a0no est\u00e1n recibiendo su tratamiento antirretroviral con regularidad.",
            "Esta misma ONG denunci\u00f3 la semana pasada en una entrevista al portal\u00a0Caraota Digital\u00a0que estiman que 10.000 de las 70.000 personas que registran con VIH han emigrado en busca de tratamiento.",
            "Sin embargo, no hay certezas de los datos en los \u00faltimos dos a\u00f1os de las personas que viven con este virus en el pa\u00eds, seg\u00fan dijo a Efe en septiembre pasado la representante ONU-SIDA en\u00a0Venezuela, Regina L\u00f3pez.",
            "En aquella oportunidad, L\u00f3pez se\u00f1al\u00f3 la imposibilidad de hacer diagn\u00f3sticos en algunos hospitales y la escasez de antirretrovirales como dos problemas en\u00a0Venezuela\u00a0que, consider\u00f3, \"no le ha sido f\u00e1cil\" de resolver al gobierno. \"Sobre todo despu\u00e9s de estas restricciones de dinero\", dijo, en alusi\u00f3n a las sanciones econ\u00f3micas que le impusieron este a\u00f1o.",
            "Como parte de la lucha contra el sida en\u00a0Venezuela, la Defensor\u00eda del Pueblo, en conjunto con ONU-SIDA, el Fondo de las Naciones Unidas para la Infancia (Unicef) y otros entes del Estado venezolano, inici\u00f3 este viernes en Caracas una campa\u00f1a para informar sobre el derecho a la igualdad y la no discriminaci\u00f3n.",
            "La campa\u00f1a, que se extender\u00e1 hasta la pr\u00f3xima semana,\u00a0tiene el lema \"No a la Discriminaci\u00f3n de Personas con VIH\"."
        ],
        "derecho": "2.1",
        "otrosDerechos": "",
        "subDerechos": "2.1.1",
        "EP": "NO"
    },
    {
        "id": "25",
        "idPeriodico": "261317",
        "periodico": "EN",
        "url": "http://www.el-nacional.com/noticias/sociedad/madre-venezolana-estoy-muy-contenta-porque-buque-operaron-hija_261317",
        "fecha": "27/11/2018",
        "fechaPublicacion": "2018-11-331T06:50:00-0400",
        "autor": "El Nacional Web | Con informaci\u00f3n de Fabiana Cantos | Enviada Especial",
        "seccion": "Sociedad",
        "palabrasClaves": "Latinoam\u00e9rica, Colombia, Sociedad",
        "titular": "Madre venezolana: Estoy muy contenta porque en el buque operaron a mi hija",
        "subtitular": "El doctor Rafael Gottenger, quien ofrece sus servicios en la actual misi\u00f3n del buque hospital Comfort USNS, destac\u00f3 que la operaci\u00f3pn que requer\u00eda la menor tiene un monto aproximado de 2.000 y 3.000 d\u00f3lares\u00a0",
        "imagen": "http://en-cdnmed.agilecontent.com//resources/jpg/3/2/1543356254823.jpg",
        "contenido": [
            "Rubilet Parra es una madre venezolana que abandon\u00f3 el pa\u00eds hace cuatro meses para residenciarse en Colombia. La mujer, de 24 a\u00f1os de edad, se enter\u00f3 de que el buque hospital Comfort USNS llegar\u00eda a Riohacha, Colombia, para atender a los ciudadanos colombianos y a los migrantes residenciados en el pa\u00eds y acudi\u00f3 para que atendieran a su hija de un a\u00f1o y medio de edad.",
            "\u201cLlegu\u00e9 hace cuatro meses. Vine sola con mi hija, mi esposo ya estaba ac\u00e1\u201d, dijo Parra.",
            "El doctor Rafael Gottenger, quien labora en el buque estadounidense, detall\u00f3 que la menor de edad sufr\u00eda de un pilomatricoma en el p\u00e1rpado derecho que le obstru\u00eda la visi\u00f3n.",
            "\u201cTen\u00eda un pilomatricoma en el p\u00e1rpado superior derecho, una malformaci\u00f3n que forma calcio que ha ido creciendo desde que la ni\u00f1a naci\u00f3. Ha estado obstruyendo la visi\u00f3n\u201d, dijo Gottenger.",
            "El doctor, quien precis\u00f3 que ahora la ni\u00f1a podr\u00e1 tener una visi\u00f3n normal, indic\u00f3 que una operaci\u00f3n de este tipo tiene un costo aproximado de 2.000 y\u00a03.000 d\u00f3lares.",
            "\u201cOperaron a mi hija. Me siento muy contenta y agradecida con Dios y este equipo\u201d, expres\u00f3 Parra.",
            "La mujer, que\u00a0coment\u00f3 que en Venezuela era ama de casa, se\u00f1al\u00f3 que se enter\u00f3 de la visita de la embarcaci\u00f3n estadounidense a Colombia por una fundaci\u00f3n que opera cerca de su vivienda.",
            "\u201cEllos me avisaron hace poco. Nos dijeron que ten\u00eda que anotarla para que la pudieran ver los m\u00e9dicos\u201d, cont\u00f3.",
            "Asimismo, la venezolana expres\u00f3 que extra\u00f1a a sus familiares que viven en Venezuela y que desear\u00eda que \u201ctodo cambiara\u201d para poder regresar a su hogar."
        ],
        "derecho": "2.1",
        "otrosDerechos": "",
        "subDerechos": "2.1.1",
        "EP": "NO"
    },
    {
        "id": "26",
        "idPeriodico": "253532",
        "periodico": "EN",
        "url": "http://www.el-nacional.com/noticias/politica/gobierno-incrementa-persecucion-periodistas_253532",
        "fecha": "28/09/2018",
        "fechaPublicacion": "2018-09-271T04:12:00-0400",
        "autor": "SOF\u00ccA NEDERR",
        "seccion": "Pol\u00edtica",
        "palabrasClaves": "Libertad de expresi\u00f3n, Sociedad",
        "titular": "Gobierno incrementa persecuci\u00f3n a periodistas",
        "subtitular": "Piden a la Defensor\u00eda que inste a la Fiscal\u00eda a procurar las acciones para reponer los derechos vulnerados, establecer responsabilidades y aplicar sanciones. Tambi\u00e9n solicitan reunirse con los jefes de la GN, PNB y el Sebin para que cumplan sus obligaciones de respetar los derechos y garant\u00edas constitucionales de los reporteros\u00a0",
        "imagen": "http://en-cdnmed.agilecontent.com//resources/jpg/9/9/1538105232199.jpg",
        "contenido": [
            "La persecuci\u00f3n a los periodistas y a los medios independientes en Venezuela ha arreciado en los \u00faltimos d\u00edas dado que el plan del gobierno es impedir que se conozca la magnitud de la crisis del pa\u00eds, advierten el Colegio Nacional de Periodistas, Espacio P\u00fablico y el Instituto de Investigaciones de la Comunicaci\u00f3n de la UCV.",
            "\u201cEl gobierno no quiere que se sepa lo que ocurre. Frena la difusi\u00f3n de noticias, con lo que vulnera la libertad de expresi\u00f3n, y busca que se conozca solo la versi\u00f3n de los voceros ministeriales que no tienen credibilidad, quienes aseguran que en el pa\u00eds no pasa nada\u201d, dijo el\u00a0presidente del CNP, Tinedo Gu\u00eda.",
            "Repudi\u00f3 el patr\u00f3n de ataques que incluye la anulaci\u00f3n de pasaportes como ocurri\u00f3 con Nelson Bocaranda; los arrestos arbitrarios durante la cobertura noticiosa, que son los casos del reportero Rey Mozo, que cubr\u00eda la llegada del buque chino con asistencia humanitaria; la detenci\u00f3n y las limitaciones a la informaci\u00f3n impuestas a Isnardo Bravo; la agresi\u00f3n con un cuchillo a un equipo de VPI y los obst\u00e1culos a la rese\u00f1a de hechos como las inundaciones en el Orinoco, entre otros casos.",
            "\u201cLas limitaciones impuestas son de forma personal contra periodistas y tambi\u00e9n contra los medios independientes como ocurre con el papel peri\u00f3dico\u201d, a\u00f1adi\u00f3.",
            "Sostuvo que el gobierno ahora emplea el Saime para atacar o presionar a los periodistas. En esto coincide Luisa Torrealba, coordinadora del Ininco. El mecanismo empleado para perseguir o amedrentar ya no solo se lleva a cabo con la utilizaci\u00f3n de los organismos de seguridad o de acciones judiciales: las agresiones que se han hecho a trav\u00e9s del Saime tambi\u00e9n han afectado a los familiares y todo el entorno de los periodistas, que son el blanco de la persecuci\u00f3n.",
            "\u201cEs muy grave lo que ocurre con los comunicadores que son acosados. En estos casos hay intimidaci\u00f3n, violencia y censura. A su vez, estos hechos generan autocensura y, en algunos casos, los periodistas una vez que han resuelto su situaci\u00f3n, abandonan el pa\u00eds\u201d, se\u00f1al\u00f3 Torrealba.",
            "Agreg\u00f3 que cada vez m\u00e1s se observa la presi\u00f3n del gobierno para limitar que se difunda la informaci\u00f3n que no le conviene y se imponga un discurso, un mensaje \u00fanico.",
            "Record\u00f3 que el problema del papel no solo afecta a los diarios de circulaci\u00f3n nacional, igualmente perjudica a los medios de las regiones: \u201cCon el agravante de que hay estados donde no queda ning\u00fan peri\u00f3dico, esto pese a que se anuncia la salida como temporal\u201d.",
            "La investigadora afirm\u00f3 que se aprecia un bloqueo selectivo con la disminuci\u00f3n de la publicidad oficial y se limita a las emisoras de radio, la mayor\u00eda de las cuales no tienen noticieros.",
            "\u201cEn el pa\u00eds se viola el derecho a la libertad de expresi\u00f3n, el derecho a la libertad de informaci\u00f3n; el derecho a la informaci\u00f3n p\u00fablica y el derecho a la libertad de conciencia. Todo esto ocurre mientras se incrementan mecanismos de control social como el carnet de la patria\u201d, denunci\u00f3.",
            "Carlos Correa, director de Espacio P\u00fablico, dijo: \u201cLas recientes agresiones son una vuelta de tuerca de la pol\u00edtica sostenida del Estado contra la libertad de expresi\u00f3n&mldr; Esto se evidencia en los casos de Nelson Bocaranda, de Isnardo Bravo y de otros periodistas, pero tambi\u00e9n en el de los bomberos de M\u00e9rida y del ciudadano que est\u00e1 detenido por informar, en Twitter, sobre la ruta del avi\u00f3n presidencial\u201d.",
            "Correa agreg\u00f3 que los bloqueos contra portales web siguen y se acent\u00faa el hostigamiento mediante dict\u00e1menes judiciales que buscan la reparaci\u00f3n econ\u00f3mica, tras las demandas interpuestas contra\u00a0El Nacional\u00a0y\u00a0La Patilla,\u00a0por presunta difamaci\u00f3n.",
            "El Sindicato Nacional de Trabajadores de la Prensa alert\u00f3 que \u201cel vicepresidente del PSUV, Diosdado Cabello, amenaza con quedarse con\u00a0El Nacional\u00a0y\u00a0La Patilla, a prop\u00f3sito de la decisi\u00f3n de un juez que habr\u00eda fallado en su favor en una demanda contra el portal digital de noticias y la anterior contra el diario\u201d.",
            "Contra la impunidad. Carlos Correa afirm\u00f3 que la carta entregada hoy ante la Defensor\u00eda del Pueblo es la segunda que se env\u00eda a su titular, Alfredo Ruiz, para que \u201cresguarde los derechos de los periodistas y medios de comunicaci\u00f3n debido a que persiste una pol\u00edtica claramente restrictiva\u201d.",
            "Piden al defensor que inste a la Fiscal\u00eda General a que procure las acciones y los recursos para reponer los derechos vulnerados, establezca las responsabilidades y aplique sanciones. Tambi\u00e9n solicitan una reuni\u00f3n conjunta con los comandantes de la Guardia Nacional, la Polic\u00eda Nacional Bolivariana y el Sebin \u201cpara imponerlos de su obligaci\u00f3n de respetar los derechos y garant\u00edas constitucionales de los periodistas, nacionales y extranjeros, con el fin de evitar que contin\u00faen las obstrucciones a su labor informativa\u201d.",
            "La carta fue remitida por la Alianza para la Libertad de Expresi\u00f3n, integrada por el Centro de Derechos Humanos de la Universidad Cat\u00f3lica Andr\u00e9s Bello; el Colegio Nacional de Periodistas; el Comit\u00e9 por una Radiotelevisi\u00f3n de Servicio P\u00fablico;\u00a0Espacio P\u00fablico; Expresi\u00f3n Libre; la Federaci\u00f3n Venezolana de Estudiantes de Comunicaci\u00f3n Social; el Instituto de Investigaciones de la Comunicaci\u00f3n de la UCV; IPYS Venezuela, y\u00a0Ser Investigaci\u00f3n y Comunicaci\u00f3n."
        ],
        "derecho": "1.7",
        "otrosDerechos": "",
        "subDerechos": "",
        "EP": "SI"
    },
    {
        "id": "27",
        "idPeriodico": "262245",
        "periodico": "EN",
        "url": "http://www.el-nacional.com/noticias/politica/ong-denunciaron-las-detenciones-arbitrarias-venezuela-ante-cidh_262245",
        "fecha": "05/12/2018",
        "fechaPublicacion": "2018-12-339T04:25:00-0400",
        "autor": "El Nacional Web",
        "seccion": "Pol\u00edtica",
        "palabrasClaves": "Pol\u00edtica, Presos pol\u00edticos",
        "titular": "ONG denunciaron las detenciones arbitrarias en Venezuela ante la CIDH",
        "subtitular": "Varios entes denunciaron que los procesos judiciales de los presos pol\u00edticos conllevan a la violaci\u00f3n de los derechos humanos\u00a0",
        "imagen": "http://en-cdnmed.agilecontent.com//resources/jpg/4/3/1544040046834.jpg",
        "contenido": [
            "Varias organizaciones no gubernamentales denunciaron este mi\u00e9rcoles ante la Comisi\u00f3n Interamericana de los Derechos Humanos (CIDH) que los procesos judiciales de los presos pol\u00edticos y las detenciones arbitrarias son demostraciones de violaci\u00f3n de derechos humanos en Venezuela.",
            "Edison Lanza, relator especial para la libertad de expresi\u00f3n de la CIDH, destac\u00f3 el caso de los dos bomberos aprehendidos por hacer un video de s\u00e1tira por demostrar la subjetividad de las autoridades judiciales.",
            "\u201cEl gobierno percibe como lo contrario a sus fines lo reprime, lo hace a trav\u00e9s de la detenci\u00f3n y la eliminaci\u00f3n de garant\u00edas. Si no se realizan acciones que contribuyan a desarmar esta estructura, es dif\u00edcil que las audiencias tengan alg\u00fan tipo de repercusi\u00f3n\u201d, resalt\u00f3 Lanza.",
            "Foro Penal indic\u00f3 ante la comisi\u00f3n que se registraron 13.000 detenciones arbitrarias desde 2014 hasta la fecha y que existen 288 presos pol\u00edticos en el pa\u00eds, y que en ellas se cuentan a los 59 colombianos retenidos en La Yaguara desde septiembre de 2016, quierenes fueron tildados como paramilitares por el presidente Nicol\u00e1s Maduro.",
            "\u201cA trav\u00e9s del uso del sistema judicial, el gobierno venezolano viola los derechos humanos, mantiene privadas de libertad a las personas arbitrariamente y vulnera el derecho a la salud, la integradid f\u00edsica y psicol\u00f3gica y no cumple con el debido proceso de defensa\u201d, sentenci\u00f3 el representante de la ONG.",
            "La organizaci\u00f3n AC Sinergia denunci\u00f3 el caso de Rub\u00e9n Gonz\u00e1lez, sindicalista de Ferrominera,\u00a0ante la CIDH, alegando que su detenci\u00f3n fue realizada ante tribunales militares. \u201cSe viol\u00f3 su derecho a la libertad de expresi\u00f3n, libertad sindical, derecho al trabajo y a la defensa de los trabajadores. Queremos relevar las condiciones restrictivas recientes de violaci\u00f3n de derechos humanos a este gremio\u201d, asever\u00f3 la delegada de la organizaci\u00f3n.",
            "Otras ONG resaltaron la vulneraci\u00f3n al derecho de ejercicio pol\u00edtico, presentando una disminuci\u00f3n de los mismos en 90% en el pa\u00eds. Adem\u00e1s, los ataques a los dirigentes pol\u00edticos se ha agudizado, violando sus derechos.",
            "\u201cAl menos ocho\u00a0diputados a la Asamblea Nacional est\u00e1n fuera del pa\u00eds por persecuci\u00f3n, cuatro de ellos\u00a0han sido presos y torturados. Tres parlamentarios\u00a0han sido suspendidos de sus cargos, a seis legisladores\u00a0les anularon los pasaportes y tres diputados\u00a0han sido inhabilitados en al menos 75 sentencias del Tribunal Supremo de Justicia\u201d, indic\u00f3 Transparencia Venezuela."
        ],
        "derecho": "18",
        "otrosDerechos": "5, 12",
        "subDerechos": "12.1.3",
        "EP": "NO"
    },
    {
        "id": "28",
        "idPeriodico": "21943",
        "periodico": "EU",
        "url": "http://www.eluniversal.com/politica/21943/guanipa-responsabilizo-al-gobierno-tras-ser-detenido-este-sabado",
        "fecha": "29/09/2018",
        "fechaPublicacion": "29/09/2018 02:26 pm",
        "autor": "CRISBEL VARELA",
        "seccion": "politica",
        "palabrasClaves": "NO_TIENE",
        "titular": "Guanipa denunci\u00f3 que estuvo detenido este s\u00e1bado de manera \"irregular\"",
        "subtitular": "El diputado, Juan Pablo Guanipa, explic\u00f3 que fue interceptado por unas camionetas de la polic\u00eda por \u00f3rdenes de Dirwings Arrieta, alcalde de San Francisco y el gobernador del estado Zulia, Omar Prieto",
        "imagen": "http://mmedia.eluniversal.com/17803/diputado-guanipa-se-pronuncia-tras-ser-detenido-este-sabado-6537.jpg",
        "contenido": [
            "Caracas.-\u00a0El diputado a la Asamblea Nacional (AN), Juan Pablo Guanipa, se pronunci\u00f3 tras ser detenido este s\u00e1bado en horas del mediod\u00eda por funcionarios de la polic\u00eda del municipio San Francisco en el estado Zulia.",
            "A trav\u00e9s de su cuenta en Twitter, el partido pol\u00edtico Primero Justicia (PJ), inform\u00f3 que Guanipa \u201cse encontraba en un acto en el municipio San Francisco mientras grupo irregular irrumpi\u00f3 golpeando a los presentes y llev\u00e1ndose secuestrado al diputado\u201d.",
            "Guanipa explic\u00f3 que fue interceptado por varias camionetas de la polic\u00eda del sur por \u00f3rdenes de Dirwings Arrieta, alcalde de San Francisco y el gobernador del estado Zulia, Omar Prieto.",
            "Ante los hechos, el parlamentario responsabiliz\u00f3 al presidente de la Rep\u00fablica, Nicol\u00e1s Maduro.",
            "\"Quienes nos interceptaron no ten\u00edan uniforme, no ten\u00edan identificaci\u00f3n, solo ten\u00edan armas y con sus armas y sus manos nos golpearon y nos rompieron la ropa\" coment\u00f3 el diputado.",
            "Se\u00f1al\u00f3 que el alcalde del municipio San Francisco \"se disculp\u00f3 por los excesos de sus funcionarios\" a pesar de que estos se comunicaban constantemente con \u00e9l mientras ten\u00edan detenido a Guanipa.",
            "Adem\u00e1s, Juan Pablo Guanipa agreg\u00f3 que los funcionarios les dec\u00edan que \"si pens\u00e1bamos que \u00edbamos a hacer actividad pol\u00edtica en San Francisco y salir ilesos est\u00e1bamos equivocados\"."
        ],
        "derecho": "1.2",
        "otrosDerechos": "1.3",
        "subDerechos": "1.2.1, 1.3.2",
        "EP": "NO"
    },
    {
        "id": "29",
        "idPeriodico": "26207",
        "periodico": "EU",
        "url": "http://www.eluniversal.com/economia/26207/canasta-alimentaria-de-octubre-se-ubico-en-bss-5232232",
        "fecha": "20/11/2018",
        "fechaPublicacion": "20/11/2018 05:30 am",
        "autor": "Diario El Universal",
        "seccion": "economia",
        "palabrasClaves": "NO_TIENE",
        "titular": "Canasta Alimentaria de octubre se ubic\u00f3 en Bs.S 52.322,32",
        "subtitular": "Seg\u00fan el Cendas, grasas y aceites aumentaron 278,7% en octubre de 2018",
        "imagen": "http://mmedia.eluniversal.com/17854/canasta-alimentaria-de-octubre-se-ubico-en-bss-5232232-10952.jpg",
        "contenido": [
            "Caracas.-El precio de la Canasta Alimentaria Familiar del mes de octubre se ubic\u00f3 en 52.322,32 bol\u00edvares soberanos, lo que representa un aumento de 128,3% con respecto a septiembre que fue de 29.394,51 bol\u00edvares soberanos.",
            "Betssy Santistevan Gastel\u00fa",
            "Report\u00f3 en su informe mensual el Cendas-FVM.",
            "Seg\u00fan la referida organizaci\u00f3n No gubernamental se requieren 29.1 salarios m\u00ednimos de Bs.S. 1.800,00, pr\u00e1cticamente un salario m\u00ednimo diario, para poder adquirir la referida canasta, a una familia de cinco miembros.",
            "Se\u00f1ala el documento que todos los rubros de la canasta alimentaria aumentaron de precio: grasas y aceites, 278,7%; carnes y sus preparados, 221,3%; granos, 155,1%; caf\u00e9, 127,6%; frutas y hortalizas, 115,5%; cereales y productos derivados, 111,4%; leche, quesos y huevos, 103,6%; pescados y mariscos, 79,9%; ra\u00edces, tub\u00e9rculos y otros, 76,3%; az\u00facar y sal, 52,4% y salsa y mayonesa, 45,9%.",
            "De este grupo, el rubro grasas y aceites subi\u00f3 de 408,03 a 1.545,25 bol\u00edvares soberanos, 278,7%.",
            "El aceite vegetal se vende en 395,13 bol\u00edvares soberanos el litro, 341,02 bol\u00edvares m\u00e1s, 630,2%.  La margarina cuesta 179,93 bol\u00edvares soberanos, subi\u00f3 57,08 bol\u00edvares soberanos, 46,5%. \n\nEl sector carnes y sus preparados subi\u00f3 221,3%, de Bs.S. 4.403,94 a 14.150,69.",
            "La chuleta de cochino se vende en Bs.S. 2.957,50 el kilo, Bs.S. 2.389,03 m\u00e1s, 420,3%.",
            "El precio del pollo se increment\u00f3 en Bs.S. 360,60 el kilo, de Bs.S. 104,40 pas\u00f3 a Bs.S. 465,00, 345,4%. La carne para bisteck costaba Bs.S. 763,33 el kilo, Bs.S. 365,93 m\u00e1s, 92,1%.  La carne de res molida y la de lagarto subieron Bs.S. 293,71, 77,0%, de Bs.S. 381,29 a 675,00 el kilo.",
            "El h\u00edgado de res subi\u00f3 Bs.S. 226,11, 72,8%, de Bs.S. 310,55 a 536,66 el kilo.",
            "El documento tambi\u00e9n destaca el precio de la Canasta B\u00e1sica Familiar del d\u00e9cimo mes de 2018 es de 82.415,82 bol\u00edvares soberanos , lo que significa un aumento de 87,0% frente el mes previo cuando se ubic\u00f3 en Bs.S 22.927,8.",
            "La variaci\u00f3n de precios mensual de la Canasta B\u00e1sica Familiar se debe al incremento de precio de todos los grupos que la integran.",
            "En primer lugar, el alquiler de vivienda aument\u00f3 670%, de Bs.S 100,00 a 770,00\n\nEl rubro de vestido y calzado aument\u00f3 Bs.S 2.078,61 al pasar de 5.410,25 a Bs.S 7.488,86; como promedio mensual, 38,4%, se lee."
        ],
        "derecho": "2.10",
        "otrosDerechos": "",
        "subDerechos": "2.10.1",
        "EP": "NO"
    },
    {
        "id": "30",
        "idPeriodico": "254097",
        "periodico": "EN",
        "url": "http://www.el-nacional.com/noticias/crisis-humanitaria/tasa-mortalidad-infantil-venezuela-incremento-durante-ano-2017_254097",
        "fecha": "02/10/2018",
        "fechaPublicacion": "2018-10-275T10:54:00-0400",
        "autor": "El Nacional Web",
        "seccion": "Crisis humanitaria",
        "palabrasClaves": "Crisis humanitaria, Sociedad",
        "titular": "Tasa de mortalidad infantil en Venezuela increment\u00f3 durante el a\u00f1o 2017",
        "subtitular": "Unicef ha expresado en varias ocasiones su preocupaci\u00f3n ante el incremento de este flagelo",
        "imagen": "http://en-cdnmed.agilecontent.com//resources/jpg/8/4/1521212228248.jpg",
        "contenido": [
            "Un estudio realizado por El Fondo de las Naciones Unidas para la infancia (Unicef) y que fue publicado en septiembre indic\u00f3 que la mortalidad infantil de menores de cinco a\u00f1os se increment\u00f3 en Venezuela durante el a\u00f1o 2017 con respecto a los niveles registrados en 1990.",
            "La investigaci\u00f3n del organismo multilateral se\u00f1al\u00f3 que, en 1990, la tasa de mortalidad de ni\u00f1os se ubic\u00f3 en 60 muertes por cada 1.000 reci\u00e9n nacidos, mientras que en 2017 la cifra aument\u00f3 a 61 muertes por cada 1.000 nacimientos.",
            "En 1990 se registraron 14 mil muertes de ni\u00f1os, en comparaci\u00f3n con las 15 mil muertes registradas en 2017.",
            "En el informe de Unicef se observ\u00f3 tambi\u00e9n que la tasa de mortalidad neonatal aument\u00f3 de 7 mil muertes por cada 1.000 reci\u00e9n nacidos en 1990 a 12 mil muertes por cada 1.000 en 2017.",
            "El organismo adscrito a la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas ha expresado en varias ocasiones su preocupaci\u00f3n ante el incremento de la mortalidad infantil en Venezuela, y ha reiterado su disposici\u00f3n para\u00a0apoyar al pa\u00eds para frenar lo que ha calificado como una crisis sanitaria en el pa\u00eds.",
            "Con informaci\u00f3n de\u00a0Unicef"
        ],
        "derecho": "2.1",
        "otrosDerechos": "",
        "subDerechos": "2.1.1",
        "EP": "NO"
    },
    {
        "id": "31",
        "idPeriodico": "23393",
        "periodico": "EU",
        "url": "http://www.eluniversal.com/politica/23393/nueva-plataforma-plantea-proteger-la-constitucion",
        "fecha": "17/10/2018",
        "fechaPublicacion": "17/10/2018 05:30 am",
        "autor": "Diario El Universal",
        "seccion": "politica",
        "palabrasClaves": "NO_TIENE",
        "titular": "Nueva plataforma plantea \"proteger la Constituci\u00f3n\"",
        "subtitular": "\"Es un gobierno de derecha, neoliberal con caracter\u00edsticas fascistas\"",
        "imagen": "http://mmedia.eluniversal.com/17820/es-un-gobierno-de-derecha-neoliberal-con-caracteristicas-fascistas-8038.jpg",
        "contenido": [
            "Los exministros del gobierno del fallecido presidente Hugo Ch\u00e1vez, H\u00e9ctor Navarro, Ana Elisa Osorio y Oly Mill\u00e1n, conformaron una nueva plataforma pol\u00edtica \"con el fin de unir fuerzas y defender la Constituci\u00f3n de 1999\".",
            "Para ello, seg\u00fan apuntaron, prev\u00e9n llamar a trabajadores y sectores pol\u00edticos que \"no respalden una intervenci\u00f3n militar\".\nAdvierten que se requiere \"canalizar el 80% de rechazo\" que, seg\u00fan indican, tiene el Gobierno y evitar que \"el Partido Socialista Unido de Venezuela (PSUV) se legitime en el poder para establecer un r\u00e9gimen autoritario\".",
            "Los exfuncionarios resaltaron que \"la abstenci\u00f3n no es una opci\u00f3n\", ya que abri\u00f3 las puertas para que \"el Gobierno concretara la instalaci\u00f3n de una ileg\u00edtima Asamblea Nacional Constituyente (ANC)\" desde el a\u00f1o pasado.",
            "Coincidieron en se\u00f1alar que \"el Gobierno intenta legalizar lo que en la pr\u00e1ctica vienen ejecutando, por ello, llaman al pa\u00eds a movilizarse\" y a buscar salidas pol\u00edticas adecuadas.",
            "El exministro H\u00e9ctor Navarro consider\u00f3 que por sus actuaciones el Gobierno luce inclinado a la \"derecha, neoliberal\"\nCritic\u00f3 los recientes casos que a su juicio comprometen los derechos pol\u00edticos de dirigentes y voces que discrepan con la forma de Gobernar que ejecuta el presidente de la Rep\u00fablica, Nicol\u00e1s Maduro."
        ],
        "derecho": "CONTEXTO",
        "otrosDerechos": "",
        "subDerechos": "",
        "EP": "NO"
    },
    {
        "id": "32",
        "idPeriodico": "252692",
        "periodico": "EN",
        "url": "http://www.el-nacional.com/noticias/sociedad/vecinos-chacao-salieron-protestar-por-falta-agua_252692",
        "fecha": "21/09/2018",
        "fechaPublicacion": "2018-09-264T12:03:00-0400",
        "autor": "El Nacional Web",
        "seccion": "Sociedad",
        "palabrasClaves": "Hidrocapital, Sociedad",
        "titular": "Vecinos de Chacao salieron a protestar por falta de agua",
        "subtitular": "El dirigente vecinal de la entidad indic\u00f3 que no son escuchados por las autoridades competentes",
        "imagen": "http://en-cdnmed.agilecontent.com//resources/jpg/8/3/1537546721838.jpg",
        "contenido": [
            "Habitantes del municipio Chacao, estado Miranda, protestaron este viernes\u00a0en la avenida Francisco de Miranda\u00a0para exigir el servicio de agua en la localidad.",
            "Los ciudadanos aseguraron\u00a0que no tienen\u00a0agua desde hace varios meses por lo que\u00a0denunciaron que no son escuchados por la empresa estatal Hidrocapital.",
            "Gabriel Santana, dirigente vecinal de la zona, comunic\u00f3 que en los pr\u00f3ximos d\u00edas se llevar\u00e1 una carta al organismo para realizar la respectiva denunciar por la falta del servicio.",
            "\"Hay zonas que\u00a0desde hace dos y tres semanas no ven ni una sola gota, lo que representa que los colegios del municipio han tenido que cancelar clases por no tener agua\", enfatiz\u00f3 Santana para\u00a0VPItv."
        ],
        "derecho": "2.8",
        "otrosDerechos": "",
        "subDerechos": "2.8.1",
        "EP": "SI"
    },
    {
        "id": "33",
        "idPeriodico": "262204",
        "periodico": "EN",
        "url": "http://www.el-nacional.com/noticias/protestas/protestaron-frente-ula-para-exigir-respeto-por-autonomia-universitaria_262204",
        "fecha": "05/12/2018",
        "fechaPublicacion": "2018-12-339T11:12:00-0400",
        "autor": "El Nacional Web",
        "seccion": "Protestas",
        "palabrasClaves": "M\u00e9rida, Protestas, Sociedad",
        "titular": "Protestaron frente a la ULA para exigir respeto por autonom\u00eda universitaria",
        "subtitular": "Un grupo de personas encapuchadas cerr\u00f3 la avenida Don Tulio de la entidad",
        "imagen": "http://en-cdnmed.agilecontent.com//resources/jpg/9/1/1544022163019.jpg",
        "contenido": [
            "Un grupo de personas encapuchadas cerr\u00f3 la avenida Don Tulio, ubicada en el estado M\u00e9rida, para exigir respeto por la autonom\u00eda universitaria.",
            "Leonardo Le\u00f3n,\u00a0El corresponsal de\u00a0El Nacional\u00a0en la entidad, inform\u00f3 que la protesta se desarrolla frente a la Facultad de Medicina de la Universidad de Los Andes.",
            "En las im\u00e1genes difundidas por el periodista v\u00eda Twitter se puede observar un caucho en proceso de combusti\u00f3n mientras algunas personas sostienen pancartas con mensajes alusivos a su protesta.",
            "\u201cLa ULA se respeta\u201d, se puede leer en uno de los carteles."
        ],
        "derecho": "2.2",
        "otrosDerechos": "",
        "subDerechos": "2.2.1",
        "EP": "SI"
    },
    {
        "id": "34",
        "idPeriodico": "259839",
        "periodico": "EN",
        "url": "http://www.el-nacional.com/noticias/protestas/comunidades-palevecino-lara-protestan-por-falta-gas_259839",
        "fecha": "15/11/2018",
        "fechaPublicacion": "2018-11-319T08:59:00-0400",
        "autor": "El Nacional Web",
        "seccion": "Protestas",
        "palabrasClaves": "Lara, Protestas, Gobierno",
        "titular": "Comunidades de Palevecino en Lara protestan por falta de gas",
        "subtitular": "Los manifestantes est\u00e1n a la altura del sector La Mendera",
        "imagen": "http://en-cdnmed.agilecontent.com//resources/jpg/7/9/1542287106697.jpg",
        "contenido": [
            "Habitantes de varias comunidades del municipio Palavecino, estado Lara, protestan este jueves en la avenida Ribere\u00f1a por falta de distribuci\u00f3n de\u00a0gas.",
            "Reportes de Twitter indican que los manifestantes est\u00e1n a la altura del sector La\u00a0Mendera y que la avenida Libertador de Cabudare permanece trancada.",
            "En varias regiones del pa\u00eds se registran\u00a0protestas diarias por fallas en los servicios b\u00e1sicos de agua, electricidad, transporte, alimentos y\u00a0gas."
        ],
        "derecho": "2.8",
        "otrosDerechos": "",
        "subDerechos": "2.8.1",
        "EP": "SI"
    },
    {
        "id": "35",
        "idPeriodico": "260351",
        "periodico": "EN",
        "url": "http://www.el-nacional.com/noticias/protestas/vecinos-avenida-baralt-protestaron-por-falta-agua_260351",
        "fecha": "19/11/2018",
        "fechaPublicacion": "2018-11-323T06:21:00-0400",
        "autor": "El Nacional Web",
        "seccion": "Protestas",
        "palabrasClaves": "Agua, Protestas, Sociedad",
        "titular": "Vecinos de la avenida Baralt protestaron por falta de agua",
        "subtitular": "Los ciudadanos exig\u00edan que sea restituido el servicio de agua potable",
        "imagen": "http://en-cdnmed.agilecontent.com//resources/jpg/0/9/1542670065190.jpg",
        "contenido": [
            "Vecinos de la avenida Baralt, ubicada en el municipio Libertador de Caracas, protestaron este lunes debido a la falta del suministro de agua potable.",
            "Como medida de protesta, los ciudadanos obstaculizaron el paso en la v\u00eda,\u00a0\u00a0mientras sosten\u00edan pancartas exigiendo la restituci\u00f3n del servicio.",
            "\u201cCiudadanos protestan en la avenida Baralt en el centro de Caracas ante la escasez de agua. Se presentan en el lugar efectivos de la PNB y de la GNB\u201d, inform\u00f3 en Twitter la periodista Osmary Hernandez.",
            "Al sitio se trasladaron\u00a0funcionarios de la Polic\u00eda Nacional Bolivariana (PNB) y de la Guardia Nacional Bolivariana (GNB)."
        ],
        "derecho": "2.8",
        "otrosDerechos": "",
        "subDerechos": "2.8.1",
        "EP": "SI"
    },
    {
        "id": "36",
        "idPeriodico": "258954",
        "periodico": "EN",
        "url": "http://www.el-nacional.com/noticias/politica/dictaron-privativa-libertad-para-presidente-fcu_258954",
        "fecha": "07/11/2018",
        "fechaPublicacion": "2018-11-311T07:25:00-0400",
        "autor": "El Nacional Web",
        "seccion": "Pol\u00edtica",
        "palabrasClaves": "NO_TIENE",
        "titular": "Dictaron privativa de libertad para presidente de la FCU de la UC",
        "subtitular": "Pablo Aure, secretario general de la Universidad de Carabobo (UC), rechaz\u00f3 la medida",
        "imagen": "http://en-cdnmed.agilecontent.com//resources/jpg/4/4/1527211794944.jpg",
        "contenido": [
            "Pablo Aure, secretario general de la Universidad de Carabobo (UC), inform\u00f3 este mi\u00e9rcoles que se dict\u00f3 privativa de libertad para Ivan Uzc\u00e1tegui, presidente de la Federaci\u00f3n de Centros Universitarios de la UC; y para Ram\u00f3n Bravo , director de comedores de la casa de estudio.",
            "\"Acaba de salir audiencia de presentaci\u00f3n de Ivan Uzc\u00e1tegui, presidente FCU-UC y de Ramon Bravo,\u00a0director de Comedores UC.\u00a0El Tribunal de control decret\u00f3 medida privativa de libertad\", escribi\u00f3 en su Twitter.",
            "Aure catalog\u00f3 el hecho como una injusticia y asegur\u00f3 que es una medida en contra de la universidad. \"Siguen cometiendo injusticia. Atacando la Universidad. La UC no se rendir\u00e1\".",
            "Noticia en desarrollo"
        ],
        "derecho": "1.2",
        "otrosDerechos": "1.10",
        "subDerechos": "1.2.2, 1.10.1",
        "EP": "NO"
    },
    {
        "id": "37",
        "idPeriodico": "254494",
        "periodico": "EN",
        "url": "http://www.el-nacional.com/noticias/servicios/vecinos-santa-rosalia-protestaron-por-estar-dias-sin-luz_254494",
        "fecha": "05/10/2018",
        "fechaPublicacion": "2018-10-278T01:08:00-0400",
        "autor": "El Nacional Web",
        "seccion": "Servicios",
        "palabrasClaves": "Distrito Capital, Sociedad",
        "titular": "Vecinos de Santa Rosal\u00eda protestaron por estar 15 d\u00edas sin luz",
        "subtitular": "Corpoelec no ha informado la raz\u00f3n de la falla el\u00e9ctrica\u00a0",
        "imagen": "http://en-cdnmed.agilecontent.com//resources/jpg/1/1/1538759198211.jpg",
        "contenido": [
            "Habitantes del casco central de Santa Rosal\u00eda en Caracas, en Distrito Capital, trancaron las calles de la entidad por tener 15 d\u00edas sin luz.",
            "Los vecinos\u00a0de la comunidad trancaron el acceso de veh\u00edculos en la v\u00eda principal de la zona y exigen a Corpoelec una respuesta ante la falta del servicio.",
            "Hasta ahora, el ente correspondiente no ha reportado la raz\u00f3n de la falla de electricidad en el sector."
        ],
        "derecho": "2.8",
        "otrosDerechos": "",
        "subDerechos": "2.8.1",
        "EP": "SI"
    },
    {
        "id": "38",
        "idPeriodico": "260363",
        "periodico": "EN",
        "url": "http://www.el-nacional.com/noticias/economia/gobierno-emite-resolucion-para-eliminar-los-contratos-colectivos_260363",
        "fecha": "20/11/2018",
        "fechaPublicacion": "2018-11-324T02:22:00-0400",
        "autor": "ANA D\u00cdAZ | anadiaz@el-nacional.com",
        "seccion": "Econom\u00eda",
        "palabrasClaves": "Econom\u00eda",
        "titular": "El gobierno emite resoluci\u00f3n para eliminar los contratos colectivos",
        "subtitular": "El sindicalista Orlando Chirino afirma que con la medida se \u201cratifica la decisi\u00f3n unilateral del Ejecutivo desde el 1\u00b0 de septiembre de aplanar las tablas salariales\u201d",
        "imagen": "http://en-cdnmed.agilecontent.com//resources/jpg/5/4/1542675676645.jpg",
        "contenido": [
            "El gobierno de Nicol\u00e1s Maduro da otro duro golpe a los derechos de los trabajadores, logrados durante a\u00f1os de lucha, con la resoluci\u00f3n 2792 del Ministerio del Trabajo, fechada el 11 de octubre. \u201cLa medida establece que los tabuladores tienen como piso un salario m\u00ednimo\u201d, advirti\u00f3 Orlando Chirino, dirigente de Corriente Clasista Unitaria, Revolucionaria y Aut\u00f3noma.",
            "El instructivo, al que se tuvo acceso, indica los lineamientos para las convenciones colectivas y est\u00e1 firmado por Eduardo Pi\u00f1ate, titular del despacho. \u201cEl gobierno elimina con esta decisi\u00f3n la esencia de la contrataci\u00f3n colectiva de los sectores p\u00fablico y privado\u201d, denunci\u00f3 Chirino.",
            "Explic\u00f3 que fijar como piso de los tabuladores el sueldo m\u00ednimo decretado \u00a0por el presidente \u201cratifica la decisi\u00f3n unilateral del gobierno desde el 1\u00ba de septiembre de aplanar las tablas salariales\u201d.",
            "El primer nivel de los tabuladores de muchas convenciones colectivas supera un salario m\u00ednimo y aunque la resoluci\u00f3n se\u00f1ala que se respetar\u00e1 la cl\u00e1usula de los contratos ya firmados, deja en el limbo qu\u00e9 ocurrir\u00e1 cuando venzan.",
            "\u201cEsto significa que los contratos que est\u00e1n por discutirse o renovarse vuelven al piso de un salario m\u00ednimo en contra del principio de la progresividad de los derechos laborales\u201d, sostuvo.",
            "La resoluci\u00f3n elimina tambi\u00e9n las instancias laborales de negociaci\u00f3n y conciliaci\u00f3n entre empleadores y representantes de los trabajadores en los contratos, con la imposici\u00f3n de unas mesas t\u00e9cnicas con funcionarios que est\u00e1n plegados totalmente al Ejecutivo, lo cual lleva a decisiones discrecionales y sesgadas.",
            "El sindicalista insisti\u00f3 en que la resoluci\u00f3n irrespeta flagrantemente los derechos consagrados en\u00a0la Constituci\u00f3n,\u00a0la Ley\u00a0Org\u00e1nica\u00a0del Trabajo y\u00a0la Organizaci\u00f3n Internacional\u00a0del Trabajo.",
            "Agreg\u00f3 que la decisi\u00f3n de Maduro de subir el salario m\u00ednimo de\u00a030 a\u00a01.800 bol\u00edvares soberanos al mes, desde el 1\u00ba de septiembre, es el primer paso para imponer el modelo de Cuba, donde todo el mundo gana lo mismo y no existen las convenciones.",
            "El alza salarial fue acompa\u00f1ada del aplanamiento de los tabuladores y la supresi\u00f3n y rebaja de primas y bonos, lo que caus\u00f3 la ola nacional de protestas de sindicatos y trabajadores en las \u00faltimas semanas.",
            "\u201cMaduro hizo lo que quisiera hacer la econom\u00eda m\u00e1s liberal del mundo: meter en un solo saco las remuneraciones salariales de todo un pa\u00eds. Con las medidas gubernamentales el trabajador venezolano es el m\u00e1s barato y peor pagado del mundo. En septiembre, con los 1.800 bol\u00edvares, ganaba 30 d\u00f3lares ahora con la inflaci\u00f3n es menos de 10 d\u00f3lares\u201d, dijo Froil\u00e1n Barrios, coordinador del Frente Aut\u00f3nomo de Defensa del Empleo, el Salario y el Sindicato.",
            "Barrios destac\u00f3 que el gobierno desconoce la antig\u00fcedad, la capacitaci\u00f3n profesional y t\u00e9cnica, los grados de responsabilidad y la meritocracia de los trabajadores, lo cual desmotiva especialmente a los j\u00f3venes: \u201c\u00bfPara qu\u00e9 estudiar, esforzarse o especializarse si todos ganan lo mismo?\u201d."
        ],
        "derecho": "2.3",
        "otrosDerechos": "",
        "subDerechos": "2.3.4",
        "EP": "NO"
    },
    {
        "id": "39",
        "idPeriodico": "259666",
        "periodico": "EN",
        "url": "http://www.el-nacional.com/noticias/asamblea-nacional/declara-inconstitucional-toma-posesion-maduro-enero_259666",
        "fecha": "14/11/2018",
        "fechaPublicacion": "2018-11-318T01:16:00-0400",
        "autor": "Estefani Brito",
        "seccion": "Asamblea Nacional",
        "palabrasClaves": "Pol\u00edtica",
        "titular": "La AN declara inconstitucional toma de posesi\u00f3n de Maduro en enero",
        "subtitular": "Los diputados acordaron pedir a la comunidad internacional mantener la presi\u00f3n sobre el gobierno para procurar una soluci\u00f3n de la crisis",
        "imagen": "http://en-cdnmed.agilecontent.com//resources/jpg/9/3/1539012892739.jpg",
        "contenido": [
            "La Asamblea Nacional\u00a0aprob\u00f3 en la plenaria de ayer, con los votos salvados de\u00a0la Fracci\u00f3n\u00a016 de Julio y\u00a0La Causa R, un acuerdo mediante el cual declara inconstitucional la \u201cpretensi\u00f3n del presidente Nicol\u00e1s Maduro de continuar usurpando\u201d el cargo a partir del 10 de enero de 2019, y llam\u00f3 a los venezolanos y a la comunidad internacional a defender\u00a0la Constituci\u00f3n\u00a0y propiciar el cambio pol\u00edtico en el pa\u00eds.",
            "El Poder Legislativo tambi\u00e9n pidi\u00f3 a la comunidad internacional que \u201cante la tragedia sin precedentes\u201d que vive Venezuela fortalezca su solidaridad con \u201clas fuerzas democr\u00e1ticas\u201d y mantenga, de manera efectiva y progresiva, \u201cla presi\u00f3n leg\u00edtima sobre el r\u00e9gimen\u201d, con el fin de procurar una soluci\u00f3n de la crisis y construir una transici\u00f3n democr\u00e1tica ordenada e inmediata.",
            "Se comprometi\u00f3 a crear un marco normativo que asegure el cambio pol\u00edtico, el retorno de la democracia y la reconciliaci\u00f3n nacional, de acuerdo con\u00a0la Constituci\u00f3n\u00a0de 1999.",
            "Los parlamentarios acordaron concertar, junto con la comunidad internacional, una soluci\u00f3n pol\u00edtica que posibilite la construcci\u00f3n, \u201csin venganza ni persecuci\u00f3n, de un gobierno de paz para iniciar la transformaci\u00f3n econ\u00f3mica y social del pa\u00eds\u201d. Adem\u00e1s, que conduzca a la \u201catenci\u00f3n urgente y eficaz de las necesidades socioecon\u00f3micas del pueblo, la liberaci\u00f3n de todos los presos pol\u00edticos, retorno de los exiliados y levantamiento de inhabilitaciones\u201d.",
            "En el acuerdo se se\u00f1ala que la soluci\u00f3n debe llevar al restablecimiento de las competencias del Parlamento y la renovaci\u00f3n de los poderes p\u00fablicos, la disoluci\u00f3n de la asamblea nacional constituyente, y a condiciones electorales democr\u00e1ticas para que se celebren elecciones generales que garanticen el derecho de elegir de los venezolanos, con observaci\u00f3n nacional e internacional calificada e independiente.",
            "Juan Guaid\u00f3, jefe de\u00a0la Fracci\u00f3n\u00a0de\u00a0la Unidad\u00a0y miembro de Voluntad Popular, \u00a0fue el encargado de presentar el proyecto. Resalt\u00f3 que es menester del Legislativo buscar los mecanismos para concretar la materializaci\u00f3n de los puntos expuestos para \u201cabrir las compuertas de la vida democr\u00e1tica por la cual tanto se ha luchado\u201d.",
            "El diputado Jos\u00e9 Luis Pirela explic\u00f3 que\u00a0la Fracci\u00f3n\u00a016 de Julio salv\u00f3 su voto en el debate porque \u201cuna transici\u00f3n con dictadores no puede tener car\u00e1cter democr\u00e1tico\u201d.",
            "Am\u00e9rico De Grazia, de\u00a0La Causa R, declar\u00f3 que detallar\u00e1n en su momento las observaciones sobre el acuerdo, del que afirm\u00f3 no ten\u00edan conocimiento. \u201cLa unidad se construye con confianza. Es un ejemplo de cooperaci\u00f3n y comunicaci\u00f3n, no podemos venir arreados sin conocer exactamente de qu\u00e9 y c\u00f3mo se trata\u201d.",
            "Alfonso Marquina, diputado por Primero Justicia, aclar\u00f3 que este documento hist\u00f3rico no pretende crear una negociaci\u00f3n con un gobierno que busca recursos para ganar tiempo. \u201cRatificamos la necesidad de una salida pol\u00edtica\u201d, enfatiz\u00f3."
        ],
        "derecho": "CONTEXTO",
        "otrosDerechos": "19",
        "subDerechos": "",
        "EP": "NO"
    },
    {
        "id": "40",
        "idPeriodico": "261657",
        "periodico": "EN",
        "url": "http://www.el-nacional.com/noticias/sociedad/encovi-cantidad-hogares-pobres-venezuela-aumento-2018_261657",
        "fecha": "30/11/2018",
        "fechaPublicacion": "2018-11-334T11:07:00-0400",
        "autor": "EL NACIONAL WEB",
        "seccion": "Sociedad",
        "palabrasClaves": "Sociedad",
        "titular": "Encovi: Cantidad de hogares pobres en Venezuela aument\u00f3 48% en 2018",
        "subtitular": "La directora del Instituto de Investigaciones Econ\u00f3micas y Sociales de la Universidad Cat\u00f3lica Andr\u00e9s Bello inform\u00f3 que la escasez de alimentos y de servicios de p\u00fablicos impide que los ni\u00f1os asistan a las aulas de clase",
        "imagen": "http://en-cdnmed.agilecontent.com//resources/jpg/3/0/1543592311303.jpg",
        "contenido": [
            "Anitza Freitez, directora del Instituto de Investigaciones Econ\u00f3micas y Sociales de la Universidad Cat\u00f3lica Andr\u00e9s Bello, comparti\u00f3 los resultados preliminares de la Encuesta Nacional de Condiciones de Vida (Encovi).",
            "Freitez inform\u00f3 este viernes que, de acuerdo con el estudio,\u00a0\u00a0la cantidad de\u00a0hogares pobres de Venezuela increment\u00f3 a 48% durante el a\u00f1o 2018.",
            "Adem\u00e1s, los resultados preliminares de la encuesta arrojaron que la falta de agua, transporte y comida representan las principales razones por la que los ni\u00f1os no asisten a clases.",
            "El estudio se\u00f1ala\u00a0que la migraci\u00f3n educativa de colegio privados a p\u00fablicos aument\u00f3 debido a que\u00a0los padres de los estudiantes\u00a0no pueden pagar las mensualidades.",
            "\"M\u00e1s del 76% de la poblaci\u00f3n, comprendida entre los 18 y 24 a\u00f1os, ha migrado a las instituciones y planteles p\u00fablicos durante el 2018."
        ],
        "derecho": "2.10",
        "otrosDerechos": "",
        "subDerechos": "2.10.1",
        "EP": "NO"
    },
    {
        "id": "41",
        "idPeriodico": "255938",
        "periodico": "EN",
        "url": "http://www.el-nacional.com/noticias/protestas/trabajadores-sidor-protestan-bolivar-por-pago-contratos-colectivos_255938",
        "fecha": "16/10/2018",
        "fechaPublicacion": "2018-10-289T10:12:00-0400",
        "autor": "EL NACIONAL WEB",
        "seccion": "Protestas",
        "palabrasClaves": "Protestas, Bol\u00edvar, Sociedad",
        "titular": "Trabajadores de Sidor protestan en Bol\u00edvar por pago de contratos colectivos",
        "subtitular": "Empleados de las empresas p\u00fablicas y privadas han exigido reivindicaciones salariales y respeto de las escalas salariales",
        "imagen": "http://en-cdnmed.agilecontent.com//resources/jpg/8/8/1539699933988.jpg",
        "contenido": [
            "Trabajadores de la Sider\u00fargica del Orinoco protestan este lunes por el cumplimiento de los contratos colectivos en la ciudad de Puerto Ordaz,\u00a0estado Bol\u00edvar.",
            "\"Aqu\u00ed los trabajadores no nos vamos a quedar tranquilos hasta que no venga el presidente de la Rep\u00fablica y respete los contratos colectivos\", indic\u00f3 uno de los empleados de la empresa.",
            "Diversas empresas del sector privado y p\u00fablico han protestado para exigir mejoras salarios y reinvindicaci\u00f3n de las escalas\u00a0luego de\u00a0los anuncios econ\u00f3micos del presidente Nicol\u00e1s Maduro.",
            "\"Este pa\u00eds que es tan rico y nosotros estamos pidi\u00e9ndole al gobierno que nos de una caja de comida, dijo otro empleado acerca de la crisis alimenticia que tienen los habitantes del estado Bol\u00edvar."
        ],
        "derecho": "2.3",
        "otrosDerechos": "",
        "subDerechos": "2.3.4",
        "EP": "SI"
    },
    {
        "id": "42",
        "idPeriodico": "27169",
        "periodico": "EU",
        "url": "http://www.eluniversal.com/economia/27169/ocupados-21-mataderos-para-evitar-trafico-de-carne",
        "fecha": "01/12/2018",
        "fechaPublicacion": "01/12/2018 05:30 am",
        "autor": "MAGALY PEREZ",
        "seccion": "economia",
        "palabrasClaves": "NO_TIENE",
        "titular": "Ocupados 21 mataderos para evitar tr\u00e1fico de carne",
        "subtitular": "Precios acordados ser\u00e1n publicados en Gaceta Oficial el pr\u00f3ximo lunes",
        "imagen": "http://mmedia.eluniversal.com/17865/ocupados-21-mataderos-para-evitar-trafico-de-carne-12000.jpg",
        "contenido": [
            "Caracas.-El vicepresidente Tarek El Aisami anunci\u00f3 que se han ocupado temporalmente 21 mataderos p\u00fablicos y privados a trav\u00e9s de la Misi\u00f3n de Abastecimiento soberano y las gobernaciones, por un per\u00edodo de 180 d\u00edas  para evitar el contrabando y la extracci\u00f3n de la carne.",
            "\u201cEstos mataderos han violado la pol\u00edtica de precios acordados\u201d, seg\u00fan dijo El Aisami.",
            "Se\u00f1al\u00f3 que esta medida es \u201cpara evitar el bachaquerismo la extorsi\u00f3n y el contrabando\u201d.",
            "Reconoci\u00f3 que uno de los temas que se perturb\u00f3 en las pol\u00edticas implementadas en agosto fue el sector c\u00e1rnico.",
            "En ese sentido, sostuvo que \u201chemos establecido precios sujetos a los internacionales, y no hay excusa por parte de estos se\u00f1ores para haber negado el derecho a la carne de los venezolanos\u201d, increp\u00f3.",
            "Asimismo, se acord\u00f3 prohibir la comercializaci\u00f3n con particulares que no posean registro SICA \u201cpara golpear las mafias de corrupci\u00f3n\u201d.",
            "Agreg\u00f3 que con la medida tambi\u00e9n se garantiza la estabilidad laboral de los trabajadores de los mataderos.",
            "Precios Acordados",
            "Por otra parte, el Vicepresidente econ\u00f3mico inform\u00f3 que el pr\u00f3ximo lunes ser\u00e1n publicados los precios acordados de 25 productos  de la cesta b\u00e1sica.",
            "Indic\u00f3 que desde hace varias semanas han tenido reuniones y mesas de trabajo con representantes  del sector productivo para acordar los precios que ser\u00e1n publicados en la gaceta Oficial.",
            "Los elementos que inciden en el acuerdo de los precios  son la estructura de costos, el salario, la materia prima y el transporte, explic\u00f3 el funcionario.",
            "El Aissami indic\u00f3 que el presidente Maduro ha asumido la carga mayor en estos casos ya que se han otorgado divisas y cr\u00e9ditos al sector productivo.",
            "Agreg\u00f3 que las mesas de trabajo arrojaron resultados positivos y que se estar\u00e1 evaluando peri\u00f3dicamente  la estructura de costos para que los precios acordados sean justos.",
            "Por otra parte, el alto funcionario inform\u00f3 que el Banco Central de Venezuela emitir\u00e1 una resoluci\u00f3n  que deroga la vigencia del bol\u00edvar fuerte, se refiri\u00f3 espec\u00edficamente al billete de 100 Bs. F que estar\u00e1 en circulaci\u00f3n hasta el mi\u00e9rcoles 5 de diciembre.",
            "Los ciudadanos podr\u00e1n cambiar sus billetes en los bancos."
        ],
        "derecho": "2.10",
        "otrosDerechos": "",
        "subDerechos": "2.10.1",
        "EP": "NO"
    },
    {
        "id": "43",
        "idPeriodico": "22487",
        "periodico": "EU",
        "url": "http://www.eluniversal.com/politica/22487/trabajadores-publicos-reclamaron-por-sus-derechos-laborales",
        "fecha": "06/10/2018",
        "fechaPublicacion": "06/10/2018 05:30 am",
        "autor": "YOSELIN GONZ\u00c1LEZ",
        "seccion": "politica",
        "palabrasClaves": "NO_TIENE",
        "titular": "Trabajadores p\u00fablicos reclamaron por sus derechos laborales",
        "subtitular": "Se concentraron en 20 estados del pa\u00eds en las diferentes inspector\u00edas del trabajo, para exigir mejor\u00edas en los salarios y que se respeten los contratos colectivos",
        "imagen": "http://mmedia.eluniversal.com/17809/trabajadores-publicos-reclaman-por-sus-derechos-laborales-7132.jpg",
        "contenido": [
            "Docentes, trabajadores del \u00e1rea de salud y de educaci\u00f3n, estudiantes, jubilados, pensionados, sociedad civil y sindicatos, se concentraron en la Plaza Caracas, a las afueras del Ministerio del Trabajo para exigir respeto a los derechos laborales, contratos colectivos y mejoras salariales.",
            "La concentraci\u00f3n fue convocada por el Frente Amplio, con el fin de hacer la entrega de un documento, que es el acuerdo alcanzado en la pasada asamblea de gremios y sindicatos, que exige el reintegro de los derechos laborales, m\u00e9ritos y beneficios logrados tras a\u00f1os de luchas reivindicativas.",
            "Este escrito que fue recibido por el Presidente del Sindicato del Ministerio del Trabajo, y estaba dirigido al ministro Eduardo Pi\u00f1ate, quien no atendi\u00f3\u00a0a los trabajadores.",
            "Por otra parte, Ana Rosario Contreras,  presidenta del Colegio de Enfermeras del Distrito Capital, exigi\u00f3 al ejecutivo  \u201crespetar al art\u00edculo 91 de la Constituci\u00f3n\u201d al mencionar que el \u201cGobierno debe garantizar un salario m\u00ednimo para que podamos tener calidad de vida y no estar en pobreza extrema, como es la cruda realidad de los venezolanos\u201d.",
            "La protesta se extendi\u00f3 a 20 estados del pa\u00eds, entre ellos: Aragua, Gu\u00e1rico, Miranda, T\u00e1chira, Anzo\u00e1tegui, Apure, Portuguesa, Zulia entre otros.",
            "Los trabajadores reclaman por el cumplimiento de las convenciones colectivas, las cuales se han visto afectadas, negadas o eliminadas tras la decisi\u00f3n gubernamental de imponer un tabulador salarial con base al salario m\u00ednimo, desde septiembre, actualmente calculado en 1.800 bol\u00edvares soberanos.",
            "En Monagas",
            "En el estado oriental participaron los empleados y trabajadores de educaci\u00f3n superior, como el Pedag\u00f3gico de Matur\u00edn y la Universidad de Oriente, UDO, cuyos docentes se han visto afectados por el tema salarial, se mostraron muy  preocupados por la migraci\u00f3n de docentes y estudiantes.",
            "En Nueva Esparta",
            "La comisi\u00f3n designada no pudo entregar el documento, por la falta de alguna autoridad que lo recibiera, adem\u00e1s la inspector\u00eda se neg\u00f3 a cualquier posibilidad de di\u00e1logo. La pr\u00f3xima entrega est\u00e1 prevista hacerla ante la delegaci\u00f3n regional de la Defensor\u00eda del Pueblo, inform\u00f3 la corresponsal de El Universal.",
            "Denuncias por Twitter",
            "Mediante diferentes tuits y fotograf\u00edas se evidencian a funcionarios de Poli-Gu\u00e1rico y Poli-Roscio fotografiando a representantes gremiales que se encontraban en la manifestaci\u00f3n.",
            "Asimismo, en Maracay estado Aragua, un piquete de la Polic\u00eda Nacional impidi\u00f3 el paso de la marcha; sin embargo se design\u00f3 una comisi\u00f3n de siete representantes de los sectores para que entregara el documento en la Inspector\u00eda del Trabajo.",
            "En Barquisimeto, m\u00e9dicos y enfermeras se preguntan \u00bfD\u00f3nde est\u00e1n los reales para la salud?",
            "Antecedentes\u00a0a la protesta",
            "Seg\u00fan estudios del Observatorio Venezolano de Conflictividad Social (OVCS), en agosto pasado se registraron 894 manifestaciones de diversa \u00edndole, lo que equivale a un promedio de 30 protestas diarias. Lo que registr\u00f3 un aumento del 20% respecto a agosto 2017 (742 protestas).",
            "El sondeo realizado, arroja que  en Caracas, Miranda, Bol\u00edvar, M\u00e9rida, T\u00e1chira y Zulia,  se alcanz\u00f3 el mayor n\u00famero de eventos por marchas y cierres de calles.",
            "Aseguraron que agosto, coincidi\u00f3 con la entrada en vigor del proceso de reconversi\u00f3n monetaria impulsado por Maduro; por lo que el 88% de las protestas estuvieron relacionadas con el rechazo a las medidas econ\u00f3micas anunciadas por el gobierno; exigencias laborales del sector de la salud, de los estudiantes y transportistas; demandas por derechos sociales y otras originadas por el colapso de servicios b\u00e1sicos como electricidad, agua potable y gas.",
            "M\u00e1s de las 347 protestas,  estuvieron relacionadas con problemas salariales y de contratos colectivos, destacan."
        ],
        "derecho": "2.3",
        "otrosDerechos": "",
        "subDerechos": "2.3.4",
        "EP": "SI"
    },
    {
        "id": "44",
        "idPeriodico": "262149",
        "periodico": "EN",
        "url": "http://www.el-nacional.com/noticias/sociedad/cecodap-estado-abandono-ninos-adolescentes_262149",
        "fecha": "05/12/2018",
        "fechaPublicacion": "2018-12-339T06:48:00-0400",
        "autor": "JOS\u00c9 GREGORIO MEZA",
        "seccion": "Sociedad",
        "palabrasClaves": "NO_TIENE",
        "titular": "Cecodap: El Estado abandon\u00f3 a ni\u00f1os y adolescentes",
        "subtitular": "El trabajo resalta que 68,4% de los programas de protecci\u00f3n en el \u00e1rea metropolitana de Caracas se sustenta con recursos privados",
        "imagen": "http://en-cdnmed.agilecontent.com//resources/jpg/7/9/1543967311197.jpg",
        "contenido": [
            "El Estado ha abandonado la responsabilidad en la atenci\u00f3n de ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes, lo que se traduce en una desprotecci\u00f3n estructural e institucional, concluy\u00f3 Cecodap a trav\u00e9s de un an\u00e1lisis de las realidades y debilidades del sistema de apoyo en el \u00e1rea metropolitana de Caracas.",
            "La investigaci\u00f3n \u201c\u00bfNi\u00f1os desprotegidos?\u201d, coordinada por Angeyeimar Gil y Mar\u00eda Victoria Ferm\u00edn, dej\u00f3 en evidencia que ha disminuido la capacidad de atenci\u00f3n de los consejos de protecci\u00f3n debido a las fallas operativas y no a la disminuci\u00f3n de casos de violencia contra ni\u00f1os.",
            "El trabajo resalta que 68,4% de los programas se sustenta con recursos privados.",
            "Solo en Baruta se han reportado 500 ni\u00f1os en situaci\u00f3n de calle. En El Hatillo hay 147 y en Chacao 44.",
            "Gil inform\u00f3 que en el proceso de recolecci\u00f3n de informaci\u00f3n no tuvieron acceso a fuentes oficiales en Libertador. En los otros municipios s\u00ed cooperaron con entrevistas y datos.",
            "Dijo que en el \u00e1rea metropolitana de Caracas ning\u00fan ente municipal posee la cantidad de consejeros necesarios para poder garantizar el apoyo adecuado. \u201cLa ni\u00f1ez y la adolescencia en Venezuela se han convertido en una poblaci\u00f3n con mayor vulnerabilidad en comparaci\u00f3n con los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes en otros pa\u00edses, resultado de la situaci\u00f3n de emergencia humanitaria compleja que vivimos\u201d, resalt\u00f3.",
            "Explic\u00f3 que la migraci\u00f3n del pa\u00eds es la raz\u00f3n principal que aducen los consejeros para renunciar a sus cargos. La alta rotaci\u00f3n incide en la p\u00e9rdida de personal capacitado.",
            "La investigaci\u00f3n detalla que los bajos sueldos que se ofrecen en las alcald\u00edas para posiciones de tal responsabilidad social dificultan que nuevos profesionales entren y ayuden a estabilizar el servicio.",
            "\u201cNos preocupa que se observa un cierre t\u00e9cnico de los consejos. Hay m\u00e1s de 57% de ausencia en los equipos\u201d, indic\u00f3.",
            "\u201cLos programas de atenci\u00f3n son la base del sistema de apoyo previsto por la Lopna. La ausencia de planes que la investigaci\u00f3n observ\u00f3 evidencia la falta de capacidad de respuesta\u201d, afirm\u00f3 Fernando Pereira, educador y fundador de Cecodap.",
            "Se\u00f1al\u00f3 que el Estado est\u00e1 ausente: no dicta pol\u00edticas acordes con la realidad, no aporta presupuesto, no cuenta con un sistema de informaci\u00f3n y monitoreo sobre la realidad de los ni\u00f1os y adolescentes.",
            "Asever\u00f3 que es imposible que se puedan garantizar efectivamente los derechos humanos de esta poblaci\u00f3n vulnerable solo con el trabajo voluntario, la cooperaci\u00f3n de la sociedad civil y con el exiguo presupuesto p\u00fablico.",
            "\u201cLa crisis en el sistema de protecci\u00f3n en t\u00e9rminos de recursos humanos y materiales conduce a incumplir los protocolos de atenci\u00f3n, v\u00edctimas de la vulneraci\u00f3n de sus derechos\u201d, indic\u00f3 Carlos Trapani, abogado y coordinador general de Cecodap."
        ],
        "derecho": "5",
        "otrosDerechos": "2.2",
        "subDerechos": "2.2.1",
        "EP": "NO"
    },
    {
        "id": "45",
        "idPeriodico": "253714",
        "periodico": "EN",
        "url": "http://www.el-nacional.com/noticias/oposicion/guanipa-tras-ser-liberado-nos-golpearon-sin-ninguna-razon_253714",
        "fecha": "29/09/2018",
        "fechaPublicacion": "2018-09-272T01:29:00-0400",
        "autor": "El Nacional Web",
        "seccion": "Oposici\u00f3n",
        "palabrasClaves": "Zulia, Gobierno",
        "titular": "Guanipa tras ser liberado: Nos golpearon sin ninguna raz\u00f3n",
        "subtitular": "El dirigente de la tolda amarilla detall\u00f3 que los funcionarios no estaban uniformados\u00a0",
        "imagen": "http://en-cdnmed.agilecontent.com//resources/jpg/8/7/1538241815978.jpg",
        "contenido": [
            "Juan Pablo Guanipa, dirigente de Primero Justicia,\u00a0 asegur\u00f3 que los sujetos que lo\u00a0abordaron se lo llevaron detenido sin ninguna raz\u00f3n.",
            "\"Nos golpearon,\u00a0nos llevaron presos sin ninguna raz\u00f3n. Los funcionarios no portaban\u00a0uniforme, estaban de civiles y armados hasta los dientes\", explic\u00f3 en rueda de prensa.",
            "Agreg\u00f3 que:\u00a0\"Los funcionarios nos dijeron; 'ustedes creen que van a hacer una actividad pol\u00edtica en San Francisco y van a salir ilesos'\".",
            "Guanipa detall\u00f3 que se encontraba haciendo un recorrido\u00a0por el municipio San Francisco cuando fue interceptado por varias camionetas con sujetos que, posteriormente, lo agredieron.",
            "\"Venezuela tiene todo para salir hacia\u00a0adelante. Este tipo de acciones no nos van a amedrentar. A todo el pueblo les digo que tenemos derechos de ejercer mecanismos\u00a0\u00a0de presi\u00f3n\", indic\u00f3."
        ],
        "derecho": "1.2",
        "otrosDerechos": "1.3",
        "subDerechos": "1.2.1, 1.3.2",
        "EP": "NO"
    },
    {
        "id": "46",
        "idPeriodico": "256265",
        "periodico": "EN",
        "url": "http://www.el-nacional.com/noticias/protestas/habitantes-barquisimeto-protestan-por-sus-derechos-laborales_256265",
        "fecha": "18/10/2018",
        "fechaPublicacion": "2018-10-291T09:17:00-0400",
        "autor": "EL NACIONAL WEB",
        "seccion": "Protestas",
        "palabrasClaves": "Protestas, Sociedad",
        "titular": "Habitantes de Barquisimeto protestan por sus derechos laborales",
        "subtitular": "Funcionarios de la polic\u00eda impiden que la movilizaci\u00f3n de los ciudadanos",
        "imagen": "http://en-cdnmed.agilecontent.com//resources/jpg/1/0/1539868634101.jpg",
        "contenido": [
            "Habitantes de Barquisimeto, estado Lara, protestan este jueves en reclamo a sus derechos laborales.",
            "El periodista Carlos Su\u00e1rez inform\u00f3 mediante Twitter que la movilizaci\u00f3n est\u00e1 integrada por sectores gremiales, representantes de ONG y la sociedad civil.",
            "Su\u00e1rez indic\u00f3 que funcionarios de la polic\u00eda impiden el paso de los ciudadanos.",
            "La concentraci\u00f3n inici\u00f3 a las 09:00 am en la avenida Vargas con carrera 24 de la ciudad.",
            "Las personas, quienes hab\u00edan establecido como punto de destino La Plaza Bol\u00edvar de la entidad, indicaron que debido a la presencia policial caminar\u00e1n por la acera de la avenida Vargas hasta llegar a la carrera 18 y de ah\u00ed, hasta el punto indicado."
        ],
        "derecho": "2.3",
        "otrosDerechos": "",
        "subDerechos": "2.3.4",
        "EP": "SI"
    },
    {
        "id": "47",
        "idPeriodico": "252976",
        "periodico": "EN",
        "url": "http://www.el-nacional.com/noticias/protestas/medicos-enfermeras-del-huc-protestan-por-tener-cinco-dias-sin-agua_252976",
        "fecha": "24/09/2018",
        "fechaPublicacion": "2018-09-267T09:34:00-0400",
        "autor": "El Nacional Web",
        "seccion": "Protestas",
        "palabrasClaves": "Salud, Caracas, Protestas, Sociedad",
        "titular": "M\u00e9dicos y enfermeras del HUC protestan por tener cinco d\u00edas sin agua",
        "subtitular": "Mauro Zambrano, dirigente sindical de Fetrasalud, se\u00f1al\u00f3 que las intervenciones quir\u00fargicas y el servicio de di\u00e1lisis fueron suspendidos en el hospital",
        "imagen": "http://en-cdnmed.agilecontent.com//resources/jpg/6/5/1537796119856.jpg",
        "contenido": [
            "M\u00e9dicos y enfermeras del Hospital Universitario de Caracas (HUC) protestan la ma\u00f1ana de este lunes luego de tener cinco d\u00edas sin suministro de agua en el centro de salud.",
            "Mauro Zambrano, dirigente sindical de Fetrasalud, denunci\u00f3 que la situaci\u00f3n provoc\u00f3 la suspensi\u00f3n de las intervenciones quir\u00fargicas y el servicio de di\u00e1lisis.",
            "\u201cProtesta. En el Hospital Universitario de Caracas tienen m\u00e1s de cinco d\u00edas sin agua. Las intervenciones quir\u00fargicas y el servicio de di\u00e1lisis est\u00e1n suspendidos\u201d, explic\u00f3.",
            "Zambrano tambi\u00e9n hizo una denuncia sobre la porci\u00f3n del desayuno que recibieron los pacientes que se encuentran en el HUC. En la imagen difundida por el dirigente se puede observar lo que parece ser una panqueca de peque\u00f1as proporciones sobre una bandeja de metal."
        ],
        "derecho": "2.1",
        "otrosDerechos": "",
        "subDerechos": "2.1.1",
        "EP": "SI"
    },
    {
        "id": "48",
        "idPeriodico": "260297",
        "periodico": "EN",
        "url": "http://www.el-nacional.com/noticias/protestas/profesores-personal-ula-exigieron-seguridad-institucion_260297",
        "fecha": "19/11/2018",
        "fechaPublicacion": "2018-11-323T12:47:00-0400",
        "autor": "El Nacional Web",
        "seccion": "Protestas",
        "palabrasClaves": "M\u00e9rida, Protestas, Sociedad",
        "titular": "Profesores y personal de la ULA exigieron seguridad en la instituci\u00f3n",
        "subtitular": "Un grupo de personas rechaz\u00f3 el robo y la agresi\u00f3n de las que fue v\u00edctima un vigilante de la universidad",
        "imagen": "http://en-cdnmed.agilecontent.com//resources/jpg/5/2/1542644468525.jpg",
        "contenido": [
            "Un grupo de profesores y del personal de la Facultad de Humanidades y Educaci\u00f3n de la Universidad de los Andes (ULA), ubicada en el estado M\u00e9rida, exigi\u00f3 protecci\u00f3n ante los hechos de violencia registrados en su dependencia.",
            "El corresponsal de\u00a0El Nacional\u00a0en la entidad, Leonardo Le\u00f3n, dijo que las personas aseguran que requieren protecci\u00f3n para poder trabajar.",
            "Agreg\u00f3 que el grupo se dirigi\u00f3 al consejo universitario para rechazar el robo y la agresi\u00f3n de las que fue v\u00edctima un vigilante de la instituci\u00f3n.",
            "\u201cPersonal en general de la Facultad de Humanidades de la ULA rechaza los hechos vand\u00e1licos en su dependencia y exigen protecci\u00f3n real para poder cumplir sus funciones y evitar m\u00e1s desmantelamiento\u201d, explic\u00f3 el periodista v\u00eda Twitter."
        ],
        "derecho": "2.2",
        "otrosDerechos": "",
        "subDerechos": "2.2.1",
        "EP": "SI"
    },
    {
        "id": "49",
        "idPeriodico": "253560",
        "periodico": "EN",
        "url": "http://www.el-nacional.com/noticias/protestas/personal-del-metro-caracas-interrumpio-protestade-comite-usuarios_253560",
        "fecha": "28/09/2018",
        "fechaPublicacion": "2018-09-271T11:20:00-0400",
        "autor": "El Nacional Web",
        "seccion": "Protestas",
        "palabrasClaves": "NO_TIENE",
        "titular": "Personal del Metro de Caracas interrumpi\u00f3 protesta\u00a0de comit\u00e9 de usuarios",
        "subtitular": "Carlos Julio Rojas, coordinador del Frente en Defensa del Norte de la capital, ofrec\u00eda declaraciones cuando fue abordado por un trabajador del sistema subterr\u00e1neo",
        "imagen": "http://en-cdnmed.agilecontent.com//resources/jpg/1/3/1538147389431.jpg",
        "contenido": [
            "Personal del Metro de Caracas interrumpi\u00f3 una protesta que realizaban miembros del comit\u00e9\u00a0en defensa del transporte p\u00fablico afuera del despacho del presidente del sistema subterr\u00e1neo.",
            "El Coordinador del Frente en Defensa del Norte de Caracas, Carlos Julio Rojas asegur\u00f3 que como usuario tiene derecho a expresarse ante la calidad del servicio de transporte.",
            "\u201c60% de los empleados del Metro renunciaron porque ganaban un salario miserable, esto demuestra que hay un cierre t\u00e9cnico del sistema subterr\u00e1neo\u201d, detall\u00f3 luego de ser abordado por un trabajador del Metro.",
            "Los manifestantes entregararon\u00a0un documento en el que\u00a0se describen las fallas que presenta el sistema."
        ],
        "derecho": "2.3",
        "otrosDerechos": "",
        "subDerechos": "2.3.1",
        "EP": "SI"
    },
    {
        "id": "50",
        "idPeriodico": "261924",
        "periodico": "EN",
        "url": "http://www.el-nacional.com/noticias/protestas/vecinos-zulia-protestan-por-bote-aguas-negras-sector-juan-avila_261924",
        "fecha": "03/12/2018",
        "fechaPublicacion": "2018-12-337T10:26:00-0400",
        "autor": "El Nacional Web",
        "seccion": "Protestas",
        "palabrasClaves": "Protestas, Zulia, Denuncia",
        "titular": "Vecinos en Zulia protestan por bote de aguas negras en el sector Juan \u00c1vila",
        "subtitular": "Los habitantes del sector Juana \u00c1vila tienen m\u00e1s de dos a\u00f1os con el problema del servicio de agua",
        "imagen": "http://en-cdnmed.agilecontent.com//resources/jpg/8/4/1543846894048.jpg",
        "contenido": [
            "Vecinos de la comunidad Juana \u00c1vila, en el estado Zulia, protestan\u00a0este lunes por el\u00a0bote de aguas negras en la zona que no permite el paso por las calles.",
            "Los ciudadanos\u00a0afirmaron que el problema del servicio de agua en el sector tienen m\u00e1s de dos a\u00f1os en el que no han tenido una respuesta por parte de Hidrozulia.",
            "\"\u00bfHasta cuando nos toca vivir as\u00ed?\u00a0Se botan las aguas negras y las aguas blancas vienen con barro, uno\u00a0se ba\u00f1a y termina\u00a0m\u00e1s sucio\", dijo uno de los vecinos de la comunidad."
        ],
        "derecho": "2.8",
        "otrosDerechos": "",
        "subDerechos": "2.8.1",
        "EP": "SI"
    },
    {
        "id": "51",
        "idPeriodico": "21064",
        "periodico": "EU",
        "url": "http://www.eluniversal.com/economia/21064/ministerio-de-salud-16-toneladas-de-medicamentos-llegan-al-pais-para-mas-de-400-mil-pacientes",
        "fecha": "19/09/2018",
        "fechaPublicacion": "19/09/2018 09:42 am",
        "autor": "AVN",
        "seccion": "economia",
        "palabrasClaves": "NO_TIENE",
        "titular": "Ministerio de Salud: 16 toneladas de medicamentos llegan al pa\u00eds para m\u00e1s de 400 mil pacientes",
        "subtitular": "El cargamento de medicamentos ser\u00e1 distribuido por un lapso de tres meses, sobre todo en 18 hospitales ubicados en Sucre, Lara, Zulia, Delta Amacuro, Amazonas, Bol\u00edvar, Monagas, entre otros",
        "imagen": "http://mmedia.eluniversal.com/17793/ministro-5626.jpg",
        "contenido": [
            "Caracas.- Un total de 16 toneladas de medicamentos ser\u00e1n distribuidas en el territorio nacional para m\u00e1s de 400 mil pacientes por un lapso de tres meses, inform\u00f3 el Ministerio para la Salud.",
            "Este lote de medicinas lleg\u00f3 esta semana al pa\u00eds, en el marco de la cooperaci\u00f3n entre el Gobierno nacional con la Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud (OPS) y la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), rese\u00f1\u00f3 AVN.",
            "En nota de prensa se precisa que 40 kits ser\u00e1n enviados a 18 hospitales que han sido priorizados y que est\u00e1n ubicados en los estados Sucre, Lara, Zulia, Delta Amacuro, Amazonas, Bol\u00edvar, Monagas, entre otros.",
            "En esta ocasi\u00f3n, se incrementa el n\u00famero de instalaciones asistenciales que reciben esta dotaci\u00f3n, tomando en cuenta que en la entrega anterior fueron 11 instituciones de salud a las que se les hizo entrega, seg\u00fan informaci\u00f3n del Gobierno.",
            "El ministerio subray\u00f3 que en el transcurso de tres meses, el inventario se va a reponer para \"garantizar la protecci\u00f3n\" de la poblaci\u00f3n venezolana.",
            "Asimismo, destac\u00f3 que pese al supuesto \"bloqueo econ\u00f3mico\" al que ha sido \"sometido\" Venezuela por parte del gobierno de Estados Unidos y sus aliados internacionales, el Ejecutivo realiza \"esfuerzos\" para la adquisici\u00f3n de medicamentos y material m\u00e9dico"
        ],
        "derecho": "2.1",
        "otrosDerechos": "",
        "subDerechos": "2.1.2",
        "EP": "NO"
    },
    {
        "id": "52",
        "idPeriodico": "256609",
        "periodico": "EN",
        "url": "http://www.el-nacional.com/noticias/sociedad/espacio-publico-mas-personas-han-sido-detenidas-por-tuitear_256609",
        "fecha": "21/10/2018",
        "fechaPublicacion": "2018-10-294T08:18:00-0400",
        "autor": "EL NACIONAL WEB",
        "seccion": "Sociedad",
        "palabrasClaves": "NO_TIENE",
        "titular": "Espacio P\u00fablico: M\u00e1s de 17 personas han sido detenidas por tuitear",
        "subtitular": "La ONG detall\u00f3 que la principal raz\u00f3n por la que los usuarios fueron detenidos fue por hacer comentarios sobre el gobierno nacional\u00a0",
        "imagen": "http://en-cdnmed.agilecontent.com//resources/jpg/5/1/1532703525815.jpg",
        "contenido": [
            "Espacio P\u00fablico, ONG que promueve y defiende la libertad de expresi\u00f3n, se\u00f1al\u00f3 este s\u00e1bado que varios venezolanos fueron privados de libertad por expresarse en Twitter.",
            "La ONG detall\u00f3 que al menos 17 personas han sido detenidas por publicaciones en la red social. Nueves en el a\u00f1o 2014, una en el 2015, cinco en el 2016 y una en el 2017 y el 2018. De los detenidos 12 son hombres y cinco son mujeres.",
            "Resalt\u00f3 que entre las principales razones est\u00e1n: \u201cDirigir mensajes sobre y a distintos funcionarios del gobierno\u201d y \u201ccriticar la situaci\u00f3n del pa\u00eds en tono demandante, ir\u00f3nico, cuestionador y hasta retador\u201d.",
            "La ONG puso de ejemplo el caso de Pedro Jaimes Criollo, quien fue detenido\u00a0el 10 de mayo por publicar los datos de la ruta del avi\u00f3n presidencial, una informaci\u00f3n que es publica en internet."
        ],
        "derecho": "1.2",
        "otrosDerechos": "17",
        "subDerechos": "1.2.2",
        "EP": "SI"
    },
    {
        "id": "53",
        "idPeriodico": "260487",
        "periodico": "EN",
        "url": "http://www.el-nacional.com/noticias/economia/pemones-abandonaron-sus-trabajos-como-guias-turisticos-para-buscar-oro_260487",
        "fecha": "20/11/2018",
        "fechaPublicacion": "2018-11-324T05:45:00-0400",
        "autor": "El Nacional Web",
        "seccion": "Econom\u00eda",
        "palabrasClaves": "Econom\u00eda",
        "titular": "Pemones abandonaron sus trabajos como gu\u00edas tur\u00edsticos para buscar oro",
        "subtitular": "En Kamarata los comerciantes cobran los productos con oro, pagan el equivalente a ocho d\u00f3lares en oro por un kilo de arroz",
        "imagen": "http://en-cdnmed.agilecontent.com//resources/jpg/6/5/1542744754456.jpg",
        "contenido": [
            "Los ind\u00edgenas Pem\u00f3n han cuidado del Parque Nacional Canaima y del Salto \u00c1ngel durante mucho tiempo. Actualmente, la crisis que atraviesa el pa\u00eds, los ha apartado de sus trabajos como gu\u00edas tur\u00edsticos para dedicarse a buscar oro.",
            "El nuevo trabajo, que los apart\u00f3 del que tradicionalmente realizaban, deteriora el \u00e1rea por las minas, rese\u00f1\u00f3\u00a0The Wall Street Journal.",
            "\u201cNosotros, los pemones, siempre fuimos ecologistas, los protectores de esta tierra. Pero la situaci\u00f3n nos ha convertido en los destructores de nuestro propio h\u00e1bitat\u201d, dijo Abrahan Sandoval, capit\u00e1n de la aldea Kamarata.",
            "Los comerciantes en Kamarata, donde tambi\u00e9n hay miner\u00eda de diamantes y colt\u00e1n, cobran los art\u00edculos con oro. All\u00ed pagan el equivalente a ocho d\u00f3lares en oro por un kilo de arroz.",
            "Con informaci\u00f3n de\u00a0The Wall Street\u00a0Journal"
        ],
        "derecho": "2.9",
        "otrosDerechos": "3.2",
        "subDerechos": "2.9.1, 3.2.1",
        "EP": "NO"
    },
    {
        "id": "54",
        "idPeriodico": "256205",
        "periodico": "EN",
        "url": "http://www.el-nacional.com/noticias/servicios/vecinos-chacao-organizan-ante-las-malas-condiciones-del-agua_256205",
        "fecha": "17/10/2018",
        "fechaPublicacion": "2018-10-290T08:43:00-0400",
        "autor": "Giselle Goncalves | @GiselleAGP",
        "seccion": "Servicios",
        "palabrasClaves": "Hidrocapital, Agua, Caracas, Denuncia",
        "titular": "Vecinos de Chacao se organizan ante las malas condiciones del agua",
        "subtitular": "Gabriel Santana, dirigente vecinal, dio consejos para mejorar el estado del agua antes de consumirla",
        "imagen": "http://en-cdnmed.agilecontent.com//resources/jpg/3/0/1539818132003.jpg",
        "contenido": [
            "La mala calidad del servicio de agua se ha convertido en una cotidianidad para los venezolanos. Los ciudadanos han adaptado su rutina ante la incertidumbre de cu\u00e1ndo volver\u00e1n a contar con este recurso de una manera regular.",
            "En el municipio Chacao inici\u00f3 este mi\u00e9rcoles una campa\u00f1a que pretende educar a los afectados por esta situaci\u00f3n, que son la mayor\u00eda de los habitantes del pa\u00eds. Gabriel Santana, dirigente vecinal, es el promotor de este movimiento que ayuda a las comunidades para que encuentren soluciones temporales.",
            "Actualmente, la insuficiente constancia de la circulaci\u00f3n del agua en la ciudad y sus condiciones preocupan a los vecinos del municipio. Desde diversos estados, los venezolanos tambi\u00e9n han mostrado en las redes sociales la precaria salubridad del agua que utilizan para el consumo.",
            "Santana explic\u00f3, en una entrevista exclusiva para\u00a0El Nacional Web, \u00a0que esta iniciativa tiene como objetivo ense\u00f1arles a las personas qu\u00e9 hacer ante este escenario reconociendo que Hidrocapital, compa\u00f1\u00eda responsable del servicio del agua, est\u00e1 incapacitada para brindar las soluciones adecuadas.",
            "El dirigente vecinal, junto a los vecinos de Chacao, ha realizado denuncias con respecto a la calidad del agua que llega a sus hogares, demostrando que su color y sus componentes pueden contener bacterias y virus que produzcan salmonera o distintos tipos de hepatitis. Recalc\u00f3 que estos datos se han sometido a estudios\u00a0en los laboratorios de la Universidad Central de Venezuela.",
            "\"No es tan f\u00e1cil porque en el laboratorio de la UCV no tienen reactivos y en los laboratorios privados se hace muy caro. Pero ya pronto tendremos una soluci\u00f3n\", dijo Santana.",
            "Basado en estos estudios, en sugerencias de las organizaciones internacionales relacionadas con el derecho al acceso al agua, adem\u00e1s de una recolecci\u00f3n de opiniones de los vecinos se determinaron las t\u00e9cnicas para que el consumo del agua en los hogares sea m\u00e1s sano.",
            "El dirigente vecinal enfatiz\u00f3 que este hecho debe ser denunciado ante Hidrocapital debido a que es una violaci\u00f3n de derechos humanos que dejen que el agua llegue a las casas de los venezolanos en condiciones que impliquen un riesgo a la vida.",
            "\u201cEs una violaci\u00f3n a los derechos humanos, y hay que hacer hincapi\u00e9 en que el responsable es Hidrocapital\u201d, resalt\u00f3 Santana."
        ],
        "derecho": "3.2",
        "otrosDerechos": "2.8",
        "subDerechos": "3.2.1, 2.8.1",
        "EP": "NO"
    },
    {
        "id": "55",
        "idPeriodico": "261928",
        "periodico": "EN",
        "url": "http://www.el-nacional.com/noticias/protestas/docentes-guarico-protestan-por-mejoras-salariales_261928",
        "fecha": "03/12/2018",
        "fechaPublicacion": "2018-12-337T10:28:00-0400",
        "autor": "EL NACIONAL WEB",
        "seccion": "Protestas",
        "palabrasClaves": "Crisis econ\u00f3mica, Protestas, Sociedad",
        "titular": "Docentes de Gu\u00e1rico protestan por mejoras salariales",
        "subtitular": "Los profesionales de la educaci\u00f3n se reunieron en San Juan de los Morros para reclamar por mejores condiciones laborales\u00a0",
        "imagen": "http://en-cdnmed.agilecontent.com//resources/jpg/2/2/1543847164422.jpg",
        "contenido": [
            "El gremio de docentes del estado Gu\u00e1rico inici\u00f3 una protesta durante la ma\u00f1ana de este martes en la Zona Educativa, de San Juan de los Morros, para exigir mejores condiciones laborales.",
            "Los profesionales de la educaci\u00f3n reclamaron con pancartas por salarios dignos y tabuladores que \u201cdignifiquen\u201d la carrera de los docentes.",
            "La informaci\u00f3n fue compartida mediante Twitter por Radio Fe y Alegr\u00eda."
        ],
        "derecho": "2.3",
        "otrosDerechos": "",
        "subDerechos": "2.3.4",
        "EP": "SI"
    },
    {
        "id": "56",
        "idPeriodico": "22442",
        "periodico": "EU",
        "url": "http://www.eluniversal.com/politica/22442/diversos-gremios-entregaron-documento-a-inspectoria-del-trabajo",
        "fecha": "05/10/2018",
        "fechaPublicacion": "05/10/2018 02:01 pm",
        "autor": "SHARON BRITO",
        "seccion": "politica",
        "palabrasClaves": "NO_TIENE",
        "titular": "Gremios consignaron documento en la Inspector\u00eda del Trabajo para exigir mejoras salariales",
        "subtitular": "El texto fue dirigido al ministro Eduardo Pi\u00f1ate. En el interior del pa\u00eds tambi\u00e9n se produjeron movilizaciones similares hacia las dependencias regionales de la Inspector\u00eda del Trabajo",
        "imagen": "http://mmedia.eluniversal.com/17809/e-7093.jpg",
        "contenido": [
            "Caracas.- Representantes de trabajadores de diversos gremios que hacen vida en el pa\u00eds se dirigieron este viernes a la Inspector\u00eda del Trabajo -luego de realizar una concentraci\u00f3n en Plaza Caracas- para consignar un documento en demanda de mejoras salariales.",
            "El documento fue dirigido al titular de la cartera de Trabajo, Eduardo Pi\u00f1ate, quien no atendi\u00f3 la recepci\u00f3n sino que fue recibida por el presidente del sindicato de ese ministerio.\u00a0En la concentraci\u00f3n, realizada la ma\u00f1ana de hoy en Plaza Caracas, hab\u00eda representantes del sector educativo, de la salud, dirigentes estudiantiles, jubilados y pensionados de diferentes estatales y miembros de la sociedad civil.En estados como Bol\u00edvar, M\u00e9rida, Falc\u00f3n, Gu\u00e1rico, Apure, Aragua, Miranda y T\u00e1chira distintos trabajadores y sindicatos tambi\u00e9n protestaron y se dirigieron a las respectivas Inspector\u00edas del Trabajo de esas entidades para exigir reivindicaciones salariales.",
            "Enfermeras exigen dotaci\u00f3n de insumos en los hospitales",
            "Por otra parte, la presidenta del Colegio de Enfermeras del Distrito Capital, Ana Rosario Contreras, exigi\u00f3 al Ejecutivo nacional \"respetar al art\u00edculo 91 de la Constituci\u00f3n\" al mencionar que el \"Gobierno debe garantizar un salario m\u00ednimo para que podamos tener calidad de vida y no estar en pobreza extrema, como es la cruda realidad de los venezolanos\u201d.",
            "En declaraciones a Uni\u00f3n Radio, Contreras pidi\u00f3 al Gobierno la dotaci\u00f3n de insumos en los hospitales. \"Llego el momento en que los trabajadores venezolanos digamos basta al ensayo y error que se est\u00e1 haciendo con nuestras relaciones laborales; exigimos la dotaci\u00f3n de nuestros hospitales para poder cumplir con nuestra buenas pr\u00e1cticas profesionales\"."
        ],
        "derecho": "2.3",
        "otrosDerechos": "",
        "subDerechos": "2.3.4",
        "EP": "SI"
    },
    {
        "id": "57",
        "idPeriodico": "260972",
        "periodico": "EN",
        "url": "http://www.el-nacional.com/noticias/mundo/135-venezolanos-estan-detenidos-trinidad-tobago_260972",
        "fecha": "24/11/2018",
        "fechaPublicacion": "2018-11-328T10:23:00-0400",
        "autor": "EL NACIONAL WEB",
        "seccion": "Mundo",
        "palabrasClaves": "NO_TIENE",
        "titular": "135 venezolanos est\u00e1n detenidos en Trinidad y Tobago",
        "subtitular": "Carlos Valero, diputado a la Asamblea Nacional, pidi\u00f3 que los gobiernos de Venezuela y Trindad y Tobago cooperen para solventar est\u00e1 situaci\u00f3n",
        "imagen": "http://en-cdnmed.agilecontent.com//resources/jpg/4/3/1541461134534.jpg",
        "contenido": [
            "Carlos Valero, diputado a la Asamblea Nacional, fue este viernes a un centro de detenci\u00f3n de Inmigrantes (IDC) en Trinidad y Tobago, donde se encuentran retenidos 70 hombres y 35 mujeres venezolanas. Otros 30 est\u00e1n dispersos en diferentes comisar\u00edas y penales.",
            "\u201cLamentable, la verdad que dan ganas de llorar. Tenemos 75 varones y aproximadamente 35 damas. El llamado para las autoridades venezolanas que est\u00e1n ac\u00e1, por favor mayor atenci\u00f3n consular\u201d, dijo Valero en Twitter.",
            "El diputado inst\u00f3 al gobierno de Venezuela y el de Trinidad y Tobago, que\u00a0trabajen en conjunto para repatriar a estas personas, pues el gobierno trinitense no tiene una reglamentaci\u00f3n para atender este tipo de situaciones."
        ],
        "derecho": "1.2",
        "otrosDerechos": "",
        "subDerechos": "1.2.1.3",
        "EP": "NO"
    },
    {
        "id": "58",
        "idPeriodico": "260099",
        "periodico": "EN",
        "url": "http://www.el-nacional.com/noticias/presos-politicos/denunciaron-torturas-capitan-caguaripano-durante-audiencia-previa_260099",
        "fecha": "16/11/2018",
        "fechaPublicacion": "2018-11-320T07:27:00-0400",
        "autor": "El Nacional Web",
        "seccion": "Presos pol\u00edticos",
        "palabrasClaves": "Pol\u00edtica, Presos pol\u00edticos",
        "titular": "Denunciaron torturas al capit\u00e1n Caguaripano durante su audiencia previa",
        "subtitular": "El capit\u00e1n fue aprehendido el 11 de agosto de 2017 por efectivos policiales en el municipio Sucre de Caracas, y su audiencia hab\u00eda sido diferida hasta este viernes",
        "imagen": "http://en-cdnmed.agilecontent.com//resources/jpg/1/4/1539450923041.jpg",
        "contenido": [
            "La Coalici\u00f3n por los Derechos Humanos y la Democracia, organizaci\u00f3n no gubernamental de abogados defensores de civiles y militares, inform\u00f3 que este jueves que concluy\u00f3 la audiencia preliminar del capit\u00e1n Juan Carlos Caguaripano Scott y de otros miembros del cuerpo castrense del caso Paramacay.",
            "Susana Rojas, miembro de la coalici\u00f3n, reiter\u00f3 que el debido proceso del militar detenido fue violentado desde su detenci\u00f3n.",
            "\"Ahora el pasa a juicio. Indudablemente que el debido proceso fue completamente violentado. Ha pasado demasiado tiempo\u00a0desde la fecha en que fue detenido, y es ahora que les hace la audiencia preliminar\", explic\u00f3 Rojas a\u00a0El Nacional Web.",
            "La defensora de los derechos humanos asegur\u00f3 que el abogado de Caguaripano est\u00e1 \"muy impactado\" por las torturas f\u00edsicas y psicol\u00f3gicas que le han infligido a Caguaripano.",
            "\"Debemos recordar que \u00e9l era uno de los que estaba detenido en La Tumba, un calabozo en la sede del Servicio Bolivariano de Inteligencia Nacional (Sebin) en Plaza Venezuela\", indic\u00f3.",
            "El capit\u00e1n fue aprehendido el 11 de agosto de 2017 por efectivos policiales en el municipio Sucre de Caracas, y su audiencia hab\u00eda sido diferida hasta este viernes.",
            "La organizaci\u00f3n no gubernamental indic\u00f3, en Twitter, que\u00a0de 402 presos pol\u00edticos registrados en Venezuela, 163 son militares."
        ],
        "derecho": "1.2",
        "otrosDerechos": "1.3",
        "subDerechos": "1.2.2, 1.3.1",
        "EP": "NO"
    },
    {
        "id": "59",
        "idPeriodico": "254099",
        "periodico": "EN",
        "url": "http://www.el-nacional.com/noticias/politica/jueza-militar-que-huyo-colombia-pidio-perdon-gilber-caro_254099",
        "fecha": "02/10/2018",
        "fechaPublicacion": "2018-10-275T10:54:00-0400",
        "autor": "El Nacional Web",
        "seccion": "Pol\u00edtica",
        "palabrasClaves": "Pol\u00edtica",
        "titular": "Jueza militar que huy\u00f3 a Colombia pidi\u00f3 perd\u00f3n a Gilber Caro",
        "subtitular": "Luz Mariela Acevedo se encuentra actualmente en Colombia luego de que huyera de Venezuela",
        "imagen": "http://en-cdnmed.agilecontent.com//resources/jpg/5/8/1538524822885.jpg",
        "contenido": [
            "Luz Mariela Acevedo, capitana y jueza militar encargada de procesar civiles ante la justicia militar, revel\u00f3 este martes que ofreci\u00f3 disculpas a Gilber Caro, diputado a la Asamblea Nacional, por haber procesado su caso en un tribunal militar.",
            "\u201cYo realmente pido perd\u00f3n a todos aquellos que les cause da\u00f1o en alguna oportunidad. Yo le ped\u00ed perd\u00f3n a Gilber\u00a0Caro\u201d, indic\u00f3 Acevedo durante una entrevista en\u00a0EvTV Miami.",
            "La jueza indic\u00f3 adem\u00e1s que si bien en el seno de la Fuerza Armada hay funcionarios que est\u00e1n en desacuerdo con el gobierno de Nicol\u00e1s Maduro, hay mucho temor a actuar.",
            "\u201cS\u00e9 que dentro de la Fuerza Armada hay mucha gente que aunque no est\u00e1 de acuerdo, pero tienen miedo\u201d, asever\u00f3.",
            "Los se\u00f1alamientos de Acevedo ocurren luego de que huyera a Colombia buscando refugio alegando la situaci\u00f3n social y econ\u00f3mica que vive Venezuela."
        ],
        "derecho": "1.2",
        "otrosDerechos": "1.10",
        "subDerechos": "1.2.2, 1.10.1",
        "EP": "NO"
    },
    {
        "id": "60",
        "idPeriodico": "255945",
        "periodico": "EN",
        "url": "http://www.el-nacional.com/noticias/protestas/trabajadores-del-ind-protestan-para-rechazar-reduccion-tabla-salarial_255945",
        "fecha": "16/10/2018",
        "fechaPublicacion": "2018-10-289T10:50:00-0400",
        "autor": "El Nacional Web",
        "seccion": "Protestas",
        "palabrasClaves": "NO_TIENE",
        "titular": "Trabajadores del IND protestan para rechazar reducci\u00f3n de tabla salarial",
        "subtitular": "Los empleados indican que las\u00a0autoridades buscan contemplar bonificaciones y beneficios dentro del salario m\u00ednimo\u00a0",
        "imagen": "http://en-cdnmed.agilecontent.com//resources/jpg/1/9/1539701435291.jpg",
        "contenido": [
            "Trabajadores del Instituto de Deportes (IND) protestan este martes en la avenida intercomunal de Montalb\u00e1n para rechazar la reducci\u00f3n la tabla salarial implementada por el gobierno.",
            "Reportes de Twitter indican que desde las 10:40 am los empleados est\u00e1n en la calle. Manifiestan que las\u00a0autoridades buscan contemplar bonificaciones y beneficios dentro del salario m\u00ednimo BsS 1.800",
            "Durante la ma\u00f1ana de hoy varios gremios salieron a las calles a exigir reivindicaciones salariales y respeto a los contratos colectivos."
        ],
        "derecho": "2.3",
        "otrosDerechos": "",
        "subDerechos": "2.3.4",
        "EP": "SI"
    },
    {
        "id": "61",
        "idPeriodico": "254636",
        "periodico": "EN",
        "url": "http://www.el-nacional.com/noticias/sociedad/110-yupkas-dejaron-sierra-perija-instalaron-cucuta_254636",
        "fecha": "06/10/2018",
        "fechaPublicacion": "2018-10-279T08:32:00-0400",
        "autor": "El Nacional Web",
        "seccion": "Sociedad",
        "palabrasClaves": "Di\u00e1spora, Zulia, Sociedad",
        "titular": "110 yupkas dejaron la Sierra de Perij\u00e1 y se instalaron en C\u00facuta",
        "subtitular": "Los oriundos del estado Zulia solo com\u00edan una vez al d\u00eda cada dos d\u00edas cuando estaban en Venezuela\u00a0",
        "imagen": "http://en-cdnmed.agilecontent.com//resources/jpg/8/3/1538828869138.jpg",
        "contenido": [
            "Al menos 110 yukpas, oriundos de la Sierra de Perij\u00e1 en el estado Zulia, decidieron cruzar la frontera hac\u00eda C\u00facuta para sortear las dificultades econ\u00f3micas que padec\u00edan en Venezuela.",
            "\u201cAll\u00e1 llegamos al extremo de comer solo una raci\u00f3n cada dos d\u00edas, y ello nos ten\u00eda muy preocupados, por los ni\u00f1os\u201d, dijo Dionisio Finol, jefe del grupo yukpa que se ubica a orillas del r\u00edo T\u00e1chira en El Escobal, rese\u00f1\u00f3\u00a0La Opini\u00f3n\u00a0de C\u00facuta.",
            "Finol resalt\u00f3 que no tiene planeado regresar a Venezuela porque \u201cno queremos que nuestra comunidad pase penurias\u201d.",
            "110 personas, entre ellos 62 ni\u00f1os, dejaron la Sierra y se instalaron en C\u00facuta enfrentaron dificultades de salud al llegar a El Escobal.",
            "\u201cGracias a Cruz Roja Internacional y a Acnur, nuestros ni\u00f1os recibieron medicinas y recobraron la salud. Tambi\u00e9n, ahora, tenemos tres raciones de comida diarias para todos\u201d, detall\u00f3 Finol.",
            "Leer m\u00e1s en\u00a0La Opini\u00f3n"
        ],
        "derecho": "2.9",
        "otrosDerechos": "2.10",
        "subDerechos": "2.9.1, 2.10.1",
        "EP": "NO"
    },
    {
        "id": "62",
        "idPeriodico": "22031",
        "periodico": "EU",
        "url": "http://www.eluniversal.com/caracas/22031/denuncian-que-no-hay-transporte-en-urbanizacion-nueva-casarapa-de-guarenas",
        "fecha": "01/10/2018",
        "fechaPublicacion": "01/10/2018 09:57 am",
        "autor": "Diario El Universal",
        "seccion": "caracas",
        "palabrasClaves": "NO_TIENE",
        "titular": "Denuncian que no hay transporte en urbanizaci\u00f3n Nueva Casarapa de Guarenas",
        "subtitular": "Usuarios protestaron en Parque Miranda debido a que los transportistas cobran el pasaje en 10 bol\u00edvares soberanos. Alertaron que los choferes decidieron no trabajar este lunes.",
        "imagen": "http://mmedia.eluniversal.com/17805/transporte-guarenas-6666.jpg",
        "contenido": [
            "A las 6 de la ma\u00f1ana ya se formaron largas colas de usuarios para esperar las unidades de transporte p\u00fablico en la urbanizaci\u00f3n Nueva Casarapa en Guarenas, seg\u00fan denunciaron.",
            "JOS\u00c9 ANDRADE GODOY",
            "Los usuarios exigieron, a trav\u00e9s de la red social Twitter, la intervenci\u00f3n de las autoridades correspondientes para solucionar la situaci\u00f3n, \"porque no hay transporte para Caracas\", alertaron.",
            "Se\u00f1alaron que durante el fin de semana, en la parada del Parque Francisco de Miranda los pasajeros protestaron debido a que los transportistas cobran el pasaje en 10 bol\u00edvares soberanos para la ruta Guarenas- Guatire."
        ],
        "derecho": "2.3",
        "otrosDerechos": "",
        "subDerechos": "2.3.1",
        "EP": "SI"
    },
    {
        "id": "63",
        "idPeriodico": "260856",
        "periodico": "EN",
        "url": "http://www.el-nacional.com/noticias/politica/espana-accedio-extraditar-guardaespaldas-chavez-venezuela_260856",
        "fecha": "23/11/2018",
        "fechaPublicacion": "2018-11-327T11:17:00-0400",
        "autor": "EFE",
        "seccion": "Pol\u00edtica",
        "palabrasClaves": "Espa\u00f1a, Pol\u00edtica, Mundo",
        "titular": "Espa\u00f1a accedi\u00f3 a extraditar al guardaespaldas de Ch\u00e1vez a Venezuela",
        "subtitular": "Las autoridades del pa\u00eds europeo aseguran que Adri\u00e1n Vel\u00e1squez Figueroa no puede ser perseguido pol\u00edtico debido a que es miembro de la administraci\u00f3n de Ch\u00e1vez",
        "imagen": "http://en-cdnmed.agilecontent.com//resources/jpg/9/8/1542976587089.jpg",
        "contenido": [
            "La Audiencia Nacional de Espa\u00f1a accedi\u00f3 este viernes a extraditar a Venezuela a Adri\u00e1n Vel\u00e1squez Figueroa, guardaespaldas y jefe de seguridad del presidente fallecido Hugo Ch\u00e1vez, al entender que no puede ser un perseguido pol\u00edtico porque no es un opositor.",
            "La Audiencia sigui\u00f3 as\u00ed el mismo criterio que con la esposa de Vel\u00e1squez, Claudia Patricia D\u00edaz Guill\u00e9n, reclamada tambi\u00e9n por Venezuela, quien ejerci\u00f3 durante a\u00f1os como enfermera de Ch\u00e1vez y fue detenida en Madrid junto a su esposo.",
            "En el caso de Vel\u00e1squez, el tribunal rechaza que pueda ser represaliado en Venezuela porque, seg\u00fan los jueces, no es un opositor sino un miembro de la administraci\u00f3n de Ch\u00e1vez, y el actual gobierno de Nicol\u00e1s Maduro \"es continuista\" con su l\u00ednea.",
            "El gobierno de Venezuela reclama a la pareja por delitos de blanqueo y enriquecimiento a ra\u00edz de la publicaci\u00f3n de los Papeles de Panam\u00e1, en los que aparecen empresas relacionadas con Vel\u00e1squez con las que, seg\u00fan las autoridades del pa\u00eds, lavaron dinero que sustrajeron de las arcas p\u00fablicas.",
            "La defensa de Vel\u00e1squez aleg\u00f3 que era peligroso entregarlo al gobierno de Venezuela porque asegura que en el pa\u00eds se violan los derechos humanos constantemente.\u00a0Tambi\u00e9n destac\u00f3 la persecuci\u00f3n que sufren los dirigentes de la oposici\u00f3n.",
            "El tribunal espa\u00f1ol reconoci\u00f3 que el gobierno venezolano ha motivado el pronunciamiento por parte de organismos internacionales que denuncian la vulneraci\u00f3n de derechos; sin embargo, se\u00f1al\u00f3 que la persecuci\u00f3n pol\u00edtica en la que se cometen las violaciones de los derechos humanos est\u00e1 orientada hacia la oposici\u00f3n.",
            "Recordaron que Vel\u00e1squez ocup\u00f3 cargos relevantes como miembro de la Guardia de Honor de Ch\u00e1vez y estuvo en puestos cercanos Ejecutivo. Adem\u00e1s, poco despu\u00e9s de cesar en estos cargos en 2012\u00a0abandon\u00f3 el pa\u00eds.",
            "\"Todo ello nos pone de manifiesto que el se\u00f1or Vel\u00e1squez no ha sufrido personalmente ninguna clase de persecuci\u00f3n pol\u00edtica, ni tampoco se presume que pueda sufrirla por el hecho de haber formado parte de la Direcci\u00f3n General de Contrainteligencia Militar (Dgcim)y de la Guardia de Honor Presidencial\", afirmaron.",
            "El tribunal cree que se cumplen los requisitos de doble incriminaci\u00f3n, pero acota los delitos por los que se le podr\u00eda condenar en Espa\u00f1a, que ser\u00edan malversaci\u00f3n o cohecho y blanqueo de capitales.",
            "La esposa de Vel\u00e1squez, que fue enfermera personal de Ch\u00e1vez y de 2011 a 2013 responsable del Tesoro de la naci\u00f3n, recurri\u00f3 la decisi\u00f3n de la Audiencia Nacional de acceder a su extradici\u00f3n a Venezuela por los mismos motivos que su marido y anunci\u00f3 que pedir\u00e1 asilo en Espa\u00f1a.",
            "D\u00edaz Guill\u00e9n asegur\u00f3 esta semana en una entrevista con Efe que las acusaciones contra ella y su esposo han sido fabricadas por las autoridades venezolanas."
        ],
        "derecho": "CONTEXTO",
        "otrosDerechos": "1.10",
        "subDerechos": "1.10.1",
        "EP": "NO"
    },
    {
        "id": "64",
        "idPeriodico": "251949",
        "periodico": "EN",
        "url": "http://www.el-nacional.com/noticias/sociedad/pais-olvido-los-muertos-las-protestas-contra-nicolas-maduro_251949",
        "fecha": "16/09/2018",
        "fechaPublicacion": "2018-09-259T08:22:00-0400",
        "autor": "EL NACIONAL WEB",
        "seccion": "Sociedad",
        "palabrasClaves": "Sociedad",
        "titular": "El Pa\u00eds: El olvido de los muertos en las protestas contra Nicol\u00e1s Maduro",
        "subtitular": "El expediente de Juan Pablo Pernalete repos\u00f3 durante meses en un caj\u00f3n de la fiscal\u00eda en Caracas, hasta que sus padres y su abogado pudieron acceder a \u00e9l por un cambio en la fiscal que llevaba el caso",
        "imagen": "http://en-cdnmed.agilecontent.com//resources/jpg/1/6/1537100458161.jpg",
        "contenido": [
            "Durante los tres meses de protestas del 2017 fueron muchos los casos de j\u00f3venes que murieron en manos de las autoridades. En ese sentido, Liliana Ortega, directora del Comit\u00e9 de Familiares de V\u00edctimas, asegura que\u00a098% de las denuncias por violaciones de los derechos humanos de j\u00f3venes manifestantes contra el r\u00e9gimen de Nicol\u00e1s Maduro en Venezuela quedan sin investigar y no llegan a ser juzgadas.",
            "Familiares de Juan Pablo Pernalete, uno de los estudiantes que asesinaron en la plaza Altamira, intentan desde hace meses desbloquear el proceso judicial del crimen de su hijo, rese\u00f1\u00f3\u00a0El Pa\u00eds.",
            "D\u00edas antes de la protesta, Maduro\u00a0hab\u00eda consolidado su autoritarismo al apoyar dos sentencias del Tribunal Supremo que eliminaron la inmunidad de diputados, suprimieron las funciones de la Asamblea Nacional y\u00a0lo facultaron para poder legislar;",
            "El expediente de Juan Pablo, como el de tantos otros venezolanos, repos\u00f3 durante meses en un caj\u00f3n de la fiscal\u00eda de Caracas hasta que sus padres y su abogado pudieron acceder a \u00e9l, luego de un cambio en la fiscal que llevaba el caso. El padre del joven asegura que el Ministerio P\u00fablico ha pedido datos a la Guardia Nacional sobre el grupo que estuvo en Altamira el d\u00eda que mataron a su hijo, pero el alto mando militar se niega a colaborar.",
            "Otro caso del que tampoco se ha hecho justicia es el del asesinato de David Vallenilla, un estudiante de enfermer\u00eda. A Vallenilla\u00a0le dispar\u00f3 un sargento de la Aviaci\u00f3n cuando protestaba en la base a\u00e9rea General\u00edsimo Francisco de Miranda.",
            "Lea m\u00e1s en\u00a0El Pa\u00eds."
        ],
        "derecho": "1.10",
        "otrosDerechos": "5",
        "subDerechos": "1.10.1",
        "EP": "NO"
    },
    {
        "id": "65",
        "idPeriodico": "262032",
        "periodico": "EN",
        "url": "http://www.el-nacional.com/noticias/sociedad/estudiantes-del-pedagogico-caracas-exigieron-condiciones-dignas_262032",
        "fecha": "04/12/2018",
        "fechaPublicacion": "2018-12-338T01:15:00-0400",
        "autor": "El Nacional",
        "seccion": "Sociedad",
        "palabrasClaves": "NO_TIENE",
        "titular": "Estudiantes del Pedag\u00f3gico de Caracas exigieron condiciones dignas",
        "subtitular": "Las personas cerraron la v\u00eda con palos para impedir el paso de los veh\u00edculos",
        "imagen": "http://en-cdnmed.agilecontent.com//resources/jpg/1/4/1539197036941.jpg",
        "contenido": [
            "Los estudiantes de la Universidad Pedag\u00f3gica Experimental Libertador protestaron ayer para exigir condiciones dignas en el proceso educativo.",
            "Los j\u00f3venes cerraron la avenida P\u00e1ez, en El Para\u00edso, en horas de la ma\u00f1ana. Atravesaron palos, lo que ocasion\u00f3 largas colas de veh\u00edculos. La comunidad tuvo que armarse de paciencia y soportar el reclamo. La Guardia Nacional Bolivariana lleg\u00f3 al sitio e intent\u00f3 impedir la tranca, por lo cual se vivieron momentos de tensi\u00f3n.",
            "La protesta se extendi\u00f3 hasta pasadas las horas del mediod\u00eda. Los alumnos tocaron tambores para exigir la atenci\u00f3n de las autoridades.",
            "\u201cNo tenemos agua, comedor, becas, profesores, biblioteca. Exigimos atenci\u00f3n\u201d, se le\u00eda en una de las pancartas que mostraba una de las estudiantes.",
            "Los j\u00f3venes se quejan de que los espacios del centro de estudios est\u00e1n sucios, en condiciones deplorables. Adem\u00e1s, dicen que su per\u00edodo acad\u00e9mico est\u00e1 en riesgo por la falta de docentes.",
            "\u201cEstamos cansados de pedirle al Estado que nos apoye\u201d, indic\u00f3 uno de los muchachos presentes en la manifestaci\u00f3n. \u201cNosotros queremos que nos escuchen y atiendan nuestra petici\u00f3n\u201d, afirm\u00f3.",
            "Indic\u00f3 que tienen asignada una beca de cuatro bol\u00edvares soberanos, lo que considera insuficiente para poder afrontar los costos universitarios ante el incremento constante de los precios. \u201c\u00bfQu\u00e9 podemos hacer con eso?\u201d, pregunt\u00f3."
        ],
        "derecho": "2.2",
        "otrosDerechos": "",
        "subDerechos": "2.2.1",
        "EP": "SI"
    },
    {
        "id": "66",
        "idPeriodico": "259602",
        "periodico": "EN",
        "url": "http://www.el-nacional.com/noticias/politica/jose-virtuoso-sociedad-tiene-que-defender-constitucion_259602",
        "fecha": "13/11/2018",
        "fechaPublicacion": "2018-11-317T03:15:00-0400",
        "autor": "EL NACIONAL WEB",
        "seccion": "Pol\u00edtica",
        "palabrasClaves": "NO_TIENE",
        "titular": "Jos\u00e9 Virtuoso: \u201cLa sociedad tiene que defender la Constituci\u00f3n\u201d",
        "subtitular": "El rector de la Universidad Cat\u00f3lica Andr\u00e9s Bello considera que el Congreso Venezuela Libre debe promover la defensa de la Carta Magna de 1999 y construir entre todos los venezolanos una sociedad de dignidad y bienestar",
        "imagen": "http://en-cdnmed.agilecontent.com//resources/jpg/2/6/1486301758862.jpg",
        "contenido": [
            "El rector de la Universidad Cat\u00f3lica Andr\u00e9s Bello (UCAB), Jos\u00e9 Virtuoso, advirti\u00f3 que el pa\u00eds se acerca a una coyuntura muy peligrosa, debido a la proximidad del 10 de enero, fecha en la que de acuerdo con la Constituci\u00f3n finaliza el actual periodo del gobierno de Nicol\u00e1s Maduro y debe asumir un nuevo presidente.",
            "Resalt\u00f3 que Venezuela no cuenta con un nuevo presidente electo porque el proceso del 20 de mayo fue calificado ileg\u00edtimo y fraudulento tanto por la Asamblea Nacional como por la comunidad internacional.",
            "El sacerdote jesuita se\u00f1al\u00f3 que \u201cante esa pr\u00f3rroga no leg\u00edtima de la actual presidencia de la Rep\u00fablica, la sociedad tiene que defender la Constituci\u00f3n vigente y su derecho a elegir cambiar sus gobernantes. La pregunta es qu\u00e9 vamos a hacer los venezolanos, precisamente para defender nuestros derechos\u201d, asegur\u00f3 el religioso.",
            "Virtuoso destac\u00f3 que el Congreso Venezuela Libre es un espacio importante para consensuar la defensa de la Carta Magna.",
            "\u201cEn el corto plazo tiene una importancia clave: es el lugar donde todos los actores venezolanos podemos encontrarnos para defender el derecho a vivir en democracia, con libertad y justicia. Queremos convocar a todo nuestro pueblo para sentirnos como una gran fuerza, para construir esa sociedad de dignidad y bienestar que solo se puede lograr con democracia, participaci\u00f3n y sobre todo cambio de las pol\u00edticas p\u00fablicas\u201d, agreg\u00f3 el rector de la UCAB.",
            "Virtuoso afirm\u00f3 que para alcanzar la restituci\u00f3n del hilo democr\u00e1tico en el pa\u00eds, es necesaria la unidad de todos los sectores de la sociedad civil.",
            "Con informaci\u00f3n de nota de prensa"
        ],
        "derecho": "12",
        "otrosDerechos": "CONTEXTO",
        "subDerechos": "",
        "EP": "NO"
    },
    {
        "id": "67",
        "idPeriodico": "27222",
        "periodico": "EU",
        "url": "http://www.eluniversal.com/economia/27222/curcio-la-expansion-monetaria-no-causa-la-hiperinflacion",
        "fecha": "02/12/2018",
        "fechaPublicacion": "02/12/2018 05:30 am",
        "autor": "Diario El Universal",
        "seccion": "economia",
        "palabrasClaves": "NO_TIENE",
        "titular": "Curcio: la expansi\u00f3n monetaria no causa la hiperinflaci\u00f3n",
        "subtitular": "\u201cEn los \u00faltimos 90 d\u00edas el \u00edndice de monetizaci\u00f3n disminuy\u00f3 en 62%\u201d",
        "imagen": "http://mmedia.eluniversal.com/17866/pascualina-curcio-12076.jpg",
        "contenido": [
            "Caracas.-\u00a0Pascualina Curcio, economista y profesora titular de la Universidad Sim\u00f3n Bol\u00edvar (USB), considera  que para lograr destrancar el juego econ\u00f3mico son necesarias las siguientes acciones: recuperar la producci\u00f3n petrolera; fortalecer el bol\u00edvar a trav\u00e9s de su anclaje directo en el oro y el petr\u00f3leo; recuperar las reservas internacionales mediante controles estrictos del uso de las divisas y el incremento de la cantidad de oro en el BCV; avanzar en la construcci\u00f3n de otra econom\u00eda en la que los ingresos por exportaci\u00f3n de petr\u00f3leo queden en Venezuela y tributen para la producci\u00f3n interna, a trav\u00e9s de la socializaci\u00f3n, distribuci\u00f3n de la producci\u00f3n y el fortalecimiento de la econom\u00eda estadal y comunal, lo cual resulta relativamente m\u00e1s viable cuando el 98% de los ingresos del pa\u00eds son propiedad del Estado y por tanto de los venezolanos.",
            "MARBELYS MAV\u00c1REZ LAGUNA",
            "Hiperinflaci\u00f3n y su causa",
            "Uno de los principales objetivos que debe alcanzar el Gobierno, de acuerdo con Curcio, consiste en \u201cderrotar el ataque a la moneda que es la causa originaria y determinante de la hiperinflaci\u00f3n. Esto afecta a todos sin discriminaci\u00f3n y tiene un doble efecto. Por una parte, pulveriza el salario y por la otra contrae los niveles de producci\u00f3n. Han manipulado pol\u00edticamente el tipo de cambio de 8,96 Bs.F/$ a 40 millones Bs.F/$\u201d.",
            "Desde su punto de vista, no es cierto que la expansi\u00f3n monetaria sea la causa de la hiperinflaci\u00f3n. Por el contrario, en \u201cestos 90 d\u00edas, el \u00edndice de monetizaci\u00f3n (cantidad de dinero que circula con respecto al tama\u00f1o de la econom\u00eda) ha disminuido 62% y sin embargo hemos observado c\u00f3mo siguen aumentando los precios. Desde el a\u00f1o 2013, dicho \u00edndice ha ca\u00eddo 91% pasando de 66% en 2013 a 6% en 2018\u201d.",
            "De acuerdo con la economista \u201cel ataque a la moneda y la hiperinflaci\u00f3n que de ella se deriva explica el 40% de la ca\u00edda de la producci\u00f3n nacional, por lo tanto, cualquier esfuerzo de reactivaci\u00f3n de los sectores productivos, incluso el petrolero, se ve contrarrestado por el efecto perverso de la manipulaci\u00f3n del tipo de cambio y la hiperinflaci\u00f3n\u201d, sostuvo.",
            "\u00a1A recuperar las reservas!",
            "\u201cEs necesario recuperar las reservas internacionales, lo cual implica evitar la fuga de divisas que ingresan por exportaci\u00f3n de petr\u00f3leo, establecer controles estrictos en el uso de dichas divisas y no seguir transfiri\u00e9ndolos a un sector privado que hist\u00f3ricamente se ha apropiado de m\u00e1s de 700 mil millones de d\u00f3lares, de los cuales m\u00e1s del 60% est\u00e1n fuera de nuestras fronteras\u201d, asegur\u00f3 Curcio.",
            "Manifest\u00f3 que asignar divisas a tasa preferencial a los grandes capitales transnacionales, no solo no garantiza la recuperaci\u00f3n de la producci\u00f3n, sino que se revierte en la medida en que impide que podamos aumentar nuestras reservas internacionales\u201d, asegura, al tiempo que agrega: \u201caumentar las reservas tambi\u00e9n pasa por garantizar que el oro que es extra\u00eddo de nuestras minas sea llevado a las b\u00f3vedas del Banco Central, sea certificado y monetizado.",
            "Se refiri\u00f3 a las 2 toneladas mensuales de oro que son llevadas al BCV. \u201cEstas, al monetizarlas, cuentan como reservas internacionales. A diferencia de cualquier pa\u00eds, nosotros no debemos entregar nuestros d\u00f3lares o euros para comprar oro\u201d, dijo la economista."
        ],
        "derecho": "CONTEXTO",
        "otrosDerechos": "",
        "subDerechos": "",
        "EP": "NO"
    },
    {
        "id": "68",
        "idPeriodico": "256638",
        "periodico": "EN",
        "url": "http://www.el-nacional.com/noticias/protestas/protestan-una-parroquia-charallave-por-tener-cuatro-dias-sin-luz_256638",
        "fecha": "21/10/2018",
        "fechaPublicacion": "2018-10-294T03:25:00-0400",
        "autor": "El Nacional Web",
        "seccion": "Protestas",
        "palabrasClaves": "Luz, Corpoelec, Protestas, Gobierno",
        "titular": "Protestan en una parroquia de Charallave por tener cuatro d\u00edas sin luz",
        "subtitular": "Los afectados denuncian que sus alimentos se han descompuesto\u00a0por la falta del servicio\u00a0",
        "imagen": "http://en-cdnmed.agilecontent.com//resources/jpg/4/4/1540150154744.jpg",
        "contenido": [
            "Habitantes de la parroquia Las Brisas de\u00a0Charallave, estado Miranda, protestan este domingo por no tener luz desde hace cuatro d\u00edas.",
            "Reportes de Twitter indican que desde el jueves 18 de septiembre no tienen el servicio el\u00e9ctrico. Denuncian que los alimentos se les han descompuesto por la falta de energ\u00eda.",
            "En consecuencia, exigen respuesta y soluci\u00f3n por parte Luis Motta Dom\u00ednguez, ministro de Electricidad de Venezuela y de la Corporaci\u00f3n El\u00e9ctrica Nacional (Corpoelec)."
        ],
        "derecho": "2.8",
        "otrosDerechos": "",
        "subDerechos": "2.8.1",
        "EP": "SI"
    },
    {
        "id": "69",
        "idPeriodico": "21061",
        "periodico": "EU",
        "url": "http://www.eluniversal.com/caracas/21061/protesta-en-la-caracasla-guaira-mantiene-bloqueada-esta-arteria-vial",
        "fecha": "19/09/2018",
        "fechaPublicacion": "19/09/2018 08:16 am",
        "autor": "Diario El Universal",
        "seccion": "caracas",
        "palabrasClaves": "NO_TIENE",
        "titular": "Protesta en la Caracas-La Guaira mantiene bloqueada esta arteria vial",
        "subtitular": "Los vecinos de los barrios El Lim\u00f3n, Tacagua Vieja y Nuevo D\u00eda decidieron cerrar la autopista en ambos sentidos desde hace m\u00e1s de una hora",
        "imagen": "http://mmedia.eluniversal.com/17793/autopistaccs-lla-guaira-5625.jpg",
        "contenido": [
            "La autopista Caracas-La Guaira a la altura de El Lim\u00f3n permanece cerrada la ma\u00f1ana de este mi\u00e9rcoles debido a una protesta por carencia de transporte p\u00fablico y fallas en el suministro de agua.",
            "Los vecinos de los barrios El Lim\u00f3n, Tacagua Vieja y Nuevo D\u00eda decidieron cerrar la autopista en ambos sentidos desde hace m\u00e1s de una hora."
        ],
        "derecho": "2.8",
        "otrosDerechos": "",
        "subDerechos": "2.8.1",
        "EP": "SI"
    },
    {
        "id": "70",
        "idPeriodico": "260594",
        "periodico": "EN",
        "url": "http://www.el-nacional.com/noticias/protestas/estudiante-ucv-resulto-herida-durante-represion_260594",
        "fecha": "21/11/2018",
        "fechaPublicacion": "2018-11-325T01:35:00-0400",
        "autor": "El Nacional Web",
        "seccion": "Protestas",
        "palabrasClaves": "Estudiantes, Protestas, Sociedad",
        "titular": "Estudiante de la UCV result\u00f3 herida durante represi\u00f3n",
        "subtitular": "La joven se encontraba en la protesta que se registraba en la universidad",
        "imagen": "http://en-cdnmed.agilecontent.com//resources/jpg/5/5/1542821845955.jpg",
        "contenido": [
            "Una estudiante de la Universidad Central de Venezuela (UCV)\u00a0 result\u00f3 herida durante una protesta reprimida por\u00a0funcionarios de la Polic\u00eda Nacional Bolivariana (PNB).",
            "Los efectivos de la PNB\u00a0reprimieron la movilizaci\u00f3n de los estudiantes con gases lacrim\u00f3genos, los cuales afectaron\u00a0a las personas que se hab\u00edan congregado.",
            "De acuerdo con la informaci\u00f3n, la joven fue herida en la cara, espec\u00edficamente en la mejilla\u00a0derecha\u00a0por la detonaci\u00f3n de una bomba lacrim\u00f3gena lanzada por un funcionario de la PNB.",
            "Mediante videos difundidos en Twitter se observa a unos param\u00e9dicos atendiendo las heridas de los estudiantes.",
            "Estudiantes de la UCV marcharon la ma\u00f1ana de este mi\u00e9rcoles para conmemorar el D\u00eda del Estudiante Universitario. Adem\u00e1s de denunciar la violaci\u00f3n de la autonom\u00eda universitaria."
        ],
        "derecho": "1.3",
        "otrosDerechos": "",
        "subDerechos": "1.3.2.1",
        "EP": "SI"
    },
    {
        "id": "71",
        "idPeriodico": "260417",
        "periodico": "EN",
        "url": "http://www.el-nacional.com/noticias/protestas/sector-salud-protesta-zulia-por-altos-indices-desnutricion-infantil_260417",
        "fecha": "20/11/2018",
        "fechaPublicacion": "2018-11-324T10:32:00-0400",
        "autor": "El Nacional Web",
        "seccion": "Protestas",
        "palabrasClaves": "Salud, Zulia, Protestas, Denuncia",
        "titular": "Sector Salud protesta en Zulia por altos \u00edndices de desnutrici\u00f3n infantil",
        "subtitular": "Hania Salazar, presidenta del Colegio de Enfermeras del estado Zulia, inform\u00f3 que de cada 1.000 ni\u00f1os, 60 mueren por desnutrici\u00f3n",
        "imagen": "http://en-cdnmed.agilecontent.com//resources/jpg/3/9/1542723779693.jpg",
        "contenido": [
            "Un grupo de enfermeras protesta\u00a0este martes en el estado Zulia\u00a0para denunciar el\u00a0alto \u00edndice de desnutrici\u00f3n en los ni\u00f1os por la escasez de insumos.",
            "Hania Salazar, presidenta del\u00a0Colegio de Enfermeras de Zulia, afirm\u00f3 que\u00a0al menos 60 de cada 1.000\u00a0ni\u00f1os en la entidad zuliana mueren por desnutrici\u00f3n.",
            "Salazar agreg\u00f3 que es necesario un salario base de al menos 50.000 bol\u00edvares soberanos para subsistir ante la crisis del pa\u00eds.",
            "El sector salud ha realizado diversas manifestaciones para denunciar la falta de medicamentos e insumos en los centros hospitalarios del pa\u00eds, adem\u00e1s del incumplimiento de los contratos colectivos."
        ],
        "derecho": "2.1",
        "otrosDerechos": "2.10",
        "subDerechos": "2.1.1, 2.10.1",
        "EP": "SI"
    },
    {
        "id": "72",
        "idPeriodico": "23401",
        "periodico": "EU",
        "url": "http://www.eluniversal.com/el-universal/23401/denuncian-masacre-de-16-personas-en-bolivar-por-enfrentamiento-entre-banda-y-el-eln",
        "fecha": "16/10/2018",
        "fechaPublicacion": "16/10/2018 08:47 pm",
        "autor": "AFP",
        "seccion": "el-universal",
        "palabrasClaves": "NO_TIENE",
        "titular": "Denuncian masacre de 16 personas en Bol\u00edvar por enfrentamiento entre banda y el ELN",
        "subtitular": "Seg\u00fan el diputado Am\u00e9rico de Grazia, el enfrentamiento ocurri\u00f3 en la mina El Candado, en la zona de Bochinche",
        "imagen": "http://mmedia.eluniversal.com/17821/mina-el-bochince-8049.jpg",
        "contenido": [
            "Caracas.- Al menos 16 personas se encuentran desaparecidas tras un supuesto enfrentamiento entre una banda armada y la guerrilla colombiana Ej\u00e9rcito de Liberaci\u00f3n Nacional (ELN) por el control de una mina ilegal de oro al sur del estado Bol\u00edvar.",
            "La denuncia fue hecha por el disputado Am\u00e9rico de Grazia.  \"Hubo un enfrentamiento (el domingo pasado) donde aparecen registrados 16 desaparecidos que se presume fallecieron asesinados en manos del ELN, entre ellos siete mujeres\", dijo este martes en entrevista a Radio Caracas Radio, el parlamentario opositor.",
            "Seg\u00fan el diputado, el enfrentamiento, que ocurri\u00f3 en la mina El Candado, en la zona de Bochinche del estado Bol\u00edvar, dej\u00f3 tambi\u00e9n seis heridos de bala, que escaparon y fueron atendidos en un hospital de Tumeremo, cerca de la mina.",
            "El enfrentamiento supuestamente fue entre el ELN y la banda \"El Coporo\", controlada por un hombre apodado \"El Tamao\".",
            "La zona del enfrentamiento colinda con Brasil, sin embargo, pobladores aseguran que el ELN ingres\u00f3 a ese territorio a trav\u00e9s del vecino estado Amazonas, fronterizo con Colombia. Las autoridades no han confirmado la presencia de esa guerrilla en Bol\u00edvar.",
            "Periodistas de Bol\u00edvar aseguran que una comisi\u00f3n del Servicio Bolivariano de Inteligencia (Sebin), la Guardia Nacional, el Ej\u00e9rcito, la Direcci\u00f3n General de Contrainteligencia Militar (Dgcim), y el Cuerpo de Investigaciones Cient\u00edficas, Penales y Criminal\u00edsticas (Cicpc), fueron este martes a la mina para investigar lo ocurrido.",
            "Los familiares de los desaparecidos protestaron el lunes y este martes en la entrada de la v\u00eda que conduce a la mina, para exigir a las autoridades que les informen qu\u00e9 ocurri\u00f3, seg\u00fan reportes de la prensa local.",
            "Seg\u00fan videos que difundieron el diputado y habitantes de Tumeremo, dos helic\u00f3pteros militares sobrevolaron la zona este martes.",
            "\"Helic\u00f3ptero militar sobrevuela Tumeremo tras incursi\u00f3n y masacre del ELN en el Arco Minero\", escribi\u00f3 en Twitter Roc\u00edo San Miguel, presidenta de la ONG Control Ciudadano, especializada en asuntos militares.",
            "Tumeremo fue conmocionado en marzo de 2016 por la matanza a balazos de 17 mineros, cuyos cuerpos fueron localizados en una fosa com\u00fan.",
            "Otra masacre de 11 personas fue denunciada all\u00ed meses despu\u00e9s.\n\nEl 10 de febrero de este a\u00f1o, una incursi\u00f3n militar en una mina de la localidad de Guasipati, tambi\u00e9n en el estado Bol\u00edvar, dej\u00f3 18 muertos en lo que organizaciones de derechos humanos y dirigentes opositores calificaron de \"masacre\".",
            "Tumeremo y Guasipati, regiones fronterizas con Brasil, forman parte del Arco Minero del Orinoco, extenso territorio que el Gobierno explota con compa\u00f1\u00edas multinacionales para compensar la ca\u00edda de los ingresos petroleros en medio de una grave crisis.",
            "El 24 de agosto de 2017, ocho personas murieron en un choque entre presuntos delincuentes y militares en El Callao, tambi\u00e9n en Bol\u00edvar."
        ],
        "derecho": "3.2",
        "otrosDerechos": "1.10",
        "subDerechos": "3.2.1, 1.10.1",
        "EP": "NO"
    },
    {
        "id": "73",
        "idPeriodico": "261902",
        "periodico": "EN",
        "url": "http://www.el-nacional.com/noticias/sociedad/enfermeros-del-iahula-merida-perciben-salarios-desde-hace-siete-meses_261902",
        "fecha": "02/12/2018",
        "fechaPublicacion": "2018-12-336T07:19:00-0400",
        "autor": "EL NACIONAL WEB",
        "seccion": "Sociedad",
        "palabrasClaves": "Salud, Sociedad",
        "titular": "Enfermeros del Iahula en M\u00e9rida no perciben salarios desde hace siete meses",
        "subtitular": "El personal m\u00e9dico no cuenta con insumos para realizar curas o administrar medicamentos v\u00eda sangu\u00ednea a los pacientes",
        "imagen": "http://en-cdnmed.agilecontent.com//resources/jpg/4/6/1543792639964.jpg",
        "contenido": [
            "Enfermeros del Hospital Universitario de Los Andes (Iahula), en M\u00e9rida, tienen m\u00e1s de siete meses sin percibir el\u00a0salario. Denuncian que no han recibido respuesta de las autoridades competentes ante la falta de pago.",
            "Jes\u00fas Quintero, periodista, asegur\u00f3 que el personal no cuenta con los insumos ni implementos necesarios para brindar una atenci\u00f3n oportuna a los pacientes que llegan al centro m\u00e9dico. Entre las \u00e1reas m\u00e1s afectadas se encuentra la sala de parto y la emergencia obst\u00e9trica.",
            "Agreg\u00f3 que la entidad no cuenta ni con inyectadoras, algod\u00f3n o alcohol, por ello\u00a0no pueden realizar curas o administrar medicamentos v\u00eda sangu\u00ednea a los pacientes."
        ],
        "derecho": "2.3",
        "otrosDerechos": "",
        "subDerechos": "2.3.5",
        "EP": "SI"
    },
    {
        "id": "74",
        "idPeriodico": "260704",
        "periodico": "EN",
        "url": "http://www.el-nacional.com/noticias/protestas/empleados-ula-protestaron-para-exigir-mejoras-salariales_260704",
        "fecha": "22/11/2018",
        "fechaPublicacion": "2018-11-326T09:49:00-0400",
        "autor": "El Nacional Web",
        "seccion": "Protestas",
        "palabrasClaves": "Universidades, M\u00e9rida, Protestas",
        "titular": "Empleados de la ULA protestaron para exigir mejoras salariales",
        "subtitular": "Los manifestantes bloquearon las v\u00edas terrestres frente a la sede adminstrativa de la casa de estudios andina",
        "imagen": "http://en-cdnmed.agilecontent.com//resources/jpg/0/1/1542896532010.jpg",
        "contenido": [
            "Empleados de la Universidad de Los Andes (ULA)\u00a0protestaron este jueves para exigir el pago de sus salarios\u00a0y el cumplimiento de los contratos colectivos de los empleados.",
            "Los manifestantes bloquearon las v\u00edas terrestres frente al edificio administrativo de la sede de la casa de estudios como se\u00f1al de protesta.",
            "Empleados de diversas instituciones universitarias del pa\u00eds han exigido que se cumpla con las escalas salariales y dotaci\u00f3n de insumos para mejorar las universidades.",
            "La\u00a0Asociaci\u00f3n de Empleados de la ULA (Aeula) y el Sindicato de Obreros de la Universidad de Los Andes (Soula) indicaron que las acciones de calles ser\u00edan m\u00e1s constantes y radicalizadas. Adem\u00e1s, publicar\u00e1n una agenda de protestas de la pr\u00f3xima semana, rese\u00f1\u00f3 Leonardo Le\u00f3n."
        ],
        "derecho": "2.3",
        "otrosDerechos": "2.2",
        "subDerechos": "2.3.4, 2.2.1",
        "EP": "SI"
    },
    {
        "id": "75",
        "idPeriodico": "254931",
        "periodico": "EN",
        "url": "http://www.el-nacional.com/noticias/presos-politicos/los-presos-politicos-que-han-muerto-las-instalaciones-del-sebin_254931",
        "fecha": "08/10/2018",
        "fechaPublicacion": "2018-10-281T09:45:00-0400",
        "autor": "El Nacional Web",
        "seccion": "Presos pol\u00edticos",
        "palabrasClaves": "Sucesos, Gobierno",
        "titular": "Los presos pol\u00edticos que han muerto en las instalaciones del Sebin",
        "subtitular": "El concejal del municipio Libertador, Fernando Alb\u00e1n, se convierte en la tercera persona que muere en el centro penitenciario",
        "imagen": "http://en-cdnmed.agilecontent.com//resources/jpg/0/2/1539030806720.jpg",
        "contenido": [
            "Tres representantes\u00a0opositores han muerto en el Servicio Bolivariano de Inteligencia (Sebin), ubicado en Plaza Venezuela, durante los \u00faltimos tres a\u00f1os.\u00a0La muerte del concejal del municipio Libertador, Fernando Alb\u00e1n, se convierte en la tercera\u00a0que ocurre\u00a0en las instalaciones del mencionado organismo. En todos los casos, el sector opositor responsabiliz\u00f3 al gobierno de Nicol\u00e1s Maduro.",
            "13 de marzo de 2015",
            "Rodolfo Gonz\u00e1lez,\u00a0piloto de la aviaci\u00f3n civil venezolana,\u00a0muri\u00f3\u00a0por presuntamente ahorcarse en la celda en El Helicoide, luego de estar preso\u00a0desde el 2014. Gonz\u00e1lez, de 63 a\u00f1os de edad,\u00a0 fue detenido bajo la acusaci\u00f3n de asociaci\u00f3n para delinquir bajo la tenencia de explosivos y tr\u00e1fico de armas de fuego y por su\u00a0presunta\u00a0vinculaci\u00f3n con los hechos violentos que iniciaron en febrero del citado a\u00f1o.",
            "Jos\u00e9 Vicente Haro, abogado\u00a0constitucionalista y representante legal del piloto, detall\u00f3 que una fuente interna del Sebin le inform\u00f3 que\u00a0\u201cfue encontrado ahorcado, decidi\u00f3 suicidarse luego de haberse enterado que ser\u00eda trasladado a una c\u00e1rcel com\u00fan\u201d, rese\u00f1\u00f3\u00a0El Tiempo.",
            "17\u00a0de septiembre de 2017",
            "Carlos Andr\u00e9s Garc\u00eda, concejal de Guasdualito, estado Apure,\u00a0falleci\u00f3\u00a0luego de sufrir un ACV mientras se encontraba \u00a0detenido en\u00a0la sede del Servicio Bolivariano de Inteligencia Nacional (Sebin).",
            "El partido pol\u00edtico Primero Justicia asegur\u00f3 que el concejal fue detenido ilegalmente y le fue\u00a0negada la\u00a0atenci\u00f3n m\u00e9dica. La coalici\u00f3n opositora asegur\u00f3 que\u00a0cuando Garc\u00eda fue trasladado a un centro m\u00e9dico\u00a0\u00a0\u201cya no hab\u00eda posibilidad de hacer nada para mejorar su salud\u201d.",
            "A Garc\u00eda se le hab\u00eda otorgado la medida cautelar de casa por c\u00e1rcel dos d\u00edas antes de su muerte.\u00a0Sin embargo, la orden nunca fue ejecutada.",
            "8 de octubre de 2018",
            "El concejal del municipio Libertador en Caracas,\u00a0Fernando Alb\u00e1n,\u00a0fue detenido el viernes 5 de octubre en el aeropuerto Internacional Sim\u00f3n Bol\u00edvar en Maiquetia, Vargas, cuando regresaba de una visita familiar en Estados Unidos.",
            "Tarek William Saab, fiscal general designado por la asamblea nacional constituyente,\u00a0inform\u00f3 que hab\u00eda sido detenido por estar presuntamente implicado en el atentado contra el presidente\u00a0Nicol\u00e1s Maduro\u00a0del pasado 4 de agosto.",
            "En relaci\u00f3n con el caso, existen dos versiones oficiales:",
            "Saab\u00a0indic\u00f3\u00a0que\u00a0Alb\u00e1n\u00a0pidi\u00f3 ir al ba\u00f1o y luego se lanz\u00f3 desde el\u00a0piso 10 del establecimiento.",
            "N\u00e9stor\u00a0Reverol,\u00a0ministro de Relaciones Interiores, Justicia y Paz, afirm\u00f3\u00a0que el representante municipal\u00a0estaba en la sala de\u00a0espera para ser trasladado a los Tribunales cuando se lanz\u00f3 por una ventana del centro de detenci\u00f3n.",
            "Desde su aprehensi\u00f3n, los funcionarios del Sebin lo mantuvieron incomunicado\u00a0con sus familiares. No explicaron los motivos de\u00a0 su detenci\u00f3n y tampoco confirmaron d\u00f3nde se encontraba Alb\u00e1n.",
            "Se esperaba que la presentaci\u00f3n ante los tribunales de Alb\u00e1n fuese el domingo 7 de octubre. Este acto procesal no se realiz\u00f3.",
            "El presunto cad\u00e1ver del diputado fue hallado en las adyacencias de la sede del Sebin en Plaza Venezuela."
        ],
        "derecho": "1.1",
        "otrosDerechos": "1.2",
        "subDerechos": "1.1.1.3, 1.2.2",
        "EP": "NO"
    },
    {
        "id": "76",
        "idPeriodico": "23173",
        "periodico": "EU",
        "url": "http://www.eluniversal.com/politica/23173/delegado-de-acnur-y-oim-para-el-exodo-venezolano-llega-manana-a-colombia",
        "fecha": "14/10/2018",
        "fechaPublicacion": "14/10/2018 01:58 pm",
        "autor": "EFE",
        "seccion": "politica",
        "palabrasClaves": "NO_TIENE",
        "titular": "Delegado de Acnur y OIM para el \u00e9xodo venezolano llega ma\u00f1ana a Colombia",
        "subtitular": "El representante de la Acnur y la OIM, Eduardi Stein, ser\u00e1 recibido por el canciller Carlos Holmes Trujillo, junto a quien dar\u00e1 una rueda de prensa para comentar sus expectativas acerca de la visita",
        "imagen": "http://mmedia.eluniversal.com/17793/eduardo-stein-exvicepresidente-de-guatemala-5665.jpg",
        "contenido": [
            "Bogot\u00e1.-El representante de la Agencia de la ONU para los Refugiados (Acnur) y de la Organizaci\u00f3n Internacional para las Migraciones (OIM) para los refugiados y migrantes venezolanos, Eduardo Stein, iniciar\u00e1 ma\u00f1ana una visita a Colombia para conocer de primera mano la situaci\u00f3n.",
            "A su llegada al aeropuerto El Dorado de Bogot\u00e1 ser\u00e1 recibido por el canciller Carlos Holmes Trujillo, junto a quien dar\u00e1 una rueda de prensa para comentar sus expectativas acerca de la visita.",
            "Precisamente desde que asumi\u00f3 su cargo como ministro de Relaciones Exteriores, Trujillo ha trabajado para hacer visible el impacto regional por la crisis causada por el \u00e9xodo de cerca de 2,3 millones de venezolanos que han abandonado su pa\u00eds, Efe.",
            "De ellos, casi un mill\u00f3n se han asentado en Colombia, un pa\u00eds al que cruzan cerca de 35.000 venezolanos diariamente, algunos en busca de comida y medicamentos, otros para dejar atr\u00e1s definitivamente la crisis.",
            "El Gobierno colombiano estima que el n\u00famero de venezolanos que lleguen al pa\u00eds puede elevarse hasta los cuatro millones en el escenario m\u00e1s pesimista de un agravamiento de la crisis.",
            "Stein, que fue vicepresidente de Guatemala entre 2004 y 2008, se reunir\u00e1 con el jefe de Estado de Colombia, Iv\u00e1n Duque, el martes, as\u00ed como con Trujillo.",
            "Duque explic\u00f3 ayer que pedir\u00e1 a su hom\u00f3logo franc\u00e9s, Emmanuel Macron, el papa Francisco y las autoridades de la Uni\u00f3n Europea (UE) que se agilicen los mecanismos de ayuda ante la crisis migratoria.",
            "Duque har\u00e1 una visita a Europa la pr\u00f3xima semana en la que tiene previsto reunirse con Francisco el 22 de octubre, el 24 de octubre visitar\u00e1 la sede de la Uni\u00f3n Europea (UE) en Bruselas y se encontrar\u00e1 con Macron en una fecha que todav\u00eda no se ha hecho p\u00fablica."
        ],
        "derecho": "CONTEXTO",
        "otrosDerechos": "18",
        "subDerechos": "",
        "EP": "NO"
    },
    {
        "id": "77",
        "idPeriodico": "255472",
        "periodico": "EN",
        "url": "http://www.el-nacional.com/noticias/presos-politicos/denuncian-que-general-baduel-tiene-semanas-aislado_255472",
        "fecha": "12/10/2018",
        "fechaPublicacion": "2018-10-285T09:42:00-0400",
        "autor": "El Nacional Web",
        "seccion": "Presos pol\u00edticos",
        "palabrasClaves": "Pol\u00edtica, Presos pol\u00edticos, Sebin, Gobierno",
        "titular": "Denuncian que el general Baduel tiene 10 semanas aislado",
        "subtitular": "Andreina Baduel calific\u00f3 la medida como un acto injustificado\u00a0",
        "imagen": "http://en-cdnmed.agilecontent.com//resources/jpg/3/0/1539351664803.jpg",
        "contenido": [
            "La hija del general Ra\u00fal Baduel, Andreina Baduel, denunci\u00f3 que\u00a0 su padre cumpli\u00f3 10 semanas aislado en la sede del Servicio Bolivariano de Inteligencia Nacional (Sebin) en Plaza Venezuela.",
            "Calific\u00f3 la medida como un acto injustificado y se\u00f1al\u00f3 que se trata del segundo aislamiento al que el general Baudel es sometido durante 2018.",
            "\u201cLa tumba es uno de los centros de tortura del r\u00e9gimen para quienes piensan distinto\u201d, asegur\u00f3.",
            "Andreina Baudel explic\u00f3 que solo pudieron ver al general durante junio y julio, y acot\u00f3 que durante el proceso han sido escoltados por funcionarios del lugar y grabados por un camar\u00f3grafo."
        ],
        "derecho": "1.2",
        "otrosDerechos": "1.3",
        "subDerechos": "1.2.2, 1.3.2.1",
        "EP": "NO"
    },
    {
        "id": "78",
        "idPeriodico": "261993",
        "periodico": "EN",
        "url": "http://www.el-nacional.com/noticias/mundo/oms-senala-que-sistema-sanitario-venezolano-redujo_261993",
        "fecha": "03/12/2018",
        "fechaPublicacion": "2018-12-337T04:34:00-0400",
        "autor": "EFE",
        "seccion": "Mundo",
        "palabrasClaves": "NO_TIENE",
        "titular": "La OMS se\u00f1ala que sistema sanitario venezolano se redujo 20%",
        "subtitular": "El director general de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), Tedros Adhanom Ghebreyesus, record\u00f3 que Venezuela ha sufrido un incremento de enfermedades como el sarampi\u00f3n, la difteria y la malaria\u00a0",
        "imagen": "http://en-cdnmed.agilecontent.com//resources/jpg/3/3/1543870570233.jpg",
        "contenido": [
            "La crisis que vive Venezuela en los \u00faltimos a\u00f1os ha reducido entre 15 y \u00a020 % la capacidad de atenci\u00f3n m\u00e9dica en el pa\u00eds, admiti\u00f3 hoy el director general de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), Tedros Adhanom Ghebreyesus, en rueda de prensa.",
            "\"Estimamos que los servicios de salud se han reducido al 80-85 por ciento, con muchos m\u00e9dicos y enfermeras que han abandonado el pa\u00eds\", subray\u00f3 Tedros tras afirmar que Venezuela afronta dificultades sociales, pol\u00edticas y econ\u00f3micas.",
            "El m\u00e1ximo responsable de la OMS tambi\u00e9n record\u00f3 que el territorio venezolano ha sufrido un incremento de enfermedades como el sarampi\u00f3n, la difteria y la malaria, frente al cual el organismo internacional est\u00e1 intentando cooperar con el gobierno de Nicol\u00e1s Maduro mediante asistencia t\u00e9cnica y campa\u00f1as de vacunaci\u00f3n.",
            "\"Al mismo tiempo estamos trabajando con pa\u00edses vecinos como Colombia, Brasil, Per\u00fa o Ecuador, receptores de refugiados (venezolanos), para intentar que esas carencias en servicios sanitarios sean subsanadas\", a\u00f1adi\u00f3 Tedros.",
            "Naciones Unidas anunci\u00f3 la semana pasada que su Fondo Central de Respuesta a Emergencias destinar\u00e1 9,2 millones de d\u00f3lares a programas de asistencia nutricional a grupos de riesgo y de ayuda sanitaria de emergencia en Venezuela.",
            "Tedros declin\u00f3 hoy dar detalles sobre esta asistencia y tampoco confirm\u00f3 el grado de implicaci\u00f3n de la OMS en estos programas, que suponen el primer env\u00edo de ayuda humanitaria de la ONU al r\u00e9gimen de Maduro, que durante largo tiempo se ha resistido a reconocer que su pa\u00eds viv\u00eda una crisis humanitaria."
        ],
        "derecho": "2.1",
        "otrosDerechos": "18",
        "subDerechos": "2.1.1",
        "EP": "NO"
    },
    {
        "id": "79",
        "idPeriodico": "252826",
        "periodico": "EN",
        "url": "http://www.el-nacional.com/noticias/educacion/sustitutos-que-despiertan-dudas_252826",
        "fecha": "23/09/2018",
        "fechaPublicacion": "2018-09-266T12:40:00-0400",
        "autor": "Mar\u00eda Andreina Pernalete | mpernalete@el-nacional.com",
        "seccion": "Educaci\u00f3n",
        "palabrasClaves": "Investigaci\u00f3n, Siete D\u00edas",
        "titular": "Sustitutos que despiertan dudas",
        "subtitular": "",
        "imagen": "http://en-cdnmed.agilecontent.com//resources/jpg/8/0/1537583837708.jpg",
        "contenido": [
            "El regreso a clases comenz\u00f3 con mal pron\u00f3stico: las escuelas son una muestra del vac\u00edo que ha dejado en el pa\u00eds la emigraci\u00f3n de profesionales. Para llenar las vacantes de docentes, el gobierno ha ingresado en el sistema educativo a m\u00e1s de 9.600 participantes del Plan Chamba Juvenil. Especialistas reprueban la improvisaci\u00f3n del programa y su evidente carga ideol\u00f3gica",
            "Hasta hace seis meses Keimar Lucena, maestra egresada de Educaci\u00f3n Especial, impart\u00eda clases en\u00a0la Unidad Educativa\u00a0Instituto Madre Mar\u00eda, en Barquisimeto. Las dificultades econ\u00f3micas, los bajos sueldos y la escasez la hicieron sumarse al contingente de venezolanos que han emigrado. \u201cPara nadie es un secreto la situaci\u00f3n del pa\u00eds, y m\u00e1s la que afrontan los docentes\u201d, dice. \u201cSin importar el tiempo de estudio y la\u00a0dedicaci\u00f3n, el\u00a0maestro recibe un sueldo bajo, a diferencia de otros profesionales\u201d.",
            "Cuando emigr\u00f3 no pens\u00f3 que encontrar trabajo ser\u00eda tan f\u00e1cil, pero a los dos d\u00edas de haber llegado a Lima, donde est\u00e1 radicada, ya ten\u00eda cargo en un colegio como docente de educaci\u00f3n inicial. Dice que hay d\u00edas que est\u00e1 tranquila y contenta, pero otros en los que el recuerdo de sus estudiantes la invade. \u201cS\u00ed, extra\u00f1o much\u00edsimo a los ni\u00f1os de mi pa\u00eds\u201d.",
            "Los maestros tambi\u00e9n forman parte de los 2,3 millones de venezolanos que han dejado el pa\u00eds entre 2015 y 2017, seg\u00fan\u00a0la Organizaci\u00f3n Internacional\u00a0para las Migraciones. Esa ausencia se nota ahora en las aulas. Aunque no hay reconocimiento oficial del fen\u00f3meno, de manera indirecta fue aceptado por el Ministerio de Educaci\u00f3n cuando anunci\u00f3 a mediados del a\u00f1o pasado que el Plan Chamba Juvenil, adoptado por el presidente Nicol\u00e1s Maduro para ofrecer empleo a personas de entre 15 y 35 a\u00f1os de edad, tambi\u00e9n se dedicar\u00eda a subsanar el d\u00e9ficit de maestros en todo el pa\u00eds.",
            "Un documento publicado en la web del\u00a0Centro Nacional para el Mejoramiento de\u00a0la Ense\u00f1anza\u00a0de las Ciencias\u00a0del Ministerio de Educaci\u00f3n, organismo que asumi\u00f3 la tarea de incorporar a integrantes del Plan Chamba Juvenil en las escuelas, precisaba que en una primera etapa aspiraban a alistar a 10.000 participantes, que seguir\u00edan el Primer Curso Inicial para el Ingreso a\u00a0la Carrera Docente\u00a0con el prop\u00f3sito de \u201calcanzar una nueva institucionalidad educativa y garantizar la transici\u00f3n hacia una nueva sociedad\u201d.",
            "El curso de de 12 semanas que deb\u00edan tomar los captados comprender\u00eda 5 m\u00f3dulos, con contenidos como reflexi\u00f3n sobre la identidad juvenil, formaci\u00f3n sociopol\u00edtica y pedagog\u00eda popular \u201ccr\u00edtica y emancipadora\u201d.",
            "En esa primera etapa se inform\u00f3 que se hab\u00eda captado a 6.365 licenciados en educaci\u00f3n, 197 graduados en espera de t\u00edtulo de docente, 359 profesionales de otras \u00e1reas \u2013como ingenier\u00eda y trabajo social\u2013 y 709 t\u00e9cnicos superiores universitarios, la mayor\u00eda en educaci\u00f3n inicial e integral.",
            "Sin embargo, Orlando Alzuru, presidente de\u00a0la Federaci\u00f3n Venezolana\u00a0de Maestros, pone en duda las cifras oficiales: \u201cEstamos seguros de que m\u00e1s de 80% de los que entran a las escuelas por esa v\u00eda no tienen preparaci\u00f3n para las aulas; se est\u00e1 haciendo un gran da\u00f1o a la educaci\u00f3n\u201d.",
            "El coordinador de\u00a0la ONG Memoria\u00a0Educativa de Venezuela, Luis Bravo J\u00e1uregui, considera que en materia educativa el Plan Chamba Juvenil no es m\u00e1s que un nombre nuevo para una vieja pretensi\u00f3n. \u201cSe trata de sustituir el trabajo profesional de educaci\u00f3n por una labor \u00a0amateur, por decirlo de alguna manera, lo que puede considerarse una agresi\u00f3n al equipo que se desempe\u00f1a en los colegios\u201d, dice.",
            "A\u00f1ade que es imposible evaluar la calidad del programa que sirve para formar a los maestros que se incorporan al sistema educativo, porque la informaci\u00f3n no ha sido publicada. \u201cEso despierta desconfianza acerca la preparaci\u00f3n de esas personas\u201d.",
            "No obstante, Lenny Romero, presidente de Cenamec, defiende el perfil de los maestros procedentes del Plan Chamba Juvenil.\u00a0\u201cDe los chambistas\u00a0que ingresaron en un primer llamado, 311 desertaron por varias razones. Quedaron 9.605 que est\u00e1n dando clases en instituciones p\u00fablicas. Solo 2% no egresaron de Educaci\u00f3n, pero todos son profesionales\u201d, asegura.",
            "Agrega que todos ellos tuvieron que tomar el curso de inducci\u00f3n, y los que no cuentan con t\u00edtulo universitario como docentes est\u00e1n obligados a cursar la formaci\u00f3n que imparte\u00a0la Micromisi\u00f3n Sim\u00f3nRodr\u00edguez, que requiere dos a\u00f1os de estudios. \u201cLa primera graduaci\u00f3n ser\u00eda en\u00a02020\u201d, aclara.",
            "Pero la coordinadora del Observatorio Educativo de Venezuela, Olga Ramos, no cree que la formaci\u00f3n que reciben esos integrantes del Plan Chamba Juvenil sea suficiente, porque no se imparte con el tiempo que se requiere; tampoco cubre los contenidos que ofrecer\u00eda una formaci\u00f3n universitaria completa.",
            "Camino expreso.\u00a0El Plan Chamba Juvenil comenz\u00f3 en junio de 2017. Un a\u00f1o despu\u00e9s, el 20 de junio de 2018, Maduro le dio otro nombre, al bautizarlo como Gran Misi\u00f3n Socialista. Asimismo, se anunci\u00f3 que se le otorgar\u00eda \u201crango constitucional por medio de la asamblea nacional constituyente\u201d, como se\u00f1ala la p\u00e1gina oficial del Ministerio de\u00a0la Juventud\u00a0y el Deporte.",
            "El presidente de\u00a0la Comisi\u00f3n\u00a0de\u00a0la Juventud\u00a0de\u00a0la ANC, Mervin Maldonado, afirm\u00f3 el mismo d\u00eda que esa instancia crear\u00eda la nueva ley \u201csiguiendo las orientaciones del presidente\u201d.\u00a0De acuerdo con la informaci\u00f3n oficial, m\u00e1s de 1 mill\u00f3n de j\u00f3venes est\u00e1n inscritos en el sistema por medio del carnet de la patria y reciben un salario que representa 1.000 bol\u00edvares soberanos, m\u00e1s bonificaciones.",
            "Ramos tambi\u00e9n rechaza la carga ideol\u00f3gica que rodea el programa de captaci\u00f3n de maestros a trav\u00e9s de la misi\u00f3n Plan Chamba Juvenil, lo cual parece confirmarse por la obligatoriedad de contar con el carnet de la patria para ser contratado.",
            "Victoria Garc\u00eda, nombre cambiado por motivos de seguridad, es una de las maestras que lleg\u00f3 a dar clases en una escuela p\u00fablica a trav\u00e9s de la ahora Misi\u00f3n Socialista. Es egresada de Educaci\u00f3n Inicial de\u00a0la Universidad Bolivariana\u00a0de Venezuela y fue asignada a un colegio en Barquisimeto. \u201cEn junio de 2017 habilitaron el link y anunciaron que quien tuviera carnet de la patria y una carrera pod\u00eda inscribirse, y yo lo hice. A las pocas semanas me llamaron directamente del Ministerio de Educaci\u00f3n\u201d, se\u00f1ala.",
            "Ten\u00eda ocho a\u00f1os ejerciendo la carrera, pero no hab\u00eda podido ingresar a la n\u00f3mina del ministerio. \u201cSi no tienes palanca, no entras\u201d, afirma. A pesar de que debi\u00f3 cumplir con el requisito de poseer carnet de la patria para que la contrataran, asegura que no pertenece a partido alguno; y al \u00fanico que le agradece \u201ces a Dios\u201d, porque ahora tiene trabajo fijo. \u201cEn verdad nunca pens\u00e9 que me llamar\u00edan; me inscrib\u00ed por inscribirme\u201d.",
            "Da algunos detalles sobre el curso introductorio que debi\u00f3 seguir: \u201cNo dieron contenidos largos porque se supone que los asistentes deber\u00edan saber sobre los aspectos educativos. S\u00ed hablaron acerca de c\u00f3mo planificar las clases, pero las discusiones se basaron sobre todo en temas sociopol\u00edticos\u201d.",
            "Perspectivas dif\u00edciles.\u00a0Ramos dice que es comprensible que en situaciones de urgencia se adopten medidas extremas para tratar de solventar los problemas. \u201cEn el caso de la educaci\u00f3n es l\u00edcito que apeles a personas que no est\u00e1n formadas en el \u00e1rea, pero siempre deben contar con acompa\u00f1amiento y tener acceso a material de calidad\u201d, apunta.",
            "Cita el ejemplo de una experiencia en\u00a0Colombia para garantizar la continuidad escolar en las escuelas multigrado (que concentran alumnos de varios niveles en un aula).\u00a0\u201cCrearon\u00a0una estructura de escuelas en red: escuelas cabeceras y replicadoras. Las cabeceras ten\u00edan a los profesionales; las replicadoras contaban solo con quienes quer\u00edan ayudar, pero tambi\u00e9n dispon\u00edan de materiales y gu\u00edas de trabajo con un dise\u00f1o especialmente pensado para que el estudiante aprendiera\u201d, indica Ramos. \u201cSe trata de una pr\u00e1ctica que podr\u00eda funcionar en el caso venezolano\u201d.",
            "La especialista afirma que el Ministerio de Educaci\u00f3n deber\u00eda declararse en emergencia para tratar de afrontar la crisis y actuar en consecuencia con un programa bien estructurado, sin improvisar. Pero en lugar de eso parece evadir el problema del \u00e9xodo de profesionales. \u201cUna cosa es lo que se dice oficialmente, y otra es la realidad\u201d.",
            "Romero admite que desconoce incluso si Arist\u00f3bulo Ist\u00fariz, nuevo ministro de Educaci\u00f3n, continuar\u00e1 apelando a\u00a0la Misi\u00f3n Chamba\u00a0Juvenil.\u00a0\u201cTodav\u00eda no se ha presentado un plan estrat\u00e9gico\u201d, se\u00f1ala.\u00a0Pese a los evidentes problemas, entre ellos la migraci\u00f3n masiva, el Ministerio de Educaci\u00f3n sostiene que para el a\u00f1o escolar\u00a02018-2019, que comenz\u00f3 el 17 de septiembre, cuenta con\u00a07.644.869 estudiantes en educaci\u00f3n primaria, media, t\u00e9cnica y especial:\u00a06.442.269\u00a0alumnos en planteles de educaci\u00f3n oficial y 1.202.600 en colegios privados, lo cual significar\u00eda un aumento de 16,37% con respecto al per\u00edodo 2017-2018.",
            "Las consideraciones de Ramos adquieren mayor peso si se toma en cuenta que la crisis de la docencia parece empeorar, a prop\u00f3sito de las medidas econ\u00f3micas anunciadas recientemente. El 4 de septiembre, pocas semanas despu\u00e9s de que entrara en vigencia la reconversi\u00f3n monetaria, comenz\u00f3 a conocerse un nuevo tabulador salarial de la administraci\u00f3n p\u00fablica que no inclu\u00eda a los docentes.",
            "Bravo J\u00e1uregui cree que las dif\u00edciles condiciones econ\u00f3micas constituyen un factor que empujar\u00e1 a m\u00e1s maestros fuera de las escuelas. \u201cLa decisi\u00f3n del gobierno de aplastar los salarios fue muy desmotivadora para los educadores\u201d.",
            "Oscar Meza, director del Centro de Documentaci\u00f3n y An\u00e1lisis Social de\u00a0la Federaci\u00f3n Venezolana\u00a0de Maestros, comparte esa opini\u00f3n. \u201cEl nuevo salario m\u00ednimo no logr\u00f3 compensar el poder adquisitivo, ni siquiera en su primer mes de vigencia\u201d, asevera. \u201cAs\u00ed decreten que el salario de los docentes ser\u00e1 el doble del actual, no tendr\u00e1n capacidad para cubrir la canasta alimentaria\u201d.",
            "Cifras del Cendas esta semana indican que la canasta b\u00e1sica familiar se ubic\u00f3 en agosto en 20.817 bol\u00edvares soberanos, mientras la canasta alimentaria lleg\u00f3 a m\u00e1s de 11.600 bol\u00edvares soberanos. Para quienes hacen vida en las escuelas, los problemas econ\u00f3micos vienen a sumarse a los de inseguridad, alimentaci\u00f3n y \u00a0transporte.",
            "La presencia de educadores de\u00a0la Misi\u00f3n Chamba\u00a0Juvenil no es la \u00fanica distorsi\u00f3n en el sistema educativo que preocupa a Ramos. \u201cTambi\u00e9n ocurre que profesores de bachillerato est\u00e1n dando clases en primaria. Esto es grav\u00edsimo\u201d, alerta. \u201cNo es lo mismo prepararse para atender ni\u00f1os que a j\u00f3venes. Todos ellos tienen condiciones diferentes de aprendizaje\u201d. Aunque la especialista se\u00f1ala que es l\u00edcito convocar a jubilados y a profesionales de otras \u00e1reas para resolver la ausencia de docentes, los primeros requieren de actualizaci\u00f3n profesional y los segundos de examen de conocimientos y cursos adecuados de capacitaci\u00f3n.",
            "El Estado, por otra parte, est\u00e1 obligado a dar seguimiento al trabajo en las instituciones y acompa\u00f1ar a los educadores desde el punto de vista psicol\u00f3gico y pedag\u00f3gico, as\u00ed como a evaluar su preparaci\u00f3n por medio de ex\u00e1menes de diagn\u00f3stico.",
            "Romero asegura que en el caso de quienes son incorporados a las escuelas y no tienen formaci\u00f3n docente, ofrecen acompa\u00f1amiento a trav\u00e9s de\u00a0la Micromisi\u00f3n Sim\u00f3n\u00a0Rodr\u00edguez: \u201cNuestras clases son de reflexi\u00f3n-acci\u00f3n, nosotros nos reunimos viernes y s\u00e1bado para evaluar lo que se hace en las aulas\u201d.",
            "Alzuru tambi\u00e9n cuestiona los alcances de la micromisi\u00f3n Sim\u00f3n Rodr\u00edguez que, se\u00f1ala, ha sido un rotundo fracaso como alternativa del d\u00e9ficit de maestros. \u201cLa verdad es que hacer carrera como docente no est\u00e1 motivando a nadie por las graves dificultades econ\u00f3micas que atraviesa la profesi\u00f3n. La \u00fanica manera de motivar a los maestros es ofrecer una remuneraci\u00f3n atractiva\u201d, manifiesta.",
            "Ramos, sin embargo, hace \u00e9nfasis en que se debe garantizar que esa formaci\u00f3n cumpla con par\u00e1metros m\u00ednimos. \u201cEn educaci\u00f3n no se ven los efectos de las deficiencias inmediatamente porque las personas no mueren si no aprenden a escribir, pero en el futuro las consecuencias pueden ser muy negativas. Quien no tiene competencias para buscar informaci\u00f3n, para analizar, para llegar a conclusiones, tiene truncadas sus opciones de vida\u201d, advierte.",
            "A\u00f1ade que hay ni\u00f1os que requieren atenci\u00f3n especial; y si los miembros de Chamba Juvenil no reciben \u00a0asesor\u00eda id\u00f3nea, podr\u00eda ponerse en peligro su integridad. Sigue siendo necesario, reafirma, garantizar calidad educativa, con una planificaci\u00f3n bien estructurada: \u201cNo se trata solo de llenar una ausencia\u201d."
        ],
        "derecho": "2.2",
        "otrosDerechos": "",
        "subDerechos": "2.2.1",
        "EP": "NO"
    },
    {
        "id": "80",
        "idPeriodico": "255940",
        "periodico": "EN",
        "url": "http://www.el-nacional.com/noticias/protestas/maestros-cojedes-marcharon-para-rechazar-tabulador-salarial_255940",
        "fecha": "16/10/2018",
        "fechaPublicacion": "2018-10-289T10:16:00-0400",
        "autor": "El Nacional Web",
        "seccion": "Protestas",
        "palabrasClaves": "Cojedes, Econom\u00eda, Protestas, Gobierno",
        "titular": "Maestros en Cojedes marcharon para rechazar tabulador salarial",
        "subtitular": "Los docentes aseguran que el sueldo no les alcanza para cubrir sus gastos",
        "imagen": "http://en-cdnmed.agilecontent.com//resources/jpg/1/7/1539699364171.jpg",
        "contenido": [
            "Maestros de San Carlos, estado Cojedes, marcharon este martes por las principales calles de la entidad como forma de protesta contra el tabulador salarial impuesto por el gobierno nacional.",
            "Reportes de Twitter indican que los docentes se trasladaron a la Defensor\u00eda del Pueblo para entregar un documento. Aseguran que el suelo no les alcanza para cubrir sus necesidades.",
            "Los manifestantes portan pancartas y gritan consignas para exigir un aumento de salario."
        ],
        "derecho": "2.3",
        "otrosDerechos": "",
        "subDerechos": "2.3.4",
        "EP": "SI"
    },
    {
        "id": "81",
        "idPeriodico": "21088",
        "periodico": "EU",
        "url": "http://www.eluniversal.com/venezuela/21088/sindicatos-de-salud-de-nueva-esparta-se-suman-a-la-toma-nacional-de-la-sede-ministerial",
        "fecha": "19/09/2018",
        "fechaPublicacion": "19/09/2018 12:44 pm",
        "autor": "ANA CAROLINA ARIAS",
        "seccion": "venezuela",
        "palabrasClaves": "NO_TIENE",
        "titular": "Sindicatos de salud de Nueva Esparta se suman a la \"toma nacional\" de la sede ministerial",
        "subtitular": "Trabajadores protestaron por el incumplimiento de la contrataci\u00f3n colectiva a ra\u00edz de la nueva pol\u00edtica salarial",
        "imagen": "http://mmedia.eluniversal.com/17793/protesta-5654.jpg",
        "contenido": [
            "Porlamar.- Agremiados al Sindicato de Trabajadores de la Salud en el estado Nueva Esparta (Sunep-SAS) se sumaron este martes al llamado a tomas nacionales de los centros asistenciales y administrativos del Ministerio de la Salud, y acordaron declararse en emergencia hasta que el Gobierno nacional de una \"respuesta efectiva\" a la nueva pol\u00edtica de pago nacional.",
            "La posici\u00f3n es de absoluto rechazo al tabulador salarial que est\u00e1 aplicando el Gobierno a todos los sectores, incluyendo la salud. \"Exigimos nuestros derechos laborales por a\u00f1os de servicio\". \"El presidente obrero (Nicol\u00e1s Maduro) viola la Ley de Alimentaci\u00f3n  de los trabajadores  ante la nueva UT\", expresaron en los carteles exhibidos.",
            "Emilio Serra, secretario general del referido ente sindical, fue el vocero de la concentraci\u00f3n que se llev\u00f3 a cabo en la sede de la Direcci\u00f3n Regional de Salud, explicando que el nuevo salario m\u00ednimo nacional \u201celimin\u00f3 de un plumazo\u201d todos los beneficios laborales alcanzados hasta ahora por los gremios.",
            "\u201cLa pr\u00e1ctica eliminaci\u00f3n que se est\u00e1 haciendo de los contratos colectivos es violatoria del derecho a la progresividad que tantos a\u00f1os hemos luchado, y no sabemos hasta d\u00f3nde pretende llegar el Gobierno, porque ha tumbado lo m\u00e1s sagrado para los trabajadores que son sus reivindicaciones conseguidas en a\u00f1os de lucha\u201d.",
            "Rechazo a monto del cestaticket",
            "Espec\u00edficamente, dijo que es grave la falta al art\u00edculo 5 de la Ley de Alimentaci\u00f3n, que estipula que el bono por este concepto no puede ser inferior al 0,25% de la unidad tributaria, \u201csi ahora tenemos una Unidad Tributaria fijada en 17 bol\u00edvares soberanos, la cestaticket debe estar en tres mil 110 bol\u00edvares soberanos y lo que nos est\u00e1n pagando es el 10% del salario m\u00ednimo, es decir 180 bol\u00edvares soberanos\u201d.",
            "Ante lo que califican como \u201cserios atropellos\u201d, Serra hizo un llamado a todos los trabajadores para que apoyen las acciones de protesta, anunciando de hecho que trabajadores de otros ministerios tambi\u00e9n declarar\u00e1n el conflicto porque no aceptar\u00e1n que, \u201cquien dice llamarse un presidente obrero elimine de un solo golpe lo que con tantos sacrificios hemos logrado alcanzar\u201d."
        ],
        "derecho": "2.1",
        "otrosDerechos": "",
        "subDerechos": "2.1.1",
        "EP": "SI"
    },
    {
        "id": "82",
        "idPeriodico": "254343",
        "periodico": "EN",
        "url": "http://www.el-nacional.com/noticias/mundo/espacio-publico-ante-cidh-venezuela-tiene-una-crisis-economica-inmensa_254343",
        "fecha": "04/10/2018",
        "fechaPublicacion": "2018-10-277T02:50:00-0400",
        "autor": "EL NACIONAL WEB",
        "seccion": "Mundo",
        "palabrasClaves": "Mundo, Crisis econ\u00f3mica",
        "titular": "Espacio P\u00fablico ante la CIDH: Venezuela tiene una crisis econ\u00f3mica inmensa",
        "subtitular": "Carlos Correa aleg\u00f3 que el producto interno bruto ha ca\u00eddo por cinco a\u00f1os seguidos",
        "imagen": "http://en-cdnmed.agilecontent.com//resources/jpg/4/4/1538679084144.jpg",
        "contenido": [
            "Carlos Correa, director de la organizaci\u00f3n no gubernamental Espacio P\u00fablico, indic\u00f3 este jueves que Venezuela est\u00e1 sumergida en una crisis econ\u00f3mica severa.",
            "\"Venezuela tiene una crisis econ\u00f3mica inmensa. Nuestro producto interno bruto\u00a0ha ca\u00eddo por 5 a\u00f1os seguidos. Tenemos la inflaci\u00f3n m\u00e1s alta del mundo, pero no tenemos acceso a esta informaci\u00f3n\", dijo durante\u00a0la audiencia de la Comisi\u00f3n Interamericana de Derechos Humanos sobre la violaci\u00f3n de los Derechos Humanos en Venezuela.",
            "Destac\u00f3 la necesidad de mostrar la informaci\u00f3n en los \u00e1mbitos econ\u00f3micos y sociales\u00a0por la ausencia de cifras inflacionarias y de aprisionados, luego de que\u00a0Larry Davoe, representante de Venezuela en la audiencia de la CIDH, mostrara cifras de los casos.",
            "Correa responsabiliz\u00f3 al Estado venezolano de no tener el debido control de la inflaci\u00f3n y la ausencia de soluciones para el pa\u00eds."
        ],
        "derecho": "5",
        "otrosDerechos": "18",
        "subDerechos": "",
        "EP": "SI"
    },
    {
        "id": "83",
        "idPeriodico": "22544",
        "periodico": "EU",
        "url": "http://www.eluniversal.com/economia/22544/semilla-electricidad-y-agua-piden-productores-agricolas",
        "fecha": "07/10/2018",
        "fechaPublicacion": "07/10/2018 05:30 am",
        "autor": "DICK TORRES",
        "seccion": "economia",
        "palabrasClaves": "NO_TIENE",
        "titular": "Semilla, electricidad y agua piden productores agr\u00edcolas",
        "subtitular": "Este a\u00f1o la producci\u00f3n de arroz alcanz\u00f3 el 30% de la meta esperada, dijo el diputado Luis Silva.",
        "imagen": "http://mmedia.eluniversal.com/17811/agricultura-7193.jpg",
        "contenido": [
            "Caracas.- En un 97% de la superficie agr\u00edcola requiere de semilla con calidad gen\u00e9tica para aumentar la producci\u00f3n de alimentos en el pa\u00eds.",
            "Frente a esa deficiencia el agricultor venezolano tiene que decidir entre dos opciones: No sembrar, en cuyo caso la escasez de alimentos se incrementa en el pa\u00eds; o por el contrario  opta por utilizar semillas extra\u00eddas de sus propios cultivos anteriores.",
            "La observaci\u00f3n es del diputado Luis Silva, presidente Subcomisi\u00f3n Desarrollo Industrial, Comercio y Turismo, de la Asamblea Nacional (AN), quien considera que la productividad agr\u00edcola en Venezuela se ha visto afectada, entre otros factores por la escasez de insumo, pero fundamentalmente por la falta de semillas certificadas y con calidad gen\u00e9tica para lograr un gran rendimiento en todos los rubros; hortaliza, pasto o leguminosas.",
            "Indic\u00f3 que esta segunda alternativa conlleva el riesgo de propagar enfermedades en los campos agr\u00edcolas por la aparici\u00f3n de maleza (monte) y con el resultado final hacia una dr\u00e1stica  ca\u00edda en el rendimiento de los cultivos y por tanto hay menos siembra.",
            "Explic\u00f3 que la semilla de calidad gen\u00e9tica es producto de un complejo proceso cient\u00edfico y tecnol\u00f3gico.\u00a0\u201cVenezuela no ha alcanzado los niveles para tener semilla competitiva, en algunos rubros como ma\u00edz, soya o leguminosa, sorgo, caraota\u201d.",
            "Dijo que en materia de investigaci\u00f3n, en el pa\u00eds se han logrado avances importantes pero coment\u00f3 que han sido ignorados por las autoridades agr\u00edcolas venezolanas \u201cdando preferencia a la dependencia de semillas del exterior\u201d.",
            "Afirm\u00f3 que la superficie cultivada en Venezuela alcanz\u00f3 este a\u00f1o el 25%.\n\n\u201cEste a\u00f1o, la producci\u00f3n de ma\u00edz alcanz\u00f3 el 30% de la meta esperada y la del arroz 40%. En materia de sorgo, soya, ajonjol\u00ed o girasol, que tambi\u00e9n se utilizan para la producci\u00f3n de alimentos concentrados, tambi\u00e9n estuvo afectada\u201d.",
            "En cuanto al arroz dijo que los productores est\u00e1n extrayendo semillas de sus propios campos, incrementando el riesgo de contaminar de enfermedades otras parcelas, donde es com\u00fan observar, en estos casos, que la planta florece o la espiga aparece pero sin grano en su interior, lo que se conoce como baneamiento del cultivo.",
            "Planificar la agricultura",
            "\u201cTodos los a\u00f1os hay que sembrar; no se puede esperar que llegue la \u00e9poca de siembra para sacar la cuenta de los insumos que se requiere. Es con anticipaci\u00f3n hacer el  listado\u201d, recomend\u00f3 Silva, quien es ingeniero agr\u00f3nomo, especializado en producci\u00f3n animal.",
            "\u201cEn octubre estar\u00edamos negociando la semilla del ma\u00edz que se cultiva en abril o mayo; tambi\u00e9n la de sorgo, soya, papa esta \u00faltima baj\u00f3 a un 30%. En 2017 fue un 11% de abastecimiento y en 2018 se calcula que estar\u00e1 por debajo de ese porcentaje, tampoco se est\u00e1 importando el producto ni la semilla, con lo cual se reduce significativamente el consumo de papa en el pa\u00eds\u201d.",
            "Silva propone planificar la siembra en base a un cronograma de actividades en el que se debe tener en cuenta financiamiento a los productores agropecuarios, la asistencia t\u00e9cnica necesaria, acompa\u00f1ado por un agresivo plan de sustituci\u00f3n de maquinaria el cual data desde hace m\u00e1s de 25 a\u00f1os.",
            "\u201cSe requiere recuperar la infraestructura agr\u00edcola que comprende sistema de riego, silos de almacenamientos, mataderos y vialidad agr\u00edcola que en la actualidad se encuentra muy deteriorada lo cual impide que los productos lleguen a los mercados y esas dificultades incrementan los precios a nivel del consumidor\u201d.",
            "Agreg\u00f3 que el campo tambi\u00e9n se ha visto afectado por la falta de un adecuado suministro de energ\u00eda el\u00e9ctrica, de agua potable y acueductos rurales.\n\n\u201cNo hay ning\u00fan estado donde el suministro de agua funciones adecuadamente\u201d, dijo.",
            "\u201cEl estado Bol\u00edvar tiene el 80% del agua en el pa\u00eds pero el 50% de los hogares carece de agua potable. Hay la tuber\u00eda, un d\u00eda llega y luego tarda otros  30 d\u00edas en volver, imag\u00ednese c\u00f3mo ser\u00e1 la situaci\u00f3n en el campo\u201d.",
            "Adicionalmente al productor agropecuario hay que proporcionales los servicios de salud y educaci\u00f3n.\n\n\u201cAdem\u00e1s de la recuperaci\u00f3n de la recuperaci\u00f3n agr\u00edcola es tambi\u00e9n importante que el Estado garantice la seguridad jur\u00eddica, y personal de los productores.",
            "Se debe respetar la titularidad del campo, adem\u00e1s, medidas de seguridad en la lucha contra las invasiones de fincas, secuestros y asesinatos\u201d.",
            "dicktorres@gmail.com"
        ],
        "derecho": "3.1",
        "otrosDerechos": "",
        "subDerechos": "3.1.1",
        "EP": "NO"
    },
    {
        "id": "84",
        "idPeriodico": "253586",
        "periodico": "EN",
        "url": "http://www.el-nacional.com/noticias/presos-politicos/defensa-requesens-ministerio-publico-debe-concluir-investigacion_253586",
        "fecha": "28/09/2018",
        "fechaPublicacion": "2018-09-271T02:18:00-0400",
        "autor": "EL NACIONAL WEB",
        "seccion": "Presos pol\u00edticos",
        "palabrasClaves": "Diputados, Pol\u00edtica, Presos pol\u00edticos",
        "titular": "Defensa de Requesens: Ministerio P\u00fablico debe concluir su investigaci\u00f3n",
        "subtitular": "Charity Flores denunci\u00f3 que el diputado a la Asamblea Nacional no ha tenido visistas de sus abogados desde su detenci\u00f3n",
        "imagen": "http://en-cdnmed.agilecontent.com//resources/jpg/5/1/1496611272515.jpg",
        "contenido": [
            "Rafaela Requesens, Presidente de la Federaci\u00f3n de Centros Universitarios de la Universidad Central de Venezuela,\u00a0indic\u00f3 este viernes que el lapso de investigaci\u00f3n del caso en contra Juan Requesens, diputado a la Asamblea Nacional, ha culminado.",
            "\u201cHoy se vence el lapso de investigaci\u00f3n y a la defensa de mi hermano no se le permite verlo\u201d, dijo la dirigente estudiantil en su Twitter.",
            "Charity Flores, abogada del parlamentario, resalt\u00f3 que el Ministerio P\u00fablico, a pesar de que los abogados del acusado no han podido encontrarse con su cliente, debe pronunciarse conclusivamente acerca de la investigaci\u00f3n.",
            "\u201cHoy 28 de septiembre, d\u00eda 45 del lapso legal de investigaci\u00f3n en contra del diputado Juan Requesens, el Ministerio P\u00fablico debe, mediante un acto conclusivo, pronunciarse en cuanto al resultado de su labor, aun cuando a los abogados no hemos tenido acceso a \u00e9l\u201d, inform\u00f3 la abogada."
        ],
        "derecho": "1.2",
        "otrosDerechos": "1.10",
        "subDerechos": "1.2.2, 1.10.1",
        "EP": "NO"
    },
    {
        "id": "85",
        "idPeriodico": "27311",
        "periodico": "EU",
        "url": "http://www.eluniversal.com/caracas/27311/estudiantes-de-bioanalisis-se-pronuncian-por-presunto-cierre-tecnico-de-sus-escuelas-a-nivel",
        "fecha": "03/12/2018",
        "fechaPublicacion": "03/12/2018 10:56 am",
        "autor": "MAR\u00cdA FERNANDEZ",
        "seccion": "caracas",
        "palabrasClaves": "NO_TIENE",
        "titular": "Estudiantes de Bioan\u00e1lisis rechazan  presunto cierre t\u00e9cnico de sus escuelas",
        "subtitular": "A trav\u00e9s de un comunicado de la Federaci\u00f3n Venezolana de Estudiantes de Bioan\u00e1lisis consideran que esta situaci\u00f3n es un gigantesco retraso para la formaci\u00f3n de futuros profesionales",
        "imagen": "http://mmedia.eluniversal.com/17868/bioanalisis-12200.jpg",
        "contenido": [
            "Estudiantes de Bioan\u00e1lisis de diferentes Universidades en Venezuela, se pronunciaron sobre un posible cierre t\u00e9cnico\u00a0de sus escuelas, por la grave falta de insumos e inseguridad que est\u00e1n\u00a0viviendo.",
            "Comunicado Federaci\u00f3n Venezolana de Estudiantes de Bioan\u00e1lisis.",
            "La Federaci\u00f3n Venezolana de Estudiantes de Bioan\u00e1lisis, como representaci\u00f3n de distintas universidades a nivel nacional, expresamos la situaci\u00f3n tan precaria que vivimos como estudiantes, donde solamente el Gobierno Nacional es culpable del ocaso de nuestra educaci\u00f3n. En todo el territorio venezolano presentamos las siguientes problem\u00e1ticas que impulsan a un lamentable cierre t\u00e9cnico:",
            "1.- La crisis del sector salud, nos afecta de manera directa, donde la falta de reactivos e insumos m\u00e9dicos en los laboratorios hace dif\u00edcil cumplir nuestra funci\u00f3n con la sociedad civil, sumando la falta de equipos tecnol\u00f3gicos y su respectivo mantenimiento impiden la realizaci\u00f3n de las pr\u00e1cticas que realizamos a diario.",
            "2.- El alto grado de inseguridad dentro de nuestras Casas de Estudio, en donde diariamente somos v\u00edctimas de las bandas delictivas, que no creen en la Academia como base fundamental de la sociedad.",
            "3.- La alta deserci\u00f3n estudiantil y profesoral, ocasiona un gigantesco retraso para la formaci\u00f3n de futuros profesionales en el \u00e1rea del Bioan\u00e1lisis en el territorio nacional.",
            "4.- Las becas Estudiantiles son una miseria, las cuales no se ajustan a la realidad que viven a diario los estudiantes de nuestras Escuelas.",
            "5.- La grave problem\u00e1tica con el transporte p\u00fablico y la paralizaci\u00f3n indefinida de las unidades de transportes institucionales, lo que dificulta el traslado de todos los que hacen vida en nuestras comunidades.",
            "6.- El funcionamiento casi inexistente del servicio de Comedor Universitario, recordando que es una ayuda indispensable para el estudiantado y a\u00fan m\u00e1s en la situaci\u00f3n actual del pa\u00eds.",
            "Nosotros como Representantes Estudiantiles electos democr\u00e1ticamente como voceros de nuestra comunidad y protectores de nuestra Alma Mater se nos hace cuesta arriba mantener las puertas abiertas de nuestras Escuelas, en conjunto con nuestras respectivas Autoridades.",
            "Queremos pedir el apoyo de los egresados de las diferentes casas de estudio a nivel nacional y sobre todo de los venezolanos, para lograr resurgir en este momento de quiebre m\u00e1ximo, recordando que las Universidades son el m\u00fasculo de la sociedad civil."
        ],
        "derecho": "2.2",
        "otrosDerechos": "",
        "subDerechos": "2.2.1",
        "EP": "NO"
    },
    {
        "id": "86",
        "idPeriodico": "27241",
        "periodico": "EU",
        "url": "http://www.eluniversal.com/sucesos/27241/familiares-de-presos-ultimados-en-caricuao-denunciaran-ante-fiscalia-militar",
        "fecha": "02/12/2018",
        "fechaPublicacion": "02/12/2018 11:27 am",
        "autor": "Diario El Universal",
        "seccion": "sucesos",
        "palabrasClaves": "NO_TIENE",
        "titular": "Familiares de presos ultimados en Caricuao denunciar\u00e1n ante Fiscal\u00eda militar",
        "subtitular": "Este ocurri\u00f3 el mi\u00e9rcoles pasado en el comando de la Guardia Nacional Bolivariana . En este procedimiento fueron ultimados cinco reclusos.",
        "imagen": "http://mmedia.eluniversal.com/17867/morgue-12103.jpg",
        "contenido": [
            "Familiares de los cinco presos que murieron durante el presunto intento de fuga del comando de la Guardia Nacional Bolivariana de Macarao, frente a La Gran Parada, se organizan para denunciar abuso y exceso de los funcionarios que actuaron en el procedimiento, as\u00ed como maltratos y violaciones a los derechos humanos que sufrieron durante la reclusi\u00f3n, seg\u00fan rese\u00f1a una nota del",
            "Al amanecer del mi\u00e9rcoles 28 de noviembre, se registr\u00f3 la presunta fuga en el comando militar, cuando proced\u00edan a realizar un traslado. Los familiares no han recibido ninguna versi\u00f3n oficial pero manejan distintas informaciones extraoficiales sobre lo ocurrido. Les dijeron que los presos fueron baleados dentro del mismo destacamento, tambi\u00e9n que les dieron \u201cley de fuga\u201d, es decir, les permitieron correr y luego les dispararon. Otra versi\u00f3n se\u00f1ala que salieron por la puerta principal, ya que estaban presos en las escaleras.",
            "Los parientes se encontraban a finales de semana en los funerales, pero anunciaron que a partir del lunes planificar\u00e1n acudir\u00e1n al Fuerte Tiuna, para pedir una investigaci\u00f3n ante un fiscal militar, respecto al comportamiento de los efectivos castrenses.",
            "Entre los fallecidos se encontraban Jean Carlos S\u00e1nchez Bandr\u00e9s, escolta, de 37 a\u00f1os, Jorge Eli\u00e9cer Casta\u00f1o Fuentes (30), comerciante informal, y Nelson Antonio Adharsingh Vel\u00e1squez (34).",
            "Se supo que el cuarto fallecido era un joven de 20 a\u00f1os, que fue retirado de la morgue la tarde del viernes, y el quinto cay\u00f3 abatido en un hecho aislado.\n\nLos familiares denunciaron que los cuerpos presentaban m\u00e1s de un disparo y golpes.",
            "El protocolo de autopsia de S\u00e1nchez Bandres indica que muri\u00f3 por proyectil \u00fanico, de arma de fuego, en el costado izquierdo con salida por el est\u00f3mago, que le caus\u00f3 shock hipovol\u00e9mico, pero cuando vest\u00edan el cad\u00e1ver en la funeraria se percataron que ten\u00eda dos tiros m\u00e1s, a quemarropa, en la espalda, golpes en brazos, piernas, barbilla, nariz y hombro derecho.",
            "Durante la reclusi\u00f3n, los presos recib\u00edan visita de un familiar durante cinco minutos. Los guardias revisaban la comida con las manos y les sacaban la carne \u00f3 el pollo, para dejarles solo los contornos (arroz o pasta)."
        ],
        "derecho": "1.1",
        "otrosDerechos": "",
        "subDerechos": "1.1.1.6",
        "EP": "NO"
    },
    {
        "id": "87",
        "idPeriodico": "252689",
        "periodico": "EN",
        "url": "http://www.el-nacional.com/noticias/protestas/maestros-protestaron-ministerio-educacion-este-viernes_252689",
        "fecha": "21/09/2018",
        "fechaPublicacion": "2018-09-264T12:10:00-0400",
        "autor": "El Nacional Web",
        "seccion": "Protestas",
        "palabrasClaves": "Educaci\u00f3n, Protestas, Caracas, Sociedad",
        "titular": "Maestros protestaron en el Ministerio de Educaci\u00f3n este viernes",
        "subtitular": "Los ciudadanos denunciaron las condiciones en las que se encuentran las instituciones",
        "imagen": "http://en-cdnmed.agilecontent.com//resources/jpg/0/3/1537546151430.jpg",
        "contenido": [
            "Un grupo de maestros protest\u00f3 la ma\u00f1ana de este viernes a las afueras del Ministerio de Educaci\u00f3n, ubicado en Caracas, por las condiciones en las que se encuentran las instituciones.",
            "Los docentes criticaron que los planteles educativos est\u00e9n en malas condiciones a una semana del inicio del periodo escolar.",
            "Maryori Maldonado, dirigente Sindical, hizo un llamado a la sociedad civil para que se una a las protestas que realizan los distintos gremios del pa\u00eds."
        ],
        "derecho": "2.3",
        "otrosDerechos": "",
        "subDerechos": "2.3.4",
        "EP": "SI"
    },
    {
        "id": "88",
        "idPeriodico": "255937",
        "periodico": "EN",
        "url": "http://www.el-nacional.com/noticias/protestas/protestan-concepcion-palacios-defensa-del-contrato-colectivo_255937",
        "fecha": "16/10/2018",
        "fechaPublicacion": "2018-10-289T11:11:00-0400",
        "autor": "El Nacional Web",
        "seccion": "Protestas",
        "palabrasClaves": "Nicol\u00e1s Maduro, Salud, Crisis humanitaria, Gobierno",
        "titular": "Protestan en la Concepci\u00f3n Palacios en defensa del contrato colectivo",
        "subtitular": "El personal m\u00e9dico asegur\u00f3 que el gobierno del presidente Nicol\u00e1s Maduro no ha atendido sus demandas",
        "imagen": "http://en-cdnmed.agilecontent.com//resources/jpg/6/7/1539702784676.jpg",
        "contenido": [
            "Trabajadores de la Maternidad Concepci\u00f3n Palacios protestan este martes en defensa del\u00a0contrato\u00a0colectivo\u00a0y mejoras salariales.",
            "Denunciaron que la crisis del transporte en el pa\u00eds entorpece el cumplimiento de horario laboral, y las autoridades centro m\u00e9dico sancionan a los empleados.",
            "\u201cEl paro pr\u00e1cticamente no lo estamos haciendo nosotros. Se nos est\u00e1 obligando a no cumplir con nuestras labores por no tener los insumos necesarios\u201d, manifest\u00f3 un m\u00e9dico.",
            "El personal m\u00e9dico que labora en la Maternidad asegur\u00f3 que el gobierno del presidente Nicol\u00e1s Maduro no ha atendido sus demandas."
        ],
        "derecho": "2.3",
        "otrosDerechos": "",
        "subDerechos": "2.3.4",
        "EP": "SI"
    },
    {
        "id": "89",
        "idPeriodico": "262337",
        "periodico": "EN",
        "url": "http://www.el-nacional.com/noticias/protestas/habitantes-carabobo-protestaronpor-falta-gas-domestico_262337",
        "fecha": "06/12/2018",
        "fechaPublicacion": "2018-12-340T10:33:00-0400",
        "autor": "El Nacional Web",
        "seccion": "Protestas",
        "palabrasClaves": "Carabobo, Protestas, Denuncia",
        "titular": "Habitantes de Carabobo protestaron\u00a0por falta de gas dom\u00e9stico",
        "subtitular": "Los residentes del municipio San Diego denunciaron que tienen m\u00e1s de dos meses sin recibir el servicio",
        "imagen": "http://en-cdnmed.agilecontent.com//resources/jpg/6/6/1544106963766.jpg",
        "contenido": [
            "Vecinos del estado Carabobo protestaron este jueves por la falta de suministro de gas dom\u00e9stico en el sector del municipio San Diego.",
            "Los habitantes del municipio denunciaron que no cuentan con el suministro desde hace al menos dos meses y se\u00f1alan que el cami\u00f3n que surte el gas no ha llegado a la localidad.",
            "Agregaron que la situaci\u00f3n los ha obligado a cocinar con le\u00f1a, lo que afecta a los ni\u00f1os y a los adultos mayores que tienen problemas respiratorios.",
            "En im\u00e1genes difundidas v\u00eda Twitter se puede observar que el grupo de personas estuvo\u00a0en el lugar con mensajes alusivos a su protesta."
        ],
        "derecho": "2.8",
        "otrosDerechos": "",
        "subDerechos": "2.8.1",
        "EP": "SI"
    },
    {
        "id": "90",
        "idPeriodico": "254342",
        "periodico": "EN",
        "url": "http://www.el-nacional.com/noticias/politica/ovsc-ante-cidh-pidio-cese-criminalizacion-protesta-pacifica_254342",
        "fecha": "04/10/2018",
        "fechaPublicacion": "2018-10-277T03:08:00-0400",
        "autor": "El Nacional Web",
        "seccion": "Pol\u00edtica",
        "palabrasClaves": "Pol\u00edtica, OEA, Crisis humanitaria",
        "titular": "OVSC ante la CIDH pidi\u00f3 cese de la criminalizaci\u00f3n de la protesta pac\u00edfica",
        "subtitular": "Marco Ponce, representante del Observatorio Venezolano de Conflictividad Social, asegur\u00f3 que en lo que va de a\u00f1o se han registrado m\u00e1s de 8.000 protestas por violaci\u00f3n a los derechos de los venezolanos",
        "imagen": "http://en-cdnmed.agilecontent.com//resources/jpg/0/4/1538678753240.jpg",
        "contenido": [
            "Marco Ponce, coordinador del Observatorio Venezolano de Conflictividad Social (OVCS), indic\u00f3 que en Venezuela hay una emergencia humanitaria que crece diariamente como consecuencia de la hiperinflaci\u00f3n. Asegur\u00f3 que la crisis pudo ser evitada utilizando los m\u00e9todos adecuados, sin embargo, el gobierno de Nicol\u00e1s Maduro\u00a0no actu\u00f3 a favor de un cambio.",
            "El representante del OVCS inform\u00f3, durante su intervenci\u00f3n en la audiencia de la Comisi\u00f3n Interamericana de los Derechos Humanos, que los venezolanos sufren la sistem\u00e1tica violaci\u00f3n de sus derechos. En el pa\u00eds se registraron m\u00e1s de 8.000 protestas en lo que va de a\u00f1o por falta de servicios b\u00e1sicos, como agua, luz y gas, y por la necesidad de mejorar la capacidad adquisitiva de los ciudadanos.",
            "\"Los que m\u00e1s han protestado han sido los trabajadores, vecinos y adultos mayores para exigir sus derechos. El espiral de conflicto va a seguir aumento si no se toman medidas\", declar\u00f3 Ponce que acot\u00f3 que este a\u00f1o 14 manifestantes han sido asesinados.",
            "Ponce solicit\u00f3 en la audiencia el cese de la criminalizaci\u00f3n de las protestas de los ciudadanos, que a su juicio, sirve de excusa para vulnerar a\u00fan m\u00e1s sus derechos.",
            "Este jueves se celebra en Colorado, Estados Unidos, una audiencia de la CIDH en la cual los representantes de distintos pa\u00edses debaten sobre la situaci\u00f3n de Venezuela .Durante el encuentro los presentes han destacado los temas m\u00e1s resaltantes del pa\u00eds como la represi\u00f3n violenta de las constantes protestas pac\u00edficas, la falta de alimentos y acceso a la salud y la violaci\u00f3n de los derechos de los ciudadanos."
        ],
        "derecho": "5",
        "otrosDerechos": "18",
        "subDerechos": "",
        "EP": "SI"
    },
    {
        "id": "91",
        "idPeriodico": "22454",
        "periodico": "EU",
        "url": "http://www.eluniversal.com/venezuela/22454/por-no-recibirlos-frente-amplio-en-nueva-esparta-impone-voto-de-censura-a-inspector-del-trabajo",
        "fecha": "05/10/2018",
        "fechaPublicacion": "05/10/2018 03:19 pm",
        "autor": "ANA CAROLINA ARIAS",
        "seccion": "venezuela",
        "palabrasClaves": "NO_TIENE",
        "titular": "Por no recibirlos Frente Amplio en Nueva Esparta impone voto de censura a Inspector del Trabajo",
        "subtitular": "Representantes de los diferentes gremios neoespartanos se sumaron a la protesta nacional de visita a las inspector\u00edas del trabajo",
        "imagen": "http://mmedia.eluniversal.com/17809/gremios-7102.jpg",
        "contenido": [
            "Porlamar.-\u00a0Miembros del Frente Amplio de Trabajadores del estado Nueva Esparta representados en 17 organizaciones gremiales y sindicales, se sumaron este viernes a la protesta nacional frente a las Inspector\u00edas del Trabajo del pa\u00eds, para entregar el documento en el que ratifican la declaratoria de emergencia laboral.",
            "A diferencia de otras instancias p\u00fablicas, en la Inspector\u00eda no hubo autoridad que recibiera el escrito, lo cual fue condenado por los trabajadores porque se supone que este es el \u00f3rgano  m\u00e1s leg\u00edtimo de defensa de sus intereses.",
            "Ante la respuesta, acordaron dar un voto de censura al Director regional de ese despacho, V\u00edctor Tovar.",
            "El documento es el acuerdo alcanzado en la pasada asamblea de gremios y sindicatos que exige el reintegro de los derechos laborales de los trabajadores, m\u00e9ritos y beneficios logrados tras luchas reivindicativas.",
            "Los voceros calificaron como falta de \u00e9tica la posici\u00f3n del Inspector del Trabajo, pues aun siendo oficialistas, los diputados del Consejo Legislativo, recibieron una Comisi\u00f3n y escucharon sus planteamientos, en cambio la Inspector\u00eda que debe velar por los derechos laborales neg\u00f3 cualquier posibilidad de di\u00e1logo.",
            "La pr\u00f3xima entrega esta prevista hacerla ante la delegaci\u00f3n regional de la Defensor\u00eda del Pueblo."
        ],
        "derecho": "2.3",
        "otrosDerechos": "",
        "subDerechos": "2.3.4",
        "EP": "SI"
    },
    {
        "id": "92",
        "idPeriodico": "262039",
        "periodico": "EN",
        "url": "http://www.el-nacional.com/noticias/politica/trabajadores-exigieron-defensoria-liberacion-ruben-gonzalez_262039",
        "fecha": "04/12/2018",
        "fechaPublicacion": "2018-12-338T01:15:00-0400",
        "autor": "CARLOS SEIJAS MENESES",
        "seccion": "Pol\u00edtica",
        "palabrasClaves": "NO_TIENE",
        "titular": "Trabajadores exigieron a la Defensor\u00eda la liberaci\u00f3n de Rub\u00e9n Gonz\u00e1lez",
        "subtitular": "Sindicalistas consignaron un documento en el que piden que se \u201cvele por los derechos humanos\u201d del dirigente, procesado en un tribunal militar",
        "imagen": "http://en-cdnmed.agilecontent.com//resources/jpg/1/5/1543886262551.jpg",
        "contenido": [
            "A cuatro d\u00edas de que un tribunal militar en el estado Monagas sentenci\u00f3 prisi\u00f3n para Rub\u00e9n Gonz\u00e1lez, secretario general del Sindicato de Ferrominera, y luego\u00a0trasladado a la c\u00e1rcel de\u00a0La Pica, dirigentes sindicales en Caracas fueron a\u00a0la Defensor\u00eda\u00a0del Pueblo, avenida Urdaneta, para consignar un documento en el que le piden al funcionario Alfredo Ruiz Angulo que \u201cvele por los derechos humanos\u201d del dirigente, violados al ser procesado en jurisdicciones militares. Tambi\u00e9n exigieron su liberaci\u00f3n inmediata. Le fueron imputados ataque al centinela, ultraje al centinela y ultraje a\u00a0la Fuerza Armada\u00a0Nacional Bolivariana.",
            "\u201c\u00a1El compa\u00f1ero Rub\u00e9n Gonz\u00e1lez no cometi\u00f3 ning\u00fan delito! El defensor del pueblo est\u00e1 obligado, como lo establece el art\u00edculo 281 de\u00a0la Constituci\u00f3n, a ser garante del compa\u00f1ero\u201d, expres\u00f3 Juan V\u00e9liz, presidente del Sindicato de Trabajadores de\u00a0la Industria\u00a0de Telecomunicaciones, Similares y Conexos del Distrito Capital, uno de los dirigentes\u00a0firmantes. \u201cSi el Ejecutivo pens\u00f3 que esposando a Rub\u00e9n en el piso nos iba a aminorar, todo lo contrario, est\u00e1 obligando a la clase trabajadora a organizarse de la mejor manera y a que la lucha contin\u00fae, incluso en el mes navide\u00f1o\u201d, a\u00f1adi\u00f3.",
            "A las 11:13 am dirigentes sindicales, entre ellos V\u00e9liz, Pablo Zambrano, de Fetrasalud, y Marlene Sifontes, de Sunep-Inparques, le entregaron el documento al abogado \u00c1ngel Cartaya, consultor jur\u00eddico de\u00a0la Defensor\u00eda.",
            "Sindicalistas han denunciado que Gonz\u00e1lez pas\u00f3 la primera noche en la c\u00e1rcel de\u00a0La Pica\u00a0esposado de pies y manos en el piso de un pasillo, y que el s\u00e1bado a las 9:30 am guardias nacionales le quitaron las esposas enfrente de familiares y trabajadores\u00a0que tuvieron acceso a la prisi\u00f3n.",
            "Degra\u00edn Marichales, delegado de Sintraferrominera, asegur\u00f3 que el domingo a la 1:00 pm encontr\u00f3 al dirigente sindical en de una celda de reclusi\u00f3n. \u201cLo vi un poco quebrantado de salud. Rub\u00e9n est\u00e1 preso por cuestiones pol\u00edticas. \u00bfCu\u00e1ndo a un civil lo han presentado en un tribunal militar con cargos militares?\u201d, pregunt\u00f3.",
            "Tambi\u00e9n denunci\u00f3 que el s\u00e1bado a las 5:00 pm trasladaron a dos de los nueve trabajadores de Ferrominera, presos en las colonias m\u00f3viles de El Dorado desde el jueves en la tarde, al Hospital Am\u00e9rico Bab\u00f3, donde les hicieron pruebas y ex\u00e1menes f\u00edsicos debido a que guardias nacionales los golpearon dentro de la c\u00e1rcel. El martes pasado en la ma\u00f1ana\u00a0la Direcci\u00f3n Generalde Contrainteligencia Militar detuvo a Douglas \u00c1lvarez, Yonney Monsalve, Alexis Perdomo, Exddy Perdomo, Francisco Perdomo, Pedro Calzadilla, Argenis Dasilva, Tony Brice\u00f1o y a Jos\u00e9 Jaime, que protestaban en el port\u00f3n IV de la empresa estatal.",
            "Trabajadores y dirigentes de todas las empresas b\u00e1sicas de Guayana tambi\u00e9n\u00a0se movilizaron el lunes en la ma\u00f1ana. A las 8:00 am\u00a0salieron en caravana del elevado de\u00a0Alcasa, donde se encuentran las compa\u00f1\u00edas estatales, hacia el centro de la ciudad de Puerto Ordaz \u201cpara denunciar el maltrato que sufren Gonz\u00e1lez y los dem\u00e1s compa\u00f1eros detenidos\u201d, afirm\u00f3\u00a0 Marichales.",
            "Algunos trabajadores, que se trasladaban en un veh\u00edculo, llevaban pancartas de cart\u00f3n en las que se le\u00edan los mensajes: \u201cLa privatizaci\u00f3n es miseria y hambre para los pueblos\u201d y \u201cLibertad para Rub\u00e9n Gonz\u00e1lez y los trabajadores de Ferrominera\u201d."
        ],
        "derecho": "1.2",
        "otrosDerechos": "1.10",
        "subDerechos": "1.2.2, 1.10.2.1",
        "EP": "SI"
    },
    {
        "id": "93",
        "idPeriodico": "253363",
        "periodico": "EN",
        "url": "http://www.el-nacional.com/noticias/salud/feminizacion-del-vih-venezuela-sumergida-una-crisis_253363",
        "fecha": "26/09/2018",
        "fechaPublicacion": "2018-09-269T06:22:00-0400",
        "autor": "EFE",
        "seccion": "Salud",
        "palabrasClaves": "Salud, Crisis humanitaria",
        "titular": "La feminizaci\u00f3n del VIH en Venezuela sumergida en una crisis",
        "subtitular": "La mujer con VIH suele ser estigmatizada o discriminada, pese a que la legislaci\u00f3n le garantiza protecci\u00f3n especial",
        "imagen": "http://en-cdnmed.agilecontent.com//resources/jpg/8/3/1538001745138.jpg",
        "contenido": [
            "El Virus de Inmunodeficiencia Humana (VIH) afecta cada vez a m\u00e1s mujeres en Venezuela, pa\u00eds con una crisis econ\u00f3mica que se traduce en escasez de tratamientos, depauperaci\u00f3n de los hospitales y falta de informaci\u00f3n oficial sobre la enfermedad.",
            "Actualmente ONU-SIDA estima que unas 120.000 personas viven en Venezuela con este virus, lo que no significa que todos lo sepan, pues registros oficiales ubican entre 71.000 y 77.000 individuos que reciben tratamientos antirretrovirales que el Estado entrega de manera gratuita.",
            "Regina L\u00f3pez,\u00a0representante de esta agencia de Naciones Unidas en Venezuela,\u00a0dijo a\u00a0Efe\u00a0que no hay certeza en los datos de los \u00faltimos dos a\u00f1os, raz\u00f3n por la que el informe mundial de la ONU de 2018 no incluy\u00f3 un balance del pa\u00eds.",
            "58 % de las nuevas infecciones en todo el mundo fueron en mujeres, por lo que la feminizaci\u00f3n del virus es una tendencia global, de acuerdo con lo se\u00f1alado en el informe.",
            "La especialista se\u00f1al\u00f3 la imposibilidad de hacer diagn\u00f3sticos en algunos hospitales y la escasez de antirretrovirales como dos problemas en Venezuela.",
            "Tanto la funcionaria de la ONU como la infect\u00f3loga venezolana Graciela L\u00f3pez, que trabaja en un hospital pedi\u00e1trico de Caracas, consideran que la mujer con VIH es \"estigmatizada\" o \"discriminada\" pese a que la legislaci\u00f3n local le garantiza una protecci\u00f3n especial.",
            "Estas mujeres deben sortear como el resto de ciudadanos la escasez de alimentos y f\u00e1rmacos que impera en el pa\u00eds y, en cientos de casos, atender a sus hijos que contrajeron el virus por la falta de atenci\u00f3n \u00f3ptima durante el embarazo y el parto.",
            "La infect\u00f3loga explic\u00f3 a\u00a0Efe\u00a0que la transmisi\u00f3n del virus a neonatos es prevenible, pero en el caso venezolano hay embarazadas con VIH que no est\u00e1n tomando tratamientos o est\u00e1n pariendo en vez de ces\u00e1rea y, adem\u00e1s, los hospitales no tienen f\u00f3rmulas l\u00e1cteas para estos reci\u00e9n nacidos.",
            "\"Estamos quit\u00e1ndoles la oportunidad de nacer sin virus y le estamos dando 30 % de riesgo de nacer infectados\", subray\u00f3.",
            "Mientras tanto, la intermitencia de los tratamientos ha sido denunciada en los \u00faltimos meses por los venezolanos que son seropositivos, muchos de los cuales han hecho p\u00fablica en las redes sociales su preocupaci\u00f3n por la falta de medicamentos que, alertan, pone en peligro sus vidas.",
            "La Red Venezolana de Gente Positiva, que agrupa a todas las personas que viven con VIH, asegura que unas 3.000 personas murieron en el primer semestre del a\u00f1o producto del sida y sus enfermedades oportunistas, lo que arroja un aumento del 50 % en la tasa de mortalidad que ellos manejan respecto al a\u00f1o pasado.",
            "Eduardo Franco, secretario de la organizaci\u00f3n, asegur\u00f3 a\u00a0Efe\u00a0que ha habido meses con \"100 % de desabastecimiento\" en cuanto a los canales regulares y sin ning\u00fan tipo de respuesta\u00a0gubernamental.",
            "Se\u00f1al\u00f3 que han recibido medicamentos\u00a0 por cooperaci\u00f3n internacional; sin embargo, es insuficiente, pues compa\u00f1eros han fallecido por la falta de medicamentos antirretrovirales.",
            "Franco critic\u00f3 la falta de informaci\u00f3n y asever\u00f3 que son unos 85.000 los inscritos en los programas oficiales para recibir el tratamiento pero cree que hay m\u00e1s de 300.000 personas que requieren medicamentos en Venezuela, que viven con VIH.",
            "Denunci\u00f3 que los laboratorios del sistema de salud p\u00fablico no cuentan con los qu\u00edmicos para diagnosticar el virus, lo que estimula la ausencia de datos certeros, pero la red estima que si se hiciese una prueba \"nacional\" la cifra de infectados se ubicar\u00eda en 1 mill\u00f3n, muy por encima de la prevalencia que estima ONU en 0,6 % (cerca de 200.000)."
        ],
        "derecho": "2.1",
        "otrosDerechos": "",
        "subDerechos": "2.1.1",
        "EP": "NO"
    },
    {
        "id": "94",
        "idPeriodico": "252023",
        "periodico": "EN",
        "url": "http://www.el-nacional.com/noticias/protestas/trabajadores-asamblea-nacional-protestan-para-exigir-pago-salarios_252023",
        "fecha": "17/09/2018",
        "fechaPublicacion": "2018-09-260T10:43:00-0400",
        "autor": "El Nacional Web",
        "seccion": "Protestas",
        "palabrasClaves": "Asamblea Nacional, Econom\u00eda, Protestas",
        "titular": "Trabajadores de la AN protestaron para exigir pago de salarios",
        "subtitular": "Los afectados denuncian que no han recibido el 25% de lo que corresponde a lo anunciado por el mandatario nacional",
        "imagen": "http://en-cdnmed.agilecontent.com//resources/jpg/7/2/1537196024127.jpg",
        "contenido": [
            "Trabajadores de la Asamblea Nacional protestaron este lunes para exigir el pago de sus salarios. Denunciaron que no han recibido 25% del salario, como lo hab\u00eda anunciado el presidente Nicol\u00e1s Maduro.",
            "\u201cHay trabajadores que no vienen porque no tienen c\u00f3mo pagar el pasaje. Hemos conversado con la directiva, esta es una situaci\u00f3n que escapa de sus manos porque la administraci\u00f3n de recursos de la AN la\u00a0tiene el ministerio de Finanzas\u201d, explic\u00f3\u00a0un trabajador.",
            "Reportes de Twitter indican que los trabajadores manifestaron desde las 10:20 am en a las puertas del edificio administrativo Jos\u00e9 Mar\u00eda Vargas."
        ],
        "derecho": "2.3",
        "otrosDerechos": "",
        "subDerechos": "2.3.4",
        "EP": "SI"
    },
    {
        "id": "95",
        "idPeriodico": "259560",
        "periodico": "EN",
        "url": "http://www.el-nacional.com/noticias/protestas/docentes-merida-protestaron-por-mejora-salarial_259560",
        "fecha": "13/11/2018",
        "fechaPublicacion": "2018-11-317T11:55:00-0400",
        "autor": "EL NACIONAL WEB",
        "seccion": "Protestas",
        "palabrasClaves": "Educaci\u00f3n, Protestas, Sociedad",
        "titular": "Docentes de M\u00e9rida protestaron por mejora salarial",
        "subtitular": "Profesores de la entidad se concentraron en la plaza El Llano para dirigirse hasta el Consejo Legislativo del estado de M\u00e9rida a reclamar sus derechos laborales",
        "imagen": "http://en-cdnmed.agilecontent.com//resources/jpg/2/8/1542124400582.jpg",
        "contenido": [
            "El gremio de docentes de la ciudad de M\u00e9rida protest\u00f3\u00a0durante la ma\u00f1ana de este martes para exigir a las autoridades mejoras salariales y condiciones laborales \u00f3ptimas.",
            "La movilizaci\u00f3n inici\u00f3 en la plaza El Llano, desde donde los profesionales exigieron sus derechos. Fueron recibidos por el gobernador de la entidad Ram\u00f3n Guevara.",
            "La informaci\u00f3n fue compartida mediante Twitter por el periodista Leonardo Le\u00f3n."
        ],
        "derecho": "2.3",
        "otrosDerechos": "",
        "subDerechos": "2.3.4",
        "EP": "SI"
    },
    {
        "id": "96",
        "idPeriodico": "22549",
        "periodico": "EU",
        "url": "http://www.eluniversal.com/politica/22549/onu-quiere-enfocar-esfuerzos-regionales-en-proteccion-de-migrantes-venezolanos",
        "fecha": "07/10/2018",
        "fechaPublicacion": "07/10/2018 08:23 am",
        "autor": "AFP",
        "seccion": "politica",
        "palabrasClaves": "NO_TIENE",
        "titular": "ONU quiere enfocar esfuerzos regionales en protecci\u00f3n de migrantes venezolanos",
        "subtitular": "Queremos \"que los venezolanos puedan tener instrumentos, acceso a una protecci\u00f3n en varios pa\u00edses y que no sean expuestos a riesgos, a criminalidad, y peligros\", sostuvo Filippo Grandi",
        "imagen": "http://mmedia.eluniversal.com/17805/onu-pide-mas-coherencia-en-asistencia-a-venezolanos-6746.jpg",
        "contenido": [
            "Bogota- El Alto Comisionado de la ONU para los Refugiados, Filippo Grandi, afirm\u00f3 a su llegada a Colombia que se enfocar\u00e1 en la protecci\u00f3n regional de los migrantes venezolanos para evitar que sean v\u00edctimas de la criminalidad, especialmente las mujeres y los ni\u00f1os.",
            "Grandi, quien inici\u00f3 una gira que tambi\u00e9n lo llevar\u00e1 por Argentina, Per\u00fa y Ecuador, asegur\u00f3 a la prensa que su \"mayor preocupaci\u00f3n\" son los riesgos que est\u00e1n enfrentando los venezolanos que huyen en masa de la crisis econ\u00f3mica en el pa\u00eds petrolero.",
            "Queremos \"que los venezolanos puedan tener instrumentos, acceso a una protecci\u00f3n (...) en varios pa\u00edses y que no sean expuestos a riesgos, a criminalidad, peligros, especialmente las mujeres, los ni\u00f1os\", sostuvo el funcionario de Naciones Unidas.",
            "Grandi anunci\u00f3 ayer que viajar\u00e1 este domingo a la ciudad fronteriza de C\u00facuta -por donde ingresan los venezolanos que en un importante n\u00famero siguen su traves\u00eda hacia el sur del continente-, para \"ver personalmente\" la situaci\u00f3n.",
            "El Alto Comisionado para los Refugiados insisti\u00f3 en que este inusual \u00e9xodo -que el Gobierno de Nicol\u00e1s Maduro niega- debe atenderse mediante \"una estrategia regional, porque muchos problemas son los mismos en diferentes pa\u00edses\", rese\u00f1\u00f3 AFP.",
            "En ese sentido, destac\u00f3 la reciente designaci\u00f3n del exvicepresidente de Guatemala Eduardo Stein como su representante para los migrantes y refugiados de Venezuela. \n\n\"Su papel ser\u00e1 el de coordinar la acci\u00f3n internacional de manera m\u00e1s eficaz, de buscar recursos, m\u00e1s recursos para ayudar a los venezolanos\", se\u00f1al\u00f3.",
            "La ONU calcula que cerca de 1,9 millones de personas han dejado Venezuela desde 2015, a causa de la dif\u00edcil situaci\u00f3n interna marcada por la escasez de alimentos y medicinas y productos b\u00e1sicos, adem\u00e1s de una hiperinflaci\u00f3n.",
            "Solo Colombia estima un flujo migratorio de un mill\u00f3n de personas por su territorio, y ha regularizado temporalmente a 820 mil venezolanos.",
            "En una reciente declaraci\u00f3n en Ginebra, Grandi precis\u00f3 que \"unas 5.000 personas abandonan Venezuela cada d\u00eda actualmente\", en \"el mayor movimiento de poblaci\u00f3n en la historia reciente de Am\u00e9rica Latina\".",
            "El presidente de Venezuela niega que en su pa\u00eds haya una crisis migratoria y ha pedido a la ONU \"sincerar\" las estad\u00edsticas. \n\nTambi\u00e9n desmiente que exista una emergencia humanitaria a ra\u00edz de la escasez cr\u00f3nica de art\u00edculos de primera necesidad.",
            "Antes de proseguir su periplo por Argentina, Grandi se reunir\u00e1 el lunes con el presidente de Colombia, Iv\u00e1n Duque, quien desde su llegada al poder el 7 de agosto est\u00e1 ejerciendo una fuerte presi\u00f3n diplom\u00e1tica sobre Maduro, a cuyo gobierno tacha de \"dictadura\"."
        ],
        "derecho": "18",
        "otrosDerechos": "CONTEXTO",
        "subDerechos": "",
        "EP": "NO"
    },
    {
        "id": "97",
        "idPeriodico": "22959",
        "periodico": "EU",
        "url": "http://www.eluniversal.com/sucesos/22959/ministro-reverol-homicidios-en-caracas-han-disminuido-un-354",
        "fecha": "11/10/2018",
        "fechaPublicacion": "11/10/2018 03:30 pm",
        "autor": "EFE",
        "seccion": "sucesos",
        "palabrasClaves": "NO_TIENE",
        "titular": "Ministro Reverol: Homicidios en Caracas han disminuido un 35,4%",
        "subtitular": "El ministro de Interiores a\u00f1adi\u00f3 que los secuestros han disminuido en un 50%. \"Y eso es gracias a la las labores de patrullaje, de inteligencia y de labor inmediata\"",
        "imagen": "http://static.eluniversal.com/2018/06/16/reverol.jpg",
        "contenido": [
            "Caracas.-El ministro de Relaciones Interiores, Justicia y Paz, N\u00e9stor Reverol, inform\u00f3 este jueves que en lo que va de a\u00f1o los casos de homicidio han \"disminuido\" en un 35,4% en Caracas, considerada una de las ciudades m\u00e1s violentas del mundo.",
            "\"Queremos informar que en el Distrito Capital ha habido una disminuci\u00f3n de la incidencia delictiva, es importante destacar, de un 30,8% en comparaci\u00f3n al 2017 y en los homicidios ha habido una reducci\u00f3n importante de 35,4%\", dijo Reverol durante un despliegue de cuerpos de seguridad en un sector de la capital venezolana.",
            "Para respaldar estos datos indic\u00f3 que \"por ejemplo de ayer para hoy no hubo homicidios en el Distrito Capital\". \n\nSin embargo, durante la ma\u00f1ana de este jueves un ni\u00f1o de 12 a\u00f1os muri\u00f3 por una bala perdida en un enfrentamiento entre la polic\u00eda y delincuentes y, en otro hecho, un joven de 27 a\u00f1os fue asesinado para presuntamente robarle el tel\u00e9fono celular, rese\u00f1\u00f3 Efe.",
            "En sus declaraciones, el ministro no hizo referencia a estos hechos ocurridos en el centro y este de Caracas, ni profundiz\u00f3 en detalles sobre la informaci\u00f3n que ofreci\u00f3.",
            "Reverol a\u00f1adi\u00f3 que los secuestros han disminuido en un 50%.\u00a0\"Y eso es gracias a la las labores de patrullaje, de inteligencia y de labor inmediata\", afirm\u00f3.",
            "A finales del a\u00f1o pasado, Reverol inform\u00f3 que el n\u00famero de homicidios en Venezuela se redujo en un 15,2% al pasar de 16.976 cr\u00edmenes reportados en 2016 a 14.389 en 2017.",
            "El n\u00famero oficial estuvo muy por debajo del ofrecido por la ONG Observatorio Venezolano de Violencia (OVV), que registr\u00f3 89 muertes violentas por cada 100.000 habitantes, lo que se traduce en 26.616 v\u00edctimas."
        ],
        "derecho": "1.10",
        "otrosDerechos": "",
        "subDerechos": "1.10.1",
        "EP": "NO"
    },
    {
        "id": "98",
        "idPeriodico": "256240",
        "periodico": "EN",
        "url": "http://www.el-nacional.com/noticias/politica/oposicion-chavismo-disidente-unen-defensa-constitucion_256240",
        "fecha": "18/10/2018",
        "fechaPublicacion": "2018-10-291T01:15:00-0400",
        "autor": "RAFAEL LE\u00d3N | raleon@el-nacional.com",
        "seccion": "Pol\u00edtica",
        "palabrasClaves": "Pol\u00edtica, Oposici\u00f3n",
        "titular": "La oposici\u00f3n y el chavismo disidente se unen en defensa de la Constituci\u00f3n",
        "subtitular": "Abogados y dirigentes advierten que el gobierno pretende \u201cconstitucionalizar\u201d el modelo pol\u00edtico que ha puesto en marcha la asamblea constituyente desde 2017",
        "imagen": "http://en-cdnmed.agilecontent.com//resources/jpg/4/7/1534986985074.jpg",
        "contenido": [
            "La amenaza de incluir en la Constituci\u00f3n el modelo pol\u00edtico actual, que se instaura desde la asamblea nacional constituyente, ha generado puntos de encuentros entre sectores de la oposici\u00f3n y el chavismo disidente, que han sostenido reuniones en las \u00faltimas semanas para dar con una estrategia unitaria en defensa de la carta magna vigente desde 1999.",
            "Negal Morales, secretario de la Asamblea Nacional e integrante del Frente Amplio Venezuela Libre, indic\u00f3 que desde esta plataforma iniciaron una ronda de conversaciones para decidir si participan o se oponen a la modificaci\u00f3n constitucional, y la enfrentan con movilizaci\u00f3n ante un posible refer\u00e9ndum.",
            "El abogado constitucionalista Pedro Afonso del Pino indic\u00f3 que ni en la Constituci\u00f3n ni en las bases comiciales est\u00e1 establecida la obligaci\u00f3n de hacer un refer\u00e9ndum aprobatorio de una nueva carta magna. \u201cLa l\u00f3gica constitucional y el precedente de 1999 lo obligar\u00edan, pero en la estrategia del gobierno no s\u00e9 si esto est\u00e1 claro\u201d, expres\u00f3. Recomend\u00f3 a la oposici\u00f3n pensar en la participaci\u00f3n en caso de que la aceptaci\u00f3n del nuevo texto constitucional se someta a una consulta popular. \u201cEsta huelga electoral nos lleva al salto al vac\u00edo\u201d, advirti\u00f3.",
            "\u201cSi hay una movilizaci\u00f3n de todo el pueblo que permita estar en todas las mesas electorales, es posible derrotar al gobierno en las urnas, con unidad y sentido de la direccionalidad independientemente de la posici\u00f3n pol\u00edtica\u201d, manifest\u00f3 H\u00e9ctor Navarro, ex ministro de las carteras de Energ\u00eda y Educaci\u00f3n. Navarro considera que la defensa de la Constituci\u00f3n es un punto de partida para otras luchas que se podr\u00edan emprender por el bien com\u00fan del pa\u00eds.",
            "Morales exhort\u00f3 a la Asamblea Nacional, que anunci\u00f3 la creaci\u00f3n de una comisi\u00f3n en defensa de la Constituci\u00f3n, a integrar al equipo de trabajo al chavismo disidente y a los constituyentitas de 1999.",
            "Navarro indic\u00f3 que la ANC prepara una carta magna a discreci\u00f3n, sin discusi\u00f3n y bajo imposici\u00f3n. Afirm\u00f3 que el hermetismo es tal, que hay constituyentes que desconocen el texto; incluso, la misma directiva de la ANC. \u201cAhora el siguiente paso que pretende dar el gobierno es aprobarla en unas condiciones que no sabemos, para formalizar la manera en que ellos han venido gobernando. Las versiones que han rodado echan a la borda las conquistas de la Constituci\u00f3n de\u00a01999\u201d, expres\u00f3.",
            "Ilegalidad",
            "Del Pino asegur\u00f3 que en la pr\u00e1ctica la constituyente ha estado haciendo una \u201cConstituci\u00f3n dispersa\u201d a trav\u00e9s de varios textos normativos con rango constitucional, por ejemplo, cuando asume las competencias de la Asamblea Nacional o de otros poderes p\u00fablicos.",
            "Indic\u00f3 que la constituyente es \u00edrrita desde su origen y que este a\u00f1o, que ha estado funcionado, ha ejecutado una violaci\u00f3n integral de la Constituci\u00f3n, que incluyen el irrespeto a los art\u00edculos 7, 347, 348 y 349 que regulan la supremac\u00eda de los poderes y el funcionamiento de una asamblea constituyente.",
            "\u201cHay dudas si realmente el inter\u00e9s del gobierno es hacer una nueva Constituci\u00f3n o mantener la ANC que sirve de salvavidas para \u2018legalizar\u2019 los actos que est\u00e1n fuera de la carta magna\u201d, a\u00f1adi\u00f3 Del Pino.",
            "Al igual que Navarro y la ONG Acceso a la Justicia, Del Pino advirti\u00f3 que desde la ANC se pretende dar rango constitucional al modelo pol\u00edtico que se ha puesto en marcha desde julio del a\u00f1o pasado, en el que se viola continuamente la carta magna. De acuerdo con Acceso a la Justicia, el borrador del texto que se redacta desde la ANC, establece cambios radicales en la Constituci\u00f3n, entre ellos el desmantelamiento del Estado federal por el llamado Estado comunal, limitaci\u00f3n importante de la propiedad privada y \u201cconstitucionalizaci\u00f3n\u201d \u2013darle rango constitucional\u2013 de la propiedad social y propiedad colectiva, as\u00ed como la supresi\u00f3n de la independencia de los Poderes P\u00fablicos y la inclusi\u00f3n de delito de traici\u00f3n a la patria.",
            "Mar\u00eda Corina Machado, coordinadora de Vente Venezuela, alert\u00f3 que el gobierno negocia la imposici\u00f3n de la carta magna que se redacta en la ANC, ofreciendo a cambio la renovaci\u00f3n de Poderes P\u00fablicos en dos a\u00f1os.",
            "\u201cDos a\u00f1os m\u00e1s de Maduro en el poder, a cambio de que se juramente en la AN leg\u00edtima el 10 de enero con el voto favorable no solamente con los diputados del PSUV, sino algunos que se llaman oposici\u00f3n\u201d, explic\u00f3 desde la Embajada de Espa\u00f1a, donde consign\u00f3 un documento en rechazo del di\u00e1logo.",
            "El Dato",
            "El Frente Amplio Venezuela Libre prepara un congreso que se desarrollar\u00e1 en el mes de noviembre, inform\u00f3 Negal Morales. A trav\u00e9s de las actividades, la dirigencia busca escuchar la voz de los opositores en las regiones del pa\u00eds para luego elevarlo a un congreso nacional. Dijo que el objetivo es lograr la uni\u00f3n de los venezolanos y una estrategia de lucha para evitar \u201cla imposici\u00f3n de una nueva Constituci\u00f3n\u201d."
        ],
        "derecho": "12",
        "otrosDerechos": "CONTEXTO",
        "subDerechos": "",
        "EP": "NO"
    },
    {
        "id": "99",
        "idPeriodico": "261205",
        "periodico": "EN",
        "url": "http://www.el-nacional.com/noticias/mundo/oim-acnur-exaltaron-plan-trabajo-para-migrantes-venezolanos_261205",
        "fecha": "26/11/2018",
        "fechaPublicacion": "2018-11-330T07:42:00-0400",
        "autor": "EFE",
        "seccion": "Mundo",
        "palabrasClaves": "NO_TIENE",
        "titular": "OIM y Acnur exaltaron plan de trabajo para migrantes venezolanos",
        "subtitular": "El Plan de Trabajo de Quito busca facilitar la movilidad humana de los ciudadanos venezolanos en Argentina, Chile, Colombia, Costa Rica, Paraguay, Per\u00fa, Uruguay y Ecuador",
        "imagen": "http://en-cdnmed.agilecontent.com//resources/jpg/8/3/1538871566438.jpg",
        "contenido": [
            "El Alto Comisionado de las Naciones Unidas para los Refugiados (Acnur) y la Organizaci\u00f3n Internacional para las Migraciones (OIM) apreciaron este lunes el plan de trabajo elaborado por ocho pa\u00edses latinoamericanos para atender las necesidades de los migrantes y refugiados venezolanos.",
            "En el marco de la II Reuni\u00f3n T\u00e9cnica Internacional, que tuvo lugar en Quito la semana pasada para tratar ese fen\u00f3meno migratorio en la regi\u00f3n, representantes de Argentina, Chile, Colombia, Costa Rica, Paraguay, Per\u00fa, Uruguay y Ecuador suscribieron una declaraci\u00f3n y un plan de acci\u00f3n para atender las necesidades de los venezolanos.",
            "\"Esta Declaraci\u00f3n y Plan de Trabajo se inscriben en la larga tradici\u00f3n de solidaridad de Am\u00e9rica Latina con las personas que se ven obligadas a abandonar sus pa\u00edses y es un importante hito en la armonizaci\u00f3n de las pol\u00edticas y pr\u00e1cticas de los pa\u00edses de la regi\u00f3n\", se\u00f1al\u00f3 un informe de la Acnur.",
            "Asegur\u00f3 que el Plan de Trabajo de Quito busca facilitar la movilidad humana de los ciudadanos venezolanos en los territorios de los pa\u00edses mencionados, quienes se comprometieron a impulsar medidas que permitan evaluar y normalizar el estatus migratorio.",
            "Tambi\u00e9n se establecen procedimientos o protocolos para garantizar el adecuado ejercicio de los derechos b\u00e1sicos como la salud, la educaci\u00f3n y el trabajo para refugiados y migrantes de Venezuela.",
            "Adem\u00e1s, se\u00f1ala que los grupos de atenci\u00f3n preferentes ser\u00e1n los ni\u00f1os y ni\u00f1as, sobrevivientes de violencia sexual basada en g\u00e9nero, personas con discapacidad y v\u00edctimas de trata.",
            "El n\u00famero de refugiados y migrantes de Venezuela en todo el mundo es de 3.000.000, incluidos 2.400.000 en Am\u00e9rica Latina y el Caribe, seg\u00fan el informe del Acnur."
        ],
        "derecho": "18",
        "otrosDerechos": "CONTEXTO",
        "subDerechos": "",
        "EP": "NO"
    },
    {
        "id": "100",
        "idPeriodico": "254504",
        "periodico": "EN",
        "url": "http://www.el-nacional.com/noticias/politica/cdh-ucab-migrantes-refugiados-venezolanos-son-vulnerables_254504",
        "fecha": "05/10/2018",
        "fechaPublicacion": "2018-10-278T02:35:00-0400",
        "autor": "El Nacional Web",
        "seccion": "Pol\u00edtica",
        "palabrasClaves": "Pol\u00edtica, Crisis econ\u00f3mica, Di\u00e1spora",
        "titular": "CDH-UCAB: Migrantes y refugiados venezolanos son vulnerables",
        "subtitular": "El abogado Eduardo Trujillo se\u00f1al\u00f3 que existen m\u00faltiples factores de discriminaci\u00f3n hac\u00eda los venezolanos en el exterior\u00a0",
        "imagen": "http://en-cdnmed.agilecontent.com//resources/jpg/3/0/1538763338903.jpg",
        "contenido": [
            "Eduardo Trujillo, representante del Centro de Derechos Humanos de la Universidad Cat\u00f3lica Andr\u00e9s Bello, se\u00f1al\u00f3 ante la Comisi\u00f3n Interamericana de Derechos Humanos que los migrantes y refugiados venezolano est\u00e1n expuestos a trata de personas y xenofobia.",
            "\u201cHemos identificado las vulnerabilidades y riesgos espec\u00edficos que acompa\u00f1an a las personas migrantes y refugiadas provenientes de Venezuela en todas las etapas del desplazamiento\u201d, indic\u00f3 Trujillo.",
            "El abogado resalt\u00f3 que entre las vulnerabilidades y riesgos est\u00e1 la posibilidad de que puedan ser v\u00edctimas de trata de personas, xenofobia, violaciones al derecho a la vida y apatridia.",
            "El representante del CDH de la UCAB se\u00f1al\u00f3 que la poblaci\u00f3n venezolana migrante y refugiada se ha enfrentado y contin\u00faa enfrent\u00e1ndose a violaciones de derechos humanos.",
            "\u201cHemos hecho \u00e9nfasis en los grupos poblacionales de migrantes y refugiados en los que convergen m\u00faltiples factores de discriminaci\u00f3n como g\u00e9nero, raza, orientaci\u00f3n sexual, entre otros que de forma intersesional aumentan los niveles de vulnerabilidad y afectan el goce y ejercicio de los derechos humanos de estos sectores de la poblaci\u00f3n\u201d, afirm\u00f3."
        ],
        "derecho": "CONTEXTO",
        "otrosDerechos": "5",
        "subDerechos": "",
        "EP": "NO"
    },
    {
        "id": "101",
        "idPeriodico": "254975",
        "periodico": "EN",
        "url": "http://www.el-nacional.com/noticias/salud/aumentan-mineria-ilegal-paludismo-amazonas_254975",
        "fecha": "09/10/2018",
        "fechaPublicacion": "2018-10-282T07:36:00-0400",
        "autor": "El Nacional Web",
        "seccion": "Salud",
        "palabrasClaves": "Salud, Medicinas, Gobierno",
        "titular": "Aumentan la miner\u00eda ilegal y el paludismo en Amazonas",
        "subtitular": "De acuerdo con data oficial de la Direcci\u00f3n de Salud Ambiental del Ministerio de Salud, durante el primer trimestre de 2018 se confirmaron\u00a0797 casos de malaria",
        "imagen": "http://en-cdnmed.agilecontent.com//resources/jpg/4/2/1539085176124.jpg",
        "contenido": [
            "El Observatorio de Derechos Ind\u00edgenas\u00a0Kap\u00e9 Kap\u00e9\u00a0hizo seguimiento a la\u00a0situaci\u00f3n sanitaria\u00a0en\u00a0Amazonas. En la entidad se investig\u00f3 sobre los impactos socioambientales\u00a0de la miner\u00eda ilegal, rese\u00f1\u00f3\u00a0El Pitazo.",
            "\u201cEl Alto Orinoco es uno de los m\u00e1s perjudicados por la miner\u00eda ilegal, presentando altos casos de\u00a0paludismo\u00a0de todos los niveles, de acuerdo con lo que indican los n\u00fameros porcentuales de su densidad poblacional\u201d, explic\u00f3 Luis Betancourt, principal investigador de la organizaci\u00f3n.",
            "Un balance de la organizaci\u00f3n Kap\u00e9\u00a0Kap\u00e9,\u00a0el Alto Orinoco present\u00f3\u00a0396 casos entre 11.000 habitantes.\u00a0En el municipio Manapiare, seg\u00fan data oficial de la Direcci\u00f3n de Salud Ambiental del Ministerio de Salud, durante el primer trimestre de 2018 se confirmaron\u00a0797 casos de malaria.",
            "Wilmer P\u00e9rez, promotor social del referido sector,\u00a0explic\u00f3 que padecen una dif\u00edcil y grave situaci\u00f3n sanitaria, en especial con la malaria y\u00a0desnutrici\u00f3n infantil.",
            "Lea m\u00e1s en\u00a0El Pitazo."
        ],
        "derecho": "3.2",
        "otrosDerechos": "2.1",
        "subDerechos": "3.2.1, 2.1.1",
        "EP": "NO"
    },
    {
        "id": "102",
        "idPeriodico": "253142",
        "periodico": "EN",
        "url": "http://www.el-nacional.com/noticias/politica/jubilados-cantv-exigen-mejores-condiciones-por-sus-anos-servicio_253142",
        "fecha": "25/09/2018",
        "fechaPublicacion": "2018-09-268T11:11:00-0400",
        "autor": "EL NACIONAL WEB",
        "seccion": "Pol\u00edtica",
        "palabrasClaves": "Pol\u00edtica, Delcy Rodr\u00edguez, Estados Unidos, Cilia Flores, Jorge Rodr\u00edguez, Vladimir Padrino L\u00f3pez",
        "titular": "Jubilados de Cantv exigen mejores condiciones por sus a\u00f1os de servicio",
        "subtitular": "Los trabajadores retirados de la empresa trancaron la avenida Libertador para exigir mejores condiciones en sus pensiones",
        "imagen": "http://en-cdnmed.agilecontent.com//resources/jpg/4/4/1537890306344.jpg",
        "contenido": [
            "Jubilados de Cantv protestan este martes, en la avenida Libertador de\u00a0Caracas, para exigir mejores condiciones por sus a\u00f1os de servicio en\u00a0la empresa.",
            "Los manifestantes trancaron el paso de veh\u00edculos en la avenida y piden que se les otorgue un servicio m\u00e9dico para sobrevivientes, se homologuen sus pensiones y se les otorgue el mismo bono de alimentaci\u00f3n que reciben los trabajadores activos.",
            "Por medio de carteles, denuncian que luego de 16 a\u00f1os de trabajo en Cantv no tienen una calidad de vida digna por las precarias pensiones que reciben."
        ],
        "derecho": "2.6",
        "otrosDerechos": "",
        "subDerechos": "2.6.1",
        "EP": "SI"
    },
    {
        "id": "103",
        "idPeriodico": "260906",
        "periodico": "EN",
        "url": "http://www.el-nacional.com/noticias/politica/audiencia-funcionarios-del-sebin-relacionados-caso-alban-fue-diferida_260906",
        "fecha": "23/11/2018",
        "fechaPublicacion": "2018-11-327T06:41:00-0400",
        "autor": "El Nacional Web",
        "seccion": "Pol\u00edtica",
        "palabrasClaves": "Pol\u00edtica, Sebin",
        "titular": "Audiencia de funcionarios del Sebin relacionados al caso Alb\u00e1n fue diferida",
        "subtitular": "Los uniformados son acusados de \"quebrantamiento del deber de custodia\"\u00a0",
        "imagen": "http://en-cdnmed.agilecontent.com//resources/jpg/2/6/1543007612362.jpg",
        "contenido": [
            "La audiencia de presentaci\u00f3n de los funcionarios del Servicio Bolivariano de Inteligencia Nacional que ser\u00edan imputados por\u00a0la muerte del concejal Fernando Alb\u00e1n, no se realiz\u00f3 este viernes debido a que los acusados y los miembros de la Fiscal\u00eda del Ministerio P\u00fablico no llegaron al lugar a la hora pautada.",
            "En la audiencia, a cargo del juez Fredy P\u00e9rez, se imputar\u00eda a los funcionarios por \u201cquebrantamiento del deber de custodia\u201d.",
            "Cuando los abogados solicitaron informaci\u00f3n sobre el hecho, Mar\u00eda Gabriela la Rosa, secretaria del Tribunal, inform\u00f3 que \u201cFernando Alb\u00e1n no aparece como v\u00edctima en ese proceso\u201d y se neg\u00f3 a recibir el poder que exhibieron los abogados para acreditar su legitimaci\u00f3n y actuar en la audiencia.",
            "Ram\u00f3n Alfredo Aguilar, Enrique Serra y Susnaikyl Corniel, abogados de la familia Alb\u00e1n, pueden actuar y solicitar la aplicaci\u00f3n del Protocolo de Minessota, Protocolo de Estambul y del Pacto Internacional de los Derechos Civiles debido a que consideran que la muerte del concejal fue \u201cpotencialmente il\u00edcita\u201d.",
            "Con informaci\u00f3n de nota de prensa"
        ],
        "derecho": "1.1",
        "otrosDerechos": "1.10",
        "subDerechos": "1.1.1.3, 1.10.1",
        "EP": "NO"
    },
    {
        "id": "104",
        "idPeriodico": "256076",
        "periodico": "EN",
        "url": "http://www.el-nacional.com/noticias/latinoamerica/costa-rica-apoya-iniciativa-para-investigar-nicolas-maduro-ante-cpi_256076",
        "fecha": "16/10/2018",
        "fechaPublicacion": "2018-10-289T09:47:00-0400",
        "autor": "El Nacional Web",
        "seccion": "Latinoam\u00e9rica",
        "palabrasClaves": "NO_TIENE",
        "titular": "Costa Rica apoya iniciativa para investigar a Nicol\u00e1s Maduro ante CPI",
        "subtitular": "La informaci\u00f3n fue suministrada mediante un comunicado este martes",
        "imagen": "http://en-cdnmed.agilecontent.com//resources/jpg/0/1/1539741467910.jpg",
        "contenido": [
            "Carlos Alvarado, presidente de Costa Rica, anunci\u00f3 que su pa\u00eds apoya\u00a0 la iniciativa de Argentina, Canad\u00e1, Chile, Colombia, Paraguay y Per\u00fa para que la Corte Penal Internacional investigue la posible comisi\u00f3n de cr\u00edmenes de lesa humanidad\u00a0por el gobierno de Nicol\u00e1s Maduro.",
            "\u201cEn seguimiento a su hist\u00f3rica lucha contra la impunidad, Costa Rica apoya las gestiones, presentadas el 26 de setiembre del 2018, por seis pa\u00edses de Am\u00e9rica, con base en el art\u00edculo 14.2 del Estatuto de Roma, en el que le solicitan a la Fiscal\u00eda se inicie una investigaci\u00f3n sobre la posible comisi\u00f3n de cr\u00edmenes de lesa humanidad, que pudieran haber ocurrido a partir del 12 de febrero de 2014.\u201d, afirm\u00f3 el mandatario.",
            "Costa Rica conf\u00eda en la independencia\u00a0de la corte para investigar y tomar las medidas necesarias, seg\u00fan el comunicado publicado en el Ministerio de Relaciones Exteriores y Culto.",
            "Hizo\u00a0un llamado a las autoridades de Venezuela para que cumplan con las obligaciones internacionales adquiridas al acceder a los intrumentos jur\u00eddicos internacionales de los DD HH.",
            "El Estado costarricense indic\u00f3 que continuar\u00e1 los\u00a0foros multilaterales y canales diplom\u00e1ticos\u00a0para contribuir a la superaci\u00f3n de la crisis venezolana, mediante una salida pac\u00edfica y negociada.",
            "Con informaci\u00f3n del\u00a0Ministerio de Relaciones Exteriores y Culto"
        ],
        "derecho": "CONTEXTO",
        "otrosDerechos": "18",
        "subDerechos": "",
        "EP": "NO"
    },
    {
        "id": "105",
        "idPeriodico": "23117",
        "periodico": "EU",
        "url": "http://www.eluniversal.com/politica/23117/lorent-saleh-asegura-que-no-esta-desterrado-y-volvera",
        "fecha": "14/10/2018",
        "fechaPublicacion": "14/10/2018 05:30 am",
        "autor": "Diario El Universal",
        "seccion": "politica",
        "palabrasClaves": "NO_TIENE",
        "titular": "Lorent Saleh asegura que no est\u00e1 desterrado y volver\u00e1",
        "subtitular": "Saleh: \u201cYo lo que les pido es que pensemos que en Venezuela hay seres inocentes tras las rejas, gente que est\u00e1 secuestrada y que merecen cruzar el puente como yo lo cruc\u00e9\u201d",
        "imagen": "http://mmedia.eluniversal.com/17817/lorent-saleh-asegura-que-no-esta-desterrado-y-volvera-7762.jpg",
        "contenido": [
            "El joven dirigente pol\u00edtico Lorent Saleh, excarcelado el viernes por la autoridades nacionales, enfatiz\u00f3, a su llegada a Espa\u00f1a que \u00e9l no est\u00e1 desterrado: \"Estoy en libertad, a m\u00ed nadie me va a desterrar de mi pa\u00eds porque pronto volver\u00e9\", dijo el opositor que en breve iniciar\u00e1 los tr\u00e1mites para lograr el estatus de refugiado.",
            "El opositor explic\u00f3 que \"como todo lo que pasa all\u00ed\" (en el Sebin) fue avisado un d\u00eda antes de que iba a salir pero sin mayores detalles: \"Simplemente me llamaron, me sacaron de la celda y me dijeron que iba a iniciar un nuevo proceso en mi vida pero no sab\u00eda qu\u00e9 era; me montaron en un patrulla y me llevaron al aeropuerto\", rese\u00f1\u00f3 la agencia Efe.",
            "Saleh reconoci\u00f3 este s\u00e1bado  que, en varias ocasiones pens\u00f3 en suicidarse porque era \"el \u00fanico mecanismo de defensa\" de que dispon\u00eda para hacer \"frente a a\u00f1os de torturas\".",
            "Saleh lleg\u00f3 al aeropuerto de Madrid acompa\u00f1ado del secretario de Estado espa\u00f1ol de Cooperaci\u00f3n y para Iberoam\u00e9rica y el Caribe, Juan Pablo de Laiglesia, en un vuelo procedente de Caracas.",
            "El funcionario espa\u00f1ol se hab\u00eda reunido con el canciller Jorge Arreaza, el pasado 10 de octubre en la Casa Amarilla.",
            "El gobierno liber\u00f3 a Saleh luego de 4 a\u00f1os de detenci\u00f3n."
        ],
        "derecho": "1.2",
        "otrosDerechos": "1.10",
        "subDerechos": "1.2.2, 1.10.1.1",
        "EP": "NO"
    },
    {
        "id": "106",
        "idPeriodico": "22804",
        "periodico": "EU",
        "url": "http://www.eluniversal.com/el-universal/22804/ordenan-salida-de-aire-del-programa-del-programa-gente-de-palabra",
        "fecha": "10/10/2018",
        "fechaPublicacion": "10/10/2018 09:02 am",
        "autor": "Diario El Universal",
        "seccion": "el-universal",
        "palabrasClaves": "NO_TIENE",
        "titular": "Ordenan salida de aire del programa \u201cGente de Palabra\u201d",
        "subtitular": "El conductor del espacio radial, Alonso Moleiro, indic\u00f3 que la suspensi\u00f3n obedece, seg\u00fan su criterio, a opiniones emitidas sobre la necesidad de \u201celecciones limpias, decentes y justas\u201d",
        "imagen": "http://mmedia.eluniversal.com/17814/microfono-7441.jpg",
        "contenido": [
            "\u00a0Caracas.- Este martes se conoci\u00f3 que Conatel orden\u00f3 la salida del aire del programa",
            ". El espacio transmitido en la 90.3 FM, de la cadena Uni\u00f3n Radio, era conducido por los  comunicadores Alonso Moleiro y Esteninf Olivarez.",
            "El periodista inform\u00f3 en su cuenta en la red social Twitter (@amoleiro)  lo siguiente: \u201cHasta hoy los estuvimos acompa\u00f1ando en #GenteDePalabra, 90.3 Fm en Caracas, por @Unionradionet. Conatel ha ordenado nuestra salida del aire. Quiero enviar una palabra muy especial de aliento, cari\u00f1o y reconocimiento a mis compa\u00f1eros del @Unionradionet, lugar que considero mi casa. A mis productores, Yessica y Luis Ignacio, a Valeria. A mis queridas @MariaFFlores2 y @esteninf y a todos mis compa\u00f1eros del circuito\u201d.",
            "Seg\u00fan indic\u00f3 Moleiro, \u201ca @Conatel le molest\u00f3, entre otras, que yo haya dicho que en este pa\u00eds no se hicieron unas elecciones limpias, decentes y justas, y que la sociedad democr\u00e1tica deber\u00eda pedir que se repitan, que se hagan, unas verdaderas elecciones presidenciales. Como las de antes\u201d.",
            "Agreg\u00f3 que espera continuar \u201cen el pa\u00eds, desde otros espacios, que existen, comprometidos con esta lucha, informando, pero tambi\u00e9n diciendo lo que pienso, haciendo mi trabajo, mi parte como periodista y como venezolano. Yo no tengo por qu\u00e9 andarme disculpando por expresar mis opiniones. Este pa\u00eds se debe a s\u00ed mismo una reflexi\u00f3n muy seria sobre la normalizaci\u00f3n de la barbarie, la banalizaci\u00f3n del voto, la confiscaci\u00f3n de la soberan\u00eda popular, la decencia en la administraci\u00f3n y el ejercicio del poder. Los venezolanos deber\u00edan poder elegir qui\u00e9n los gobernar\u00e1\u201d."
        ],
        "derecho": "1.7",
        "otrosDerechos": "",
        "subDerechos": "",
        "EP": "SI"
    },
    {
        "id": "107",
        "idPeriodico": "255700",
        "periodico": "EN",
        "url": "http://www.el-nacional.com/noticias/politica/espana-planteara-ante-cambiar-sanciones-por-dialogo-con-venezuela_255700",
        "fecha": "14/10/2018",
        "fechaPublicacion": "2018-10-287T10:25:00-0400",
        "autor": "El Nacional Web",
        "seccion": "Pol\u00edtica",
        "palabrasClaves": "Espa\u00f1a, Nicol\u00e1s Maduro, Pol\u00edtica, Europa",
        "titular": "Espa\u00f1a plantear\u00e1 ante la UE cambiar sanciones por di\u00e1logo con Venezuela",
        "subtitular": "La decisi\u00f3n ser\u00e1 tomada este lunes durante el consejo de ministros de Asuntos Exteriores de la Uni\u00f3n Europea",
        "imagen": "http://en-cdnmed.agilecontent.com//resources/jpg/4/5/1539524044454.jpg",
        "contenido": [
            "El ministro de Exteriores de Espa\u00f1a, Joseph Borrell, apelar\u00e1 por la defensa de la democracia y los derechos humanos de Venezuela;\u00a0sin embargo, apoyar\u00e1 el di\u00e1logo como una medida para que el pa\u00eds pueda salir de la crisis pol\u00edtica y econ\u00f3mica que atraviesa.",
            "Con esta propuesta, dejar\u00eda\u00a0a un lado la posibilidad de implementar sanciones a los funcionarios venezolanos, lo que contradice las acciones adoptadas por el presidente de Estados Unidos, Donald Trump, rese\u00f1\u00f3\u00a0El Pa\u00eds\u00a0de Espa\u00f1a.",
            "Si se toma en cuenta la medida, Espa\u00f1a ir\u00eda contra la estrategia implementada por el gobierno de Mariano Rajoy, que hab\u00eda impulsado un castigo diplom\u00e1tico por parte de la UE para el gobierno de Nicol\u00e1s Maduro.",
            "La decisi\u00f3n ser\u00e1 tomada este lunes durante el consejo de ministros de Asuntos Exteriores de la Uni\u00f3n Europea. Los funcionarios se reunir\u00e1n en un almuerzo para abordar el tema de Venezuela, por lo que existe la posibilidad de que no lleguen a un acuerdo determinante.",
            "Lea m\u00e1s en\u00a0El Pa\u00eds."
        ],
        "derecho": "CONTEXTO",
        "otrosDerechos": "",
        "subDerechos": "",
        "EP": "NO"
    },
    {
        "id": "108",
        "idPeriodico": "260707",
        "periodico": "EN",
        "url": "http://www.el-nacional.com/noticias/protestas/trabajadores-ferrominera-guayana-exigen-aumento-sueldo_260707",
        "fecha": "22/11/2018",
        "fechaPublicacion": "2018-11-326T10:24:00-0400",
        "autor": "El Nacional Web",
        "seccion": "Protestas",
        "palabrasClaves": "Nicol\u00e1s Maduro, Econom\u00eda, Protestas, Sociedad, Inflaci\u00f3n",
        "titular": "Trabajadores de Ferrominera de Guayana exigen aumento de sueldo",
        "subtitular": "Aseguran que el \u00fanico regalo que los venezolanos quieren es la salida del poder del presidente Nicol\u00e1s Maduro",
        "imagen": "http://en-cdnmed.agilecontent.com//resources/jpg/1/0/1542896502101.jpg",
        "contenido": [
            "Un grupo de trabajadores de la Ferrominera, en Guayana, realizaron una rueda de prensa para exigir respeto a los salarios y a los contratos de la empresa.",
            "Entre las exigencias\u00a0tambi\u00e9n est\u00e1\u00a0una bonificaci\u00f3n para poder comprar juguetes para sus hijos en la \u00e9poca decembrina.",
            "Adem\u00e1s, los empleados pidieron la salida del presidente Nicol\u00e1s Maduro del poder.",
            "\u201cEl \u00fanico regalo que los trabajadores y todo el pueblo venezolano le pide a Maduro es que se vaya, que abandone el poder porque le quedo grande\u201d, dijo Rub\u00e9n Gonz\u00e1lez, presidente del sindicato de la empresa.",
            "Por otro lado, los trabajadores rechazaron las acciones cometidas por funcionarios de la Polic\u00eda Nacional Bolivariana (PNB)\u00a0y de la Guardia Nacional Bolivariana (GNB) durante las protestas que han realizado."
        ],
        "derecho": "2.3",
        "otrosDerechos": "",
        "subDerechos": "2.3.4",
        "EP": "NO"
    },
    {
        "id": "109",
        "idPeriodico": "252182",
        "periodico": "EN",
        "url": "http://www.el-nacional.com/noticias/sociedad/trabajadores-del-metro-protestaron-chacao_252182",
        "fecha": "18/09/2018",
        "fechaPublicacion": "2018-09-261T10:40:00-0400",
        "autor": "El Nacional Web",
        "seccion": "Sociedad",
        "palabrasClaves": "Metro de Caracas, Protestas, Sociedad",
        "titular": "Trabajadores del Metro protestaron en Chacao",
        "subtitular": "Los empleados de la compa\u00f1\u00eda exigieron que se les haga el pago de convenciones colectivas",
        "imagen": "http://en-cdnmed.agilecontent.com//resources/jpg/7/7/1537281538677.jpg",
        "contenido": [
            "Empleados del Metro de Caracas protestaron\u00a0este martes a la altura de Chacao por contrataciones colectivas. Aseguraron\u00a0que no est\u00e1n dispuestos a perderlas porque tienen\u00a0a\u00f1os prestando servicio a la compa\u00f1\u00eda.",
            "Juan Ovalles, presidente de la Asociaci\u00f3n de Jubilados y Pensionados del Metro de Caracas, inform\u00f3 que los trabajadores salieron a\u00a0la calle para exigirle al presidente del metro que respete las contrataciones colectivas.",
            "A su vez, se refiri\u00f3 a la situaci\u00f3n del Metro de Caracas y acot\u00f3 que la instituci\u00f3n est\u00e1 cerca de un paro t\u00e9cnico que, en cualquier momento, colapsar\u00e1\u00a0las instalaciones.",
            "\u201cSeguridad, eficiencia y confort era el slogan que usaba en sus inicios la instituci\u00f3n y actualmente ninguna de esas tres condiciones se cumplen. Para nadie es un secreto que tiene deficiencia en cuanto al rodamiento de trenes\u201d, dijo Ovalles.",
            "Tambi\u00e9n se refiri\u00f3 al cobro del pasaje para usar el servicio y explic\u00f3 que los torniquetes no est\u00e1n funcionando, por\u00a0lo que un miliciano \u201chace las veces de torniquete\u201d para recoger los tickets de los usuarios",
            "\u201cEl hombre tiene una bolsita para que la gente deposite el boleto ah\u00ed y qui\u00e9n sabe qu\u00e9 hacen luego con esos tickets porque a\u00fan son v\u00e1lidos para un pasaje\u201d, acot\u00f3 Ovalles."
        ],
        "derecho": "2.3",
        "otrosDerechos": "",
        "subDerechos": "2.3.4",
        "EP": "SI"
    },
    {
        "id": "110",
        "idPeriodico": "26236",
        "periodico": "EU",
        "url": "http://www.eluniversal.com/politica/26236/docentes-y-personal-obrero-de-fe-y-alegria-protestaron-para-exigir-salarios-justos",
        "fecha": "20/11/2018",
        "fechaPublicacion": "20/11/2018 10:55 am",
        "autor": "JOS\u00c9 SILVA",
        "seccion": "politica",
        "palabrasClaves": "NO_TIENE",
        "titular": "Docentes, personal obrero y administrativo de Fe y Alegr\u00eda protestaron para exigir salarios justos",
        "subtitular": "Las manifestaciones se produjeron en diversos colegios de Caracas, as\u00ed como en los estados Zulia, Carabobo, Aragua, Miranda y Sucre. Los profesores expresaron que su sueldo no les alcanza",
        "imagen": "http://mmedia.eluniversal.com/17855/protesta-10994.jpg",
        "contenido": [
            "Caracas.- Profesores y personal que labora en los colegios Fe y Alegr\u00eda de Venezuela protestaron la ma\u00f1ana de este martes en la capital y diversos estados del pa\u00eds para exigir mejoras salariales."
        ],
        "derecho": "2.2",
        "otrosDerechos": "2.3",
        "subDerechos": "2.2.1, 2.3.4",
        "EP": "SI"
    },
    {
        "id": "111",
        "idPeriodico": "255547",
        "periodico": "EN",
        "url": "http://www.el-nacional.com/noticias/presos-politicos/lorent-saleh-cronologia-preso-politico_255547",
        "fecha": "12/10/2018",
        "fechaPublicacion": "2018-10-285T06:50:00-0400",
        "autor": "El Nacional Web",
        "seccion": "Presos pol\u00edticos",
        "palabrasClaves": "Pol\u00edtica, Presos pol\u00edticos, Sebin",
        "titular": "Lorent Saleh: Cronolog\u00eda de un preso pol\u00edtico",
        "subtitular": "El dirigente estudiantil fue extraditado y entregado al Sebin en el a\u00f1o 2014 por el gobierno de Juan Manuel Santos",
        "imagen": "http://en-cdnmed.agilecontent.com//resources/jpg/9/2/1539380711129.jpg",
        "contenido": [
            "Lorent Saleh, preso pol\u00edtico desde 2014, cumpli\u00f3 en septiembre cuatro a\u00f1os detenido luego de que fuese deportado a Venezuela por el gobierno colombiano por presuntamente realizar actividades que atentaban contra la seguridad nacional, el orden p\u00fablico, la salud p\u00fablica, la tranquilidad social, la seguridad p\u00fablica.",
            "La extradici\u00f3n del dirigente estudiantil por el gobierno del presidente Juan Manuel Santos fue rechazada en su momento por el ex mandatario colombiano \u00c1lvaro Uribe V\u00e9lez, el cual indic\u00f3 que la decisi\u00f3n buscaba complacer a las Fuerzas Armadas Revolucionarias de Colombia (Farc) y al gobierno venezolano.",
            "\u201cSantos entrega estudiante a Maduro mientras este protege terroristas cuya extradici\u00f3n Santos no pide. Siempre buscan complacer a Farc y a Maduro\u201d, public\u00f3 Uribe en\u00a0 su Twitter luego de conocer la extradici\u00f3n de Saleh.",
            "El estudiante, que es acusado por el gobierno de Nicol\u00e1s Maduro de estar vinculado con paramilitares colombianos y de planear actividades golpistas y terroristas en suelo venezolano, permanece recluido en la sede del Servicio Bolivariano de Inteligencia Nacional (Sebin).",
            "Desde su detenci\u00f3n, en 2014, la audiencia preliminar en tribunales de Saleh ha sido pospuesta en 53 oportunidades entre otras razones por la negativa del Sebin a trasladarlo a los juzgados para que inicie la causa en su contra.",
            "Debido a la lucha por la defensa de los Derechos Humanos y la libertad en Venezuela emprendida por Saleh, en el a\u00f1o 2017 el Parlamento Europeo decidi\u00f3 concederle el Premio S\u00e1jarov, el cual fue recibido por su madre en B\u00e9lgica.",
            "Luego de cuatro a\u00f1os de detenci\u00f3n, permancer durante 26 meses recluido en \"La Tumba\" y \u00a0la muerte de Fernando Alb\u00e1n, concejal al municipio Libertador de Caracas, en circunstancias a\u00fan por esclarecer, que se encontraba detenido por el Sebin, el gobierno anunci\u00f3 este viernes la excarcelaci\u00f3n de Lorent Saleh por presuntamente mostrar \u201cconductas violentas, destructivas y suicidas\u201d. Como parte de la medida de excarcelaci\u00f3n, el gobierno orden\u00f3 que Saleh abandonara el pa\u00eds y se \u201ctrasladara\u201d a Espa\u00f1a, situaci\u00f3n que fue calificada por dirigentes opositores como una orden de destierro."
        ],
        "derecho": "1.2",
        "otrosDerechos": "1.10",
        "subDerechos": "1.2.2, 1.10.1",
        "EP": "NO"
    },
    {
        "id": "112",
        "idPeriodico": "254100",
        "periodico": "EN",
        "url": "http://www.el-nacional.com/noticias/presos-politicos/denuncian-que-tribunal-prepara-juicio-clandestino-requesens_254100",
        "fecha": "03/10/2018",
        "fechaPublicacion": "2018-10-276T01:06:00-0400",
        "autor": "El Nacional",
        "seccion": "Presos pol\u00edticos",
        "palabrasClaves": "Presos pol\u00edticos",
        "titular": "Denuncian que el tribunal prepara un \u201cjuicio clandestino\u201d a Requesens",
        "subtitular": "Orianna Grannati, esposa de Requesens, asegur\u00f3 que desconocen la fecha de la audiencia preliminar, que es el siguiente paso del proceso judicial. Tambi\u00e9n afirm\u00f3 que solo le han permitido la visita familiar una sola vez en los casi 60 d\u00edas que lleva detenido el parlamentario\u00a0",
        "imagen": "http://en-cdnmed.agilecontent.com//resources/jpg/5/8/1538496167785.jpg",
        "contenido": [
            "Al c\u00famulo de irregularidades y violaciones que empa\u00f1an el proceso judicial que enfrenta el diputado Juan Requesens, acusado de estar implicado en el atentado contra el presidente Nicol\u00e1s Maduro, se suma la \u201cparcialidad\u201d de la juez del Tribunal 2\u00b0 de Control que no ha permitido a la defensa del parlamentario tener acceso al expediente.",
            "As\u00ed lo denunci\u00f3 el abogado Joel Garc\u00eda, quien forma parte del equipo de defensa del legislador de Primero Justicia. Indic\u00f3 que a 56 d\u00edas de la detenci\u00f3n arbitraria del diputado no han tenido acceso al tribunal, ni al acta argumentativa de las acusaciones.",
            "Se\u00f1al\u00f3 que el comportamiento del tribunal constituye una violaci\u00f3n al debido proceso y al derecho a la defensa del diputado, que fue detenido sin orden judicial \u2013violando su inmunidad parlamentaria\u2013, desaparecido por varios d\u00edas y presentado de manera extempor\u00e1nea por delitos de flagrancia 10 d\u00edas despu\u00e9s del hecho del que lo se\u00f1alan.",
            "\u201cA Requesens no se le permite tener acceso a la acusaci\u00f3n ni al tribunal.\u00a0\u00bfQu\u00e9 tipo de proceso, qu\u00e9 tipo de juicio es este?\u00a0Estamos en presencia de un juicio clandestino\u201d, expres\u00f3.",
            "Garc\u00eda manifest\u00f3 que si no se le habilita la defensa al diputado, los abogados no pueden saber cu\u00e1les son los delitos que le imputaron y qu\u00e9 medios de convicci\u00f3n obran contra \u00e9l. Todo esto constituye un obst\u00e1culo para la preparaci\u00f3n de la defensa de Requesens.",
            "\u201cNo sabemos por cu\u00e1les delitos lo est\u00e1n acusando porque no tenemos acceso a ese escrito y no lo tendremos hasta que la juez d\u00e9 despacho\u201d, expres\u00f3. Agreg\u00f3 que el tribunal no ha trabajado desde el 15 de agosto, cuando fue presentado Requesens.",
            "El abogado vio con suspicacia que el viernes, cuando intentaron introducir un documento solicitando la libertad inmediata del diputado por la falta de acusaci\u00f3n en los 45 d\u00edas de investigaci\u00f3n, fueron informados de que el tribunal hab\u00eda sido habilitado el jueves a las 5:00 pm para recibir la acusaci\u00f3n contra el parlamentario. Indic\u00f3 que la pr\u00f3xima semana emprender\u00e1n acciones en b\u00fasqueda de la justicia.",
            "Orianna Grannati, esposa de Requesens, asegur\u00f3 que desconocen la fecha de la audiencia preliminar, que es el siguiente paso del proceso judicial. Tambi\u00e9n afirm\u00f3 que solo le han permitido la visita familiar una sola vez en los casi 60 d\u00edas que lleva detenido el parlamentario en la sede del Servicio Bolivariano de Inteligencia Nacional de El Helicoide."
        ],
        "derecho": "1.2",
        "otrosDerechos": "1.10",
        "subDerechos": "1.2.2, 1.10.1",
        "EP": "NO"
    },
    {
        "id": "113",
        "idPeriodico": "253922",
        "periodico": "EN",
        "url": "http://www.el-nacional.com/noticias/politica/instituto-prensa-sociedad-denuncio-censura-medios-digitales-pais_253922",
        "fecha": "01/10/2018",
        "fechaPublicacion": "2018-10-274T06:48:00-0400",
        "autor": "El Nacional Web",
        "seccion": "Pol\u00edtica",
        "palabrasClaves": "Libertad de expresi\u00f3n, Sociedad",
        "titular": "Instituto Prensa y Sociedad denunci\u00f3 censura de medios digitales en el pa\u00eds",
        "subtitular": "Mediante una investigaci\u00f3n, el instituto indic\u00f3 que varios medios un bloqueo casi total en los servicios de telecomunicaciones de Cantv y Movilnet",
        "imagen": "http://en-cdnmed.agilecontent.com//resources/jpg/9/7/1486947558279.jpg",
        "contenido": [
            "Una investigaci\u00f3n sobre el bloqueo de p\u00e1ginas web\u00a0realizada por el Instituto Prensa y Sociedad de Venezuela (IPYS Venezuela) inform\u00f3 sobre\u00a0la existencia de\u00a0censura digital de portales informativos en el pa\u00eds.",
            "Mediante una investigaci\u00f3n, el instituto indic\u00f3 que medios como\u00a0El Pitazo\u00a0y\u00a0NTN24\u00a0presentaron un bloqueo casi total en los servicios de telecomunicaciones de Cantv y Movilnet. A\u00f1adi\u00f3 que 53 portales siguen siendo considerados sensibles para las teleoperadoras, que han implementado tres modalidades de bloqueo, as\u00ed lo inform\u00f3\u00a0El Pitazo.",
            "\u201cEstas restricciones para acceder a las p\u00e1ginas monitoreadas \u2013que incluyeron medios de comunicaci\u00f3n y portales de informaci\u00f3n h\u00edpica y de cotizaciones del d\u00f3lar paralelo\u2013 incumplen principios constitucionales y est\u00e1ndares internacionales sobre libertad de expresi\u00f3n y derecho a la informaci\u00f3n. El silencio impera en los principales actores estatales y privados encargados de administrar el acceso a los sitios web\u201d, explic\u00f3\u00a0el estudio.",
            "La organizaci\u00f3n no gubernamental indic\u00f3 que el tipo de bloqueo a trav\u00e9s del dominio de la p\u00e1gina web, conocido como Bloqueo por DNS, es el obst\u00e1culo identificado m\u00e1s com\u00fan.",
            "Con informaci\u00f3n de\u00a0El Pitazo"
        ],
        "derecho": "1.7",
        "otrosDerechos": "",
        "subDerechos": "",
        "EP": "SI"
    },
    {
        "id": "114",
        "idPeriodico": "262146",
        "periodico": "EN",
        "url": "http://www.el-nacional.com/noticias/sociedad/ops-aprobo-millones-para-tratar-vih-tuberculosis_262146",
        "fecha": "05/12/2018",
        "fechaPublicacion": "2018-12-339T01:15:00-0400",
        "autor": "Luis A. Vargas | lvargas@el-nacional.com",
        "seccion": "Sociedad",
        "palabrasClaves": "NO_TIENE",
        "titular": "La OPS aprob\u00f3 $ 5 millones para tratar el VIH y la tuberculosis",
        "subtitular": "El Plan Maestro se proyecta a tres a\u00f1os y cuenta con un monto cercano a los 122 millones de d\u00f3lares",
        "imagen": "http://en-cdnmed.agilecontent.com//resources/jpg/7/3/1543966499537.jpg",
        "contenido": [
            "El Plan Maestro elaborado por la Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud/Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud junto con el Ministerio de Salud, para fortalecer la respuesta frente al VIH/Sida, la tuberculosis y la malaria en el pa\u00eds, fue aprobado para que se realice a comienzos del a\u00f1o 2019. Jos\u00e9 Moya, representante de las citadas organizaciones en Venezuela, present\u00f3 ayer en el foro\u00a0VIH en el contexto de la emergencia humanitaria, un adelanto de las medidas que se tomar\u00e1n con esta estrategia que ya cuenta con 5 millones de d\u00f3lares aprobados para la compra de medicamentos y tratamientos a fin de combatir esas enfermedades en el pa\u00eds.",
            "El documento, asegur\u00f3 Moya, fue sometido al Fondo Global que finalmente aprob\u00f3 5 millones de d\u00f3lares para apoyarlo, una cantidad que se dispuso para las \u00f3rdenes de compra de f\u00e1rmacos.",
            "\u201cEl Plan Maestro se proyecta a tres a\u00f1os y cuenta con un monto cercano a los 122 millones de d\u00f3lares. Es fundamental planificar con anticipaci\u00f3n las necesidades de medicinas, pruebas de diagn\u00f3stico e insumos de laboratorio\u201d, expuso.",
            "\u201cVenezuela est\u00e1 considerada como un pa\u00eds con altos ingresos, por eso no califica para la ayuda del Fondo Global, sin embargo, se hicieron gestiones y este a\u00f1o, luego de mucho trabajo por parte de la sociedad civil, el fondo abri\u00f3 sus puertas y finalmente se aprob\u00f3 la ayuda\u201d, se\u00f1al\u00f3.",
            "El documento, indic\u00f3 Moya, se elabor\u00f3 junto con expertos de la OPS, la sociedad civil, infect\u00f3logos, funcionarios del Ministerio de Salud y \u201ctodas las personas involucradas en dar respuesta a las tres enfermedades en conocimiento, diagn\u00f3stico y an\u00e1lisis\u201d. El trabajo expone la situaci\u00f3n en t\u00e9rminos de disponibilidad de medicamentos, insumos de laboratorios, reactivos, necesidades y todo aquello para trabajar en respuestas.",
            "Uno de los temas principales del plan, asever\u00f3 Moya, es asegurar la existencia de f\u00e1rmacos para enfermedades cr\u00f3nicas: \u201cSabemos que durante meses ha habido discontinuidad en los tratamientos y sabemos el impacto que eso produce en las personas que los necesitan\u201d.",
            "VIH: Emergencia humanitaria",
            "En el foro en el que participaron organizaciones como Acci\u00f3n Ciudadana contra el Sida, Red Venezolana de Gente Positiva, David, Mujeres en L\u00ednea, ONUSida, Asociaci\u00f3n Civil VIH y Arcoiris por la Vida, se expuso el delicado estatus en el que se encuentra el sector salud en Venezuela y, principalmente, el estado de los afectados por la crisis. Eduardo Franco, secretario de RVG+ denunci\u00f3 que no se est\u00e1n cumpliendo los art\u00edculos 83 y 84 de la Constituci\u00f3n: \u201cEn Venezuela no se cumple el derecho a la vida, los familiares tambi\u00e9n est\u00e1n aquejados\u201d. Adem\u00e1s, denunci\u00f3 la reaparici\u00f3n de la enfermedad sarcoma de Kaposi por la falta de medicamentos as\u00ed como la discriminaci\u00f3n que padecen las personas con VIH.",
            "Alberto Nieves declar\u00f3 que actualmente en el pa\u00eds hay un retraso fuerte en la medicaci\u00f3n del VIH: \u201cLos antirretrovirales no llegan a los est\u00f3magos de las personas\u201d, dijo, y record\u00f3 que desde 2016 el gobierno no ha publicado cifras oficiales sobre la enfermedad. \u201cEl Estado no reconoce el desabastecimiento de medicamentos\u201d, recalc\u00f3."
        ],
        "derecho": "2.1",
        "otrosDerechos": "",
        "subDerechos": "2.1.1",
        "EP": "NO"
    },
    {
        "id": "115",
        "idPeriodico": "255738",
        "periodico": "EN",
        "url": "http://www.el-nacional.com/noticias/sucesos/confirmaron-fuga-rehenes-centro-penitenciario-porlamar_255738",
        "fecha": "14/10/2018",
        "fechaPublicacion": "2018-10-287T08:19:00-0400",
        "autor": "EL NACIONAL WEB",
        "seccion": "Sucesos",
        "palabrasClaves": "Nueva Esparta, Sucesos",
        "titular": "Confirmaron fuga de rehenes en centro penitenciario en Porlamar",
        "subtitular": "El escape de aproximadamente 30 reos ocasion\u00f3 la muerte de dos personas",
        "imagen": "http://en-cdnmed.agilecontent.com//resources/jpg/0/0/1539560200100.jpg",
        "contenido": [
            "Este domingo, se fugaron al menos 30 personas del ret\u00e9n de adultos Los Cocos en Porlamar, estado Nueva Esparta, informaci\u00f3n que fue confirmada horas despu\u00e9s de que se reportaran unas detonaciones en el lugar.",
            "\"Se calculan que se lograron escapar m\u00e1s de 30 reclusos del ret\u00e9n de adultos en Los Cocos en Porlamar. A\u00fan est\u00e1n contabilizando la cantidad exacta de fugados. Hay dos muertos entre los reclusos durante intento de fuga\", inform\u00f3 el programa de radio local \"Bajo La Lupa\".",
            "Desde tempranas horas de este domingo, corr\u00edan rumores en las redes sociales con respecto a este suceso, pero las autoridades pertinentes no se pronunciaron al respecto.",
            "El plan de recaptura de los presos que se escaparon se aplicar\u00e1 en las pr\u00f3ximas horas."
        ],
        "derecho": "1.2",
        "otrosDerechos": "",
        "subDerechos": "1.2.4",
        "EP": "NO"
    },
    {
        "id": "116",
        "idPeriodico": "253111",
        "periodico": "EN",
        "url": "http://www.el-nacional.com/noticias/sucesos/287-presos-fugaron-entre-enero-agosto-2018_253111",
        "fecha": "25/09/2018",
        "fechaPublicacion": "2018-09-268T01:45:00-0400",
        "autor": "SANDRA GUERRERO",
        "seccion": "Sucesos",
        "palabrasClaves": "Sucesos",
        "titular": "287 presos se fugaron entre enero y agosto de 2018",
        "subtitular": "El estudio de Una Ventana a la Libertad se\u00f1ala que el mayor n\u00famero de evasiones ocurri\u00f3 en Miranda",
        "imagen": "http://en-cdnmed.agilecontent.com//resources/jpg/2/1/1506884232912.jpg",
        "contenido": [
            "Un estudio realizado por Una Ventana a la Libertad indica que 287 privados de libertad detenidos en 93 calabozos de retenes policiales se escaparon entre enero y agosto de 2018.",
            "La informaci\u00f3n se recab\u00f3 en centros del Distrito Capital, Falc\u00f3n, Bol\u00edvar, Carabobo, M\u00e9rida, Miranda, Lara, Nueva Esparta, T\u00e1chira, Monagas, Zulia y Vargas donde hubo 44 fugas.",
            "La mayor cantidad de escapes, un total de ocho, ocurri\u00f3 en Miranda. En Carabobo, Lara, M\u00e9rida, Zulia y Nueva Esparta hubo cinco en cada una de esas entidades..",
            "La ONG se\u00f1ala que de los 287 presos evadidos, 269 son hombres, 94%, y 18 mujeres para 6%.",
            "El informe detalla que si a esta cantidad de fugados se le restan los que luego fueron recapturados, por polic\u00edas o militares, algunos con vida, otros resultaron muertos, el saldo ser\u00eda de 213 privados de libertad que a\u00fan est\u00e1n huidos y menos de 30% son recapturados.",
            "El tiempo que toma concretar la recaptura es variable. Algunos casos se resuelven en horas, otros en d\u00edas y algunos en m\u00e1s tiempo porque no es sencillo hacerles seguimiento.",
            "A la organizaci\u00f3n le preocupa las 17 personas que fueron ultimadas en el proceso de recaptura \u201cpor parte de las autoridades policiales, en circunstancias que suelen hacer presumir uso excesivo de la fuerza\u201d.",
            "El estudio destaca que la mayor cantidad de evadidos que muri\u00f3 corresponde a Miranda, con 35%. Luego est\u00e1 Zulia con 26%; entre las dos entidades representan 61% de todos los casos.",
            "La recaptura de los fugados se concentra entre Nueva Esparta, 39%, y Lara, 30%, casi 70% entre ambos.",
            "\u201cAunque en el monitoreo realizado en este per\u00edodo, la cantidad de evadidos recapturados es 61 de 287, en ning\u00fan caso se conoce de alg\u00fan procedimiento judicial adelantado en su contra\u201d, indica el estudio.",
            "A eso se agrega que en los 44 casos de fuga, al menos en 5 se pudo conocer que los funcionarios fueron detenidos por averiguaci\u00f3n, pero no se sabe el resultado.",
            "Investigadores de la ONG reportan en algunos estados \u201cla presunta complicidad de funcionarios de la PNB en fugas, mediante pago de dinero\u201d."
        ],
        "derecho": "1.10",
        "otrosDerechos": "1.2",
        "subDerechos": "1.10.1, 1.2.4",
        "EP": "NO"
    },
    {
        "id": "117",
        "idPeriodico": "254633",
        "periodico": "EN",
        "url": "http://www.el-nacional.com/noticias/sociedad/basura-pone-riesgo-salud-los-vecinos-maracaibo_254633",
        "fecha": "06/10/2018",
        "fechaPublicacion": "2018-10-279T08:13:00-0400",
        "autor": "El Nacional Web",
        "seccion": "Sociedad",
        "palabrasClaves": "Aseo urbano, Salud, Zulia, Denuncia",
        "titular": "Basura pone en riesgo la salud de los vecinos en Maracaibo",
        "subtitular": "Los habitantes denuncian que varias zonas llevan m\u00e1s de 18 d\u00edas sin recibir el servicio de aseo",
        "imagen": "http://en-cdnmed.agilecontent.com//resources/jpg/1/7/1538827879171.jpg",
        "contenido": [
            "La basura en las calles de Maracaibo, en el estado Zulia, est\u00e1n llenas\u00a0debido al mal servicio que presta el aseo en la zona. Los vecinos amenazan con quemar los desperdicios si no se les ofrece una soluci\u00f3n.",
            "El cami\u00f3n del aseo lleva m\u00e1s de 18 d\u00edas sin recorrer algunas calles de la ciudad como Sabaneta y Pomona. Los habitantes denuncian que ambos lugares permanecen\u00a0infestados de plaga como moscas e indican que la falta de salubridad puede ser perjudicial para su salud.",
            "Richard Guanipa, presidente del Instituto Municipal de Aseo Urbano de Maracaibo (IMAU), inform\u00f3 que el retraso en el servicio ocurri\u00f3 debido a una contingencia ocurrida en la ciudad, sin embargo, dijo al\u00a0Diario La Verdad\u00a0que se retomar\u00e1 pronto.",
            "De igual forma, Guanipa aclar\u00f3 que hay aproximadamente 300 empleados trabajando para solucionar el problema de desperdicios del lugar.",
            "Lea m\u00e1s en\u00a0Diario la\u00a0Verdad."
        ],
        "derecho": "3.2",
        "otrosDerechos": "",
        "subDerechos": "3.2.1",
        "EP": "NO"
    },
    {
        "id": "118",
        "idPeriodico": "253524",
        "periodico": "EN",
        "url": "http://www.el-nacional.com/noticias/sociedad/hospitales-quedan-sin-camas-enfermeras_253524",
        "fecha": "28/09/2018",
        "fechaPublicacion": "2018-09-271T04:08:00-0400",
        "autor": "Olgalinda Pimentel R.",
        "seccion": "Sociedad",
        "palabrasClaves": "Salud, Crisis humanitaria, Sociedad",
        "titular": "Hospitales se quedan sin camas ni enfermeras",
        "subtitular": "Un estudio realizado por el gremio de salud en 32 centros asistenciales, correspondiente al mes de septiembre, revela que la mayor\u00eda no presta regularmente servicios de laboratorio ni rayos X. Han cerrado 13 \u00e1reas de pediatr\u00eda y 11 unidades de cuidados intensivos de adultos \u00a0",
        "imagen": "http://en-cdnmed.agilecontent.com//resources/jpg/1/3/1538102231531.jpg",
        "contenido": [
            "Las opciones de atenci\u00f3n m\u00e9dica p\u00fablica en Venezuela son cada vez m\u00e1s escasas. En 32 centros asistenciales del pa\u00eds, la mayor\u00eda tipo IV, es decir, de referencia, est\u00e1n operativas solo 6.330 camas de las 10.648 programadas, lo que significa que los hospitales tienen reducida en 40.55% la capacidad de hospitalizaci\u00f3n.",
            "Este es uno de los resultados preliminares de la Encuesta Nacional del sistema y la organizaci\u00f3n asistencial, realizada por el gremio entre los profesionales de la salud para evidenciar la magnitud de la crisis en el sector. En el estudio, en el cual participaron tres investigadores y una decena de colaboradores, se tom\u00f3 una muestra inicial de 83 hospitales de los 23 estados y el Distrito Capital, y se proces\u00f3 la respuesta obtenida en 38% de los centros, 10 de ellos ubicados en Caracas. Del total consultado, 56,3% es tipo IV, 78,1% adscrito al Ministerio de Salud, y 15,6% pertenece al IVSS.",
            "De acuerdo con las respuestas, la mayor\u00eda no cuenta con analg\u00e9sicos ni antibi\u00f3ticos, y tampoco con insumos m\u00e9dicos; las \u00e1reas de emergencia, quir\u00f3fano y maternidad funcionan de modo intermitente, al igual que los servicios de laboratorio, rayos X y ecograf\u00eda. En la investigaci\u00f3n resalta que cerraron 13 \u00e1reas de pediatr\u00eda y 11 unidades de cuidados intensivos de adultos.",
            "La escasez de personal de salud ha ocasionado la clausura de servicios, se\u00f1ala el trabajo. De 12.113 enfermeras con las que contaba el sistema, renunciaron 6.030 y 5.106 se fueron del pa\u00eds.",
            "Otro resultado indica que 56,3% de los consultados afirm\u00f3 que los hospitales presentan desmejoras de remuneraci\u00f3n, y en las condiciones de trabajo hay jornadas extremas; as\u00ed tambi\u00e9n se cita la falta de transporte y de dinero en efectivo.",
            "La mayor\u00eda de los encuestados asegur\u00f3 preferir a Per\u00fa como pa\u00eds de destino y el pancartazo como modalidad de protesta."
        ],
        "derecho": "2.1",
        "otrosDerechos": "",
        "subDerechos": "2.1.1",
        "EP": "NO"
    },
    {
        "id": "119",
        "idPeriodico": "259489",
        "periodico": "EN",
        "url": "http://www.el-nacional.com/noticias/sucesos/media-maquina-trabajaran-morgue-por-mora-los-pagos_259489",
        "fecha": "13/11/2018",
        "fechaPublicacion": "2018-11-317T01:15:00-0400",
        "autor": "Rosibel Cristina Gonz\u00e1lez",
        "seccion": "Sucesos",
        "palabrasClaves": "NO_TIENE",
        "titular": "A media m\u00e1quina trabajar\u00e1n en la morgue por mora en los pagos",
        "subtitular": "Funcionarios en protesta amenazaron con extender la operaci\u00f3n morrocoy, si los requerimientos exigidos por empleados de Patolog\u00eda no son atendidos",
        "imagen": "http://en-cdnmed.agilecontent.com//resources/jpg/7/9/1542066214797.jpg",
        "contenido": [
            "Operaci\u00f3n morrocoy aplicar\u00e1n los trabajadores adscritos al \u00e1rea de Patolog\u00eda del Servicio Nacional de Medicina y Ciencias Forenses de Bello Monte, debido al incumplimiento de beneficios laborales que incluyen prima de riesgo, actualizaci\u00f3n del salario luego del \u00faltimo incremento decretado por el Ejecutivo, as\u00ed como la aplicaci\u00f3n de un tabulador profesional luego de la reconversi\u00f3n monetaria. \u201c\u00c9ramos uno de los organismos mejor pagados. Ahora nos quitaron nuestras primas y solo devengamos 600 bol\u00edvares semanales\u201d, dijo Emily Quevedo, enfermera forense del organismo.",
            "La funcionaria destac\u00f3 que con la llegada de Humberto Ruiz, viceministro del Sistema Integrado de Investigaci\u00f3n Penal del Ministerio de Interior, Justicia y Paz, como nuevo director de la morgue de Bello Monte, \u201cacabar\u00eda la corrupci\u00f3n dentro del organismo forense. Sabemos que existen n\u00f3minas paralelas, n\u00f3minas fantasmas. Hay personas que aparecen en el registro de personal y nunca han venido a trabajar. Cobran y por aqu\u00ed no aparecen\u201d, dijo.",
            "La protesta se hizo p\u00fablica el viernes 9. Trabajadores del \u00e1rea de Patolog\u00eda salieron en horas de la tarde con pancartas y tomaron los espacios de la plaza Auyantepuy, situada entre la avenida Anauco y la Never\u00ed en Colinas de Bello Monte, desde donde exigieron a las autoridades aumento de sueldo y la cancelaci\u00f3n de aguinaldos \u201cque sirvan para comprar algo m\u00e1s que seis kilos de carne\u201d, expresaron a trav\u00e9s de consignas.",
            "La misma acci\u00f3n se replic\u00f3 ayer con m\u00e1s de 30 trabajadores, entre t\u00e9cnicos, enfermeros forenses y empleados de mantenimiento. Quevedo expres\u00f3: \u201cEl viceministro envi\u00f3 a personas de prensa adscritas al Senamecf para que nos tomaran fotos y despedirnos del organismo si continu\u00e1bamos con la protesta, pero aqu\u00ed estamos, exponemos nuestros rostros porque somos padres y madres de familia que tambi\u00e9n sufrimos la crisis\u201d, asegur\u00f3.",
            "Quevedo agreg\u00f3 que hay un brote de enfermedades de piel, tuberculosis y meningitis que amenaza con la salud de los t\u00e9cnicos, m\u00e9dicos y enfermeras forenses desde el mes de enero: \u201cEsto pasa por la falta de insumos para el aseo. Tampoco tenemos material para trabajar los cad\u00e1veres, porque nos llega a cuentagotas\u201d.",
            "Norelys G\u00f3mez, del Departamento de Atenci\u00f3n al Ciudadano, dijo que se ha incrementado la deserci\u00f3n laboral debido al descontento por los salarios. Tambi\u00e9n solicit\u00f3 un cambio en la Gerencia del organismo y la realizaci\u00f3n de una auditor\u00eda de la actual administraci\u00f3n.",
            "Si los requerimientos exigidos por los trabajadores de Patolog\u00eda Forense no son atendidos, la operaci\u00f3n morrocoy se extender\u00e1 por 72 horas hasta el mi\u00e9rcoles."
        ],
        "derecho": "2.3",
        "otrosDerechos": "",
        "subDerechos": "2.3.4",
        "EP": "SI"
    },
    {
        "id": "120",
        "idPeriodico": "259619",
        "periodico": "EN",
        "url": "http://www.el-nacional.com/noticias/sucesos/cada-cinco-minutos-mataban-uno-hubo-enfrentamiento_259619",
        "fecha": "14/11/2018",
        "fechaPublicacion": "2018-11-318T01:15:00-0400",
        "autor": "SANDRA GUERRERO | sguerrero@el-nacional.com",
        "seccion": "Sucesos",
        "palabrasClaves": "NO_TIENE",
        "titular": "\u201cCada cinco minutos mataban uno y no hubo enfrentamiento\u201d",
        "subtitular": "Parientes de los siete hombres muertos en la torre Viasa denunciaron que la FAES seleccion\u00f3 a quienes estaban a presentaci\u00f3n y ten\u00edan historial delictivo",
        "imagen": "http://en-cdnmed.agilecontent.com//resources/jpg/1/9/1539118933191.jpg",
        "contenido": [
            "El tiro que recibi\u00f3 en la cara el oficial agregado de la PNB Jos\u00e9 Antonio Canales Alem\u00e1n dio origen al operativo en la Torre Viasa, en Candelaria, por parte de la FAES al mediod\u00eda del lunes en la avenida Bol\u00edvar. El procedimiento caus\u00f3 siete muertos. Alguien dijo que los autores de la lesi\u00f3n ocasionada al polic\u00eda se refugiaron en la torre.",
            "Uno de los fallecidos es Asley Jos\u00e9 Flores Rodr\u00edguez, de 41 a\u00f1os de edad, padre de un adolescente de 16 a\u00f1os de edad. Flores Rodr\u00edguez estaba a presentaci\u00f3n ante un tribunal; formaba parte de una cooperativa, integrada por 20 habitantes de la torre, que se dedica a la fabricaci\u00f3n de tostones que venden a mayoristas.",
            "Flores Rodr\u00edguez estaba rallando pl\u00e1tanos en su apartamento del piso 10. Un familiar dijo que los hombres fueron llevados a la planta baja donde apartaron a los adolescentes y dejaron a quienes estaban a presentaci\u00f3n y ten\u00edan antecedentes; luego fueron llevados al piso 11 donde los mataron. \u201cCada 5 minutos mataban a uno. No hubo enfrentamiento\u201d, indic\u00f3 el pariente. Mujeres y ni\u00f1os fueron confinados en los apartamentos y no les permitieron salir.",
            "Los fallecidos fueron identificados como Johan Alberto Mijares Izquiel, de 22 a\u00f1os de edad; Vladimir de Jes\u00fas Gonz\u00e1lez Garc\u00eda, con registro por porte y ocultamiento de arma de fuego; Asley Jos\u00e9 Flores Rodr\u00edguez, por el mismo delito; Jhoanni Jos\u00e9 Roca Gil, de 35 a\u00f1os de edad, solicitado, pero no se indica el delito, y Alexis Richard Lozada, de 31 a\u00f1os de edad. Otros dos fueron identificados con los alias del Guajiro y el Negro. La familia de Roca Gil, t\u00e9cnico de tel\u00e9fonos y evang\u00e9lico de la iglesia Jesucristo la Gloria Eterna, dijo que este era padre de tres ni\u00f1os.",
            "Otro hombre a quien mataron en el piso 11 fue identificado como Davinson Fern\u00e1ndez Maiz. Conocidos no precisaron su edad, pero dijeron que era un joven que se ganaba la vida con la fabricaci\u00f3n y venta de tostones. \u201cY a los que ten\u00edan contra la pared eran amenazados por los polic\u00edas, que ten\u00edan drogas en las manos y dec\u00edan que se las iban a sembrar\u201d, expresaron vecinos.",
            "Tambi\u00e9n robaron.\u00a0\u201cFueron ejecuciones a sangre fr\u00eda. No les import\u00f3 que hab\u00eda ni\u00f1os, personas con alguna discapacidad\u201d, manifest\u00f3 una mujer, que prefiri\u00f3 reservar su identidad por temor a represalias. Indic\u00f3 que luego del operativo, al que muchos calificaron como \u201cla masacre de la Torre Viasa\u201d, los vecinos se solidarizaron con familias que posteriormente fueron a reclamar los cuerpos de sus hijos, yernos, hermanos o esposos en el Hospital Vargas, en Caracas, y \u00a0despu\u00e9s en la morgue de Bello Monte.",
            "Los ni\u00f1os quedaron al cuidado de otras personas, mientras que el resto organizaba sus enseres en las oficinas de la torre, de 14 pisos, que desde 2006 se convirtieron en apartamentos improvisados con el permiso otorgado por el entonces alcalde mayor de Caracas, Juan Barreto, con la promesa de ser reubicados en urbanismos fuera de la capital.",
            "Iluminados con linternas y hasta ayer en la madrugada, los ocupantes dedicaron el tiempo para reorganizar los destrozos ocasionados y as\u00ed notaron que los funcionarios tambi\u00e9n robaron desde dinero en efectivo, equipos tecnol\u00f3gicos, comida, pa\u00f1ales, hasta ropa y otros enseres de valor. \u201cSe llevaron hasta la leche de mi hijo de meses\u201d, denunci\u00f3 Carolina Mendoza.",
            "Durante el operativo se habr\u00edan incautado cuatro pistolas, una escopeta calibre 12 y dos rev\u00f3lveres, seg\u00fan fuentes de La FAES; sin embargo, residentes de la torre negaron la existencia de armas o drogas."
        ],
        "derecho": "1.1",
        "otrosDerechos": "",
        "subDerechos": "1.1.1.9",
        "EP": "NO"
    },
    {
        "id": "121",
        "idPeriodico": "253561",
        "periodico": "EN",
        "url": "http://www.el-nacional.com/noticias/politica/ligia-bolivar-aceptar-ayuda-humanitaria-esta-manos-del-gobierno_253561",
        "fecha": "28/09/2018",
        "fechaPublicacion": "2018-09-271T10:08:00-0400",
        "autor": "EL NACIONAL WEB",
        "seccion": "Pol\u00edtica",
        "palabrasClaves": "Pol\u00edtica",
        "titular": "Ligia Bol\u00edvar: Aceptar la ayuda humanitaria est\u00e1 en manos del gobierno",
        "subtitular": "La directora del Centro de Derechos Humanos de la Universidad Cat\u00f3lica Andr\u00e9s Bello indic\u00f3 que la ONU no puede obligar al Estado venezolano a aceptar apoyo internacional",
        "imagen": "http://en-cdnmed.agilecontent.com//resources/jpg/6/3/1538144539336.jpg",
        "contenido": [
            "Ligia Bol\u00edvar, directora del Centro de Derechos Humanos de la Universidad Cat\u00f3lica Andr\u00e9s Bello, se\u00f1al\u00f3 este viernes que la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas (ONU) no tiene la fuerza coercitiva para obligar al Estado venezolano a recibir una ayuda humanitaria.",
            "Durante una entrevista ofrecida en TVVenezuela Noticias, Bol\u00edvar indic\u00f3 que aunque el Consejo de Derechos Humanos de la ONU\u00a0aprob\u00f3 la resoluci\u00f3n sobre la crisis humanitaria en Venezuela, son las autoridades venezolanas las que pueden abrir las puertas para que la ayuda\u00a0se lleve a cabo.",
            "\"Venezuela vive, desde hace muchos a\u00f1os atr\u00e1s, en una crisis de desobediencia, de rebeld\u00eda, de desacato abierto a la comunidad internacional. Esa resoluci\u00f3n es importante porque es la primera vez que la comunidad internacional se pone de acuerdo y dice: Venezuela tiene que abrir las puertas a la ayuda humanitaria y tiene que abrir las puertas de verificacion por parte de las Naciones Unidas. Ahora, que venezuela cumpla o no, ya no est\u00e1 en manos del consejo, est\u00e1 en manos de las autoridades venezolanas\", agreg\u00f3 Bol\u00edvar."
        ],
        "derecho": "18",
        "otrosDerechos": "5",
        "subDerechos": "",
        "EP": "NO"
    },
    {
        "id": "122",
        "idPeriodico": "21100",
        "periodico": "EU",
        "url": "http://www.eluniversal.com/politica/21100/onu-nombra-a-eduardo-stein-como-representante-para-la-crisis-migratoria-venezolana",
        "fecha": "19/09/2018",
        "fechaPublicacion": "19/09/2018 02:45 pm",
        "autor": "EFE",
        "seccion": "politica",
        "palabrasClaves": "NO_TIENE",
        "titular": "ONU nombra a Eduardo Stein como representante para la crisis migratoria venezolana",
        "subtitular": "El exvicepresidente de Guatemala \"trabajar\u00e1 para promover el di\u00e1logo y el consenso necesarios para la respuesta humanitaria\" en Venezuela",
        "imagen": "http://mmedia.eluniversal.com/17793/eduardo-stein-exvicepresidente-de-guatemala-5665.jpg",
        "contenido": [
            "Ginebra.-El exvicepresidente de Guatemala, Eduardo Stein, fue nombrado este mi\u00e9rcoles representante especial de la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas (ONU) para los refugiados y migrantes de Venezuela.",
            "Eduardo Stein \"trabajar\u00e1 para promover el di\u00e1logo y el consenso necesarios para la respuesta humanitaria, incluyendo el acceso a territorio, protecci\u00f3n de los refugiados, estatuto regular, y la identificaci\u00f3n de soluciones para refugiados y migrantes venezolanos\", se\u00f1alaron en un comunicado conjunto la Agencia de la ONU para los Refugiados (Acnur) y la Organizaci\u00f3n Internacional para las Migraciones (OIM).",
            "El exvicepresidente guatemalteco (quien ocup\u00f3 el cargo entre 2004 y 2008) \"promover\u00e1 un enfoque regional coherente y armonizado de cara a la situaci\u00f3n de Venezuela en coordinaci\u00f3n con los gobiernos nacionales, las organizaciones internacionales y otros actores relevantes\", seg\u00fan explica el texto.",
            "El nombramiento llega dos d\u00edas despu\u00e9s de que el canciller colombiano, Carlos Holmes Trujillo, pidiera en Ginebra la creaci\u00f3n de \"un fondo humanitario de emergencia para fortalecer la capacidad presupuestal a fin de hacerle frente\" a la crisis pol\u00edtica y econ\u00f3mica en Venezuela, rese\u00f1\u00f3 Efe.",
            "El titular de Relaciones Exteriores colombiano se\u00f1al\u00f3 tambi\u00e9n \"la necesidad de la designaci\u00f3n de un alto funcionario dentro del marco de Naciones Unidas, cuya tarea sea coordinar la acci\u00f3n multilateral.\u00a0Cuanto m\u00e1s pronto mejor, porque la crisis aumenta de una manera dram\u00e1tica d\u00eda a d\u00eda\", dijo Trujillo el lunes ante la prensa, tras reunirse con la alta comisionada de la ONU para los Derechos Humanos, Michelle Bachelet.",
            "Colombia, que comparte 2.200 kil\u00f3metros de la frontera con Venezuela, ya hab\u00eda advertido en las \u00faltimas semanas que no ten\u00eda capacidad para enfrentar en solitario la llegada de migrantes venezolanos, que super\u00f3 el mill\u00f3n de personas en los \u00faltimos a\u00f1os, de los que 820.000 regularizaron su situaci\u00f3n.",
            "\"Yo me temo que esa cifra es mayor y nos preocupa much\u00edsimo la tendencia que est\u00e1n presentando esas cifras, porque de seguir como van estar\u00edamos hablando de cerca de 4 millones de Venezolanos al final de este a\u00f1o fuera de su pa\u00eds\", alert\u00f3 Trujillo."
        ],
        "derecho": "5",
        "otrosDerechos": "1.10",
        "subDerechos": "1.10.1",
        "EP": "NO"
    },
    {
        "id": "123",
        "idPeriodico": "256544",
        "periodico": "EN",
        "url": "http://www.el-nacional.com/noticias/politica/luisa-ortega-diaz-presentara-nuevas-pruebas-contra-maduro-ante-cpi_256544",
        "fecha": "19/10/2018",
        "fechaPublicacion": "2018-10-292T11:27:00-0400",
        "autor": "El Nacional Web",
        "seccion": "Pol\u00edtica",
        "palabrasClaves": "Pol\u00edtica, Luisa Ortega D\u00edaz",
        "titular": "Luisa Ortega D\u00edaz presentar\u00e1 nuevas pruebas contra Maduro ante la CPI",
        "subtitular": "La fiscal general en el exilio\u00a0se pronunci\u00f3 sobre la muerte del\u00a0concejal metropolitano\u00a0Fernando Alb\u00e1n, y rechaz\u00f3 la teor\u00eda emitida desde el gobierno nacional",
        "imagen": "http://en-cdnmed.agilecontent.com//resources/jpg/4/9/1539032996994.jpg",
        "contenido": [
            "Luisa Ortega D\u00edaz, fiscal general de la Rep\u00fablica en el exilio, asegur\u00f3 este jueves, durante una entrevista, que retornar\u00e1 a la Corte Penal Internacional (CPI) para consignar nuevas pruebas a la denuncia contra Nicol\u00e1s Maduro.",
            "\u201cEn los pr\u00f3ximos d\u00edas acudir\u00e9 a la CPI para ampliar la denuncia contra Maduro y demostrar que existe una violaci\u00f3n reiterada y sostenida de los derechos humanos\u201d, indic\u00f3 Ortega D\u00edaz en una entrevista de\u00a0EVTV Miami.",
            "La fiscal general en el exilio\u00a0se pronunci\u00f3 tambi\u00e9n sobre la muerte del\u00a0concejal metropolitano\u00a0Fernando Alb\u00e1n, y rechaz\u00f3 la teor\u00eda de \u201csuicidio, ofrecida por el fiscal general designado por la asamblea nacional constituyente, Tarek William Saab.",
            "\u201cEste caso no es un hecho aislado, como ellos quieren hacer ver. Eso es una pol\u00edtica sostenida del gobierno\u201d, asever\u00f3.",
            "Con informaci\u00f3n de EVTV Miami"
        ],
        "derecho": "18",
        "otrosDerechos": "1.10",
        "subDerechos": "1.10.1.1",
        "EP": "NO"
    },
    {
        "id": "124",
        "idPeriodico": "252283",
        "periodico": "EN",
        "url": "http://www.el-nacional.com/noticias/economia/gobierno-desmejoro-las-escalas-salariales-del-sector-publico-desde-2007_252283",
        "fecha": "19/09/2018",
        "fechaPublicacion": "2018-09-262T07:14:00-0400",
        "autor": "ANA D\u00cdAZ | anadiaz@el-nacional.com",
        "seccion": "Econom\u00eda",
        "palabrasClaves": "NO_TIENE",
        "titular": "Gobierno desmejor\u00f3 las escalas salariales del sector p\u00fablico desde 2007",
        "subtitular": "El instructivo, no publicado a\u00fan en Gaceta Oficial, rebaj\u00f3 o elimin\u00f3 primas y compensaciones que elevaban el ingreso global de los trabajadores, denunciaron dirigentes",
        "imagen": "http://en-cdnmed.agilecontent.com//resources/jpg/8/0/1532973743808.jpg",
        "contenido": [
            "El sector p\u00fablico fue el blanco del chavismo para aplicar su modelo laboral corporativo, que emprendi\u00f3 en 2007 con la implantaci\u00f3n de un contrato colectivo \u00fanico en las instituciones del Estado, el cual inclu\u00eda la reducci\u00f3n de los niveles y grados en las escalas y tabuladores y otros beneficios laborales, aseguraron fuentes sindicales.",
            "\u201cLas desmejoras en el pago de los salarios, las primas y las compensaciones se hicieron cada vez m\u00e1s frecuentes y los trabajadores sal\u00edan a protestar por sus derechos. Sin embargo, la \u00faltima tabla salarial vigente a partir del 1\u00ba de este mes es el colmo del abuso\u201d, afirm\u00f3 Pablo Zambrano, coordinador del Movimiento de Sindicatos de Base.",
            "La implantaci\u00f3n unilateral y arbitraria del gobierno de la nueva escala salarial se convirti\u00f3 en punto de honor para la protesta nacional de trabajadores, convocada para hoy por las organizaciones sindicales y gremiales no oficialistas y que incluye varias acciones de calle. Los maestros har\u00e1n pancartazos en las puertas de los planteles p\u00fablicos, mientras que el gremio de profesores de educaci\u00f3n superior convoc\u00f3 a una concentraci\u00f3n en\u00a0la Plaza\u00a0del Rectorado de\u00a0la Universidad\u00a0Central de Venezuela.",
            "Los trabajadores de\u00a0la salud\u00a0protestar\u00e1n frente a los centros hospitalarios y los de\u00a0la Corporaci\u00f3n\u00a0El\u00e9ctrica\u00a0Nacional y de\u00a0la Cantv\u00a0se congregar\u00e1n al final de\u00a0la avenida\u00a0Libertador en Caracas. Tambi\u00e9n se prev\u00e9 una concentraci\u00f3n frente a la sede de\u00a0la Confederaci\u00f3n\u00a0de Trabajadores de Venezuela.",
            "El representante de Mosbase destac\u00f3 que las acciones de hoy ser\u00e1n para demostrar c\u00f3mo el presidente Nicol\u00e1s Maduro trat\u00f3 de enga\u00f1ar a los trabajadores con el alza del salario m\u00ednimo de 3 millones a 180 millones de bol\u00edvares anteriores, esto es, de\u00a030 a\u00a01.800 bol\u00edvares soberanos a partir del 1\u00b0 de este mes.",
            "\u201cEl gobierno se agarr\u00f3 de ese aumento para implantar un nuevo tabulador mediante un instructivo, a\u00fan no publicado en\u00a0Gaceta Oficial, que reduce las diferencias de sueldos entre los tramos de las escalas y desmejora y hasta elimina primas y otros beneficios conquistados por los trabajadores en sus luchas\u201d, dijo Zambrano.",
            "Pablo Alzuru, presidente de\u00a0la Federaci\u00f3n\u00a0Venezolana\u00a0de Maestros, precis\u00f3 que el tabulador anterior de los docentes se iniciaba con m\u00e1s de 8 salarios m\u00ednimo, pero ahora es uno solo de 1.800 bol\u00edvares mensuales. Agreg\u00f3 que como al resto de los organismos del Estado, el gobierno les impuso la tabla del instructivo que elabor\u00f3 para la administraci\u00f3n p\u00fablica.",
            "V\u00edctor M\u00e1rquez, de\u00a0la Asociaci\u00f3n\u00a0de Profesores de\u00a0la Universidad\u00a0Central\u00a0de Venezuela, indic\u00f3 que el tabulador previo abr\u00eda con 4,5 salarios m\u00ednimo, pero en los 2 pagos iniciales de septiembre el arranque fue 1.800 bol\u00edvares, adem\u00e1s de las rebajas u omisiones de primas y beneficios.",
            "Con el instructivo, el gobierno irrespet\u00f3 los contratos colectivos sectoriales como los del sector el\u00e9ctrico y las empresas b\u00e1sicas de Guayana, cuyo comienzo es de 1,5 salarios m\u00ednimo y de 16,5% a 25% adicional al sueldo m\u00ednimo.",
            "Zambrano se\u00f1al\u00f3 que en la tabla del sector p\u00fablico la diferencia anterior entre los niveles de 6% fue bajada a 2%. \u201cLas prima de antig\u00fcedad (entre 10% y 60%) fue llevada a 1% y 30% del sueldo m\u00ednimo. Eliminaron la de transporte, becas y \u00fatiles escolares\u201d.",
            "Servando Carbone, dirigente de\u00a0la Uni\u00f3n Nacional\u00a0de Trabajadores, denunci\u00f3 que en una reuni\u00f3n del 31 de agosto el Ejecutivo entreg\u00f3 a todos los directores de Recursos Humanos de los \u00f3rganos estatales el instructivo con las escalas de salarios para \u201caplicarlas sin rechistar\u201d.",
            "Las fuentes sindicales consultadas criticaron \u201clas posiciones antiobreras y defensa del gobierno\u201d de dirigentes laborales, pero que pertenecieron antes a partidos opositores.",
            "Wills Rangel, presidente de\u00a0la Central\u00a0Bolivariana\u00a0Socialista de Trabajadores y de\u00a0la Federaci\u00f3n\u00a0Nacional\u00a0de Trabajadores Petroleros de Venezuela, declar\u00f3 el 10 de septiembre:\u00a0\u201cEs hora de que en el pa\u00eds se haga una sola tabla o un solo r\u00e9gimen salarial de acuerdo con las cualidades y conocimientos de cada persona\u201d.",
            "Qui\u00e9n es qui\u00e9n",
            "Wills Rangel",
            "Presidente de\u00a0la Central Bolivariana\u00a0Socialista de Trabajadores y de\u00a0la Futpv. Viene\u00a0de Acci\u00f3n Democr\u00e1tica y fue mano derecha de Carlos Ortega, ex presidente de\u00a0la Fedepetrol. Est\u00e1\u00a0en la milicia obrera y es constituyente.",
            "Franklin Rond\u00f3n",
            "Constituyente. Milit\u00f3 en Copei y fue dirigente de\u00a0la Federaci\u00f3n\u00a0de Empleados P\u00fablicos, afiliada a\u00a0la CTV. Chavista\u00a0desde 2002, en 2004 fund\u00f3\u00a0la Federaci\u00f3n Nacional\u00a0de Trabajadores del Sector P\u00fablico.",
            "Francisco Torrealba",
            "Estuvo en Acci\u00f3n Democr\u00e1tica. Presidi\u00f3 el Sindicato del Metro de Caracas y fue diputado del PSUV en 2016. Es constituyente. Fue ministro del Trabajo entre enero y mediados de 2017."
        ],
        "derecho": "2.3",
        "otrosDerechos": "",
        "subDerechos": "2.3.4",
        "EP": "NO"
    },
    {
        "id": "125",
        "idPeriodico": "256744",
        "periodico": "EN",
        "url": "http://www.el-nacional.com/noticias/sucesos/cinco-presos-han-muerto-que-ano-calabozos-pnb_256744",
        "fecha": "22/10/2018",
        "fechaPublicacion": "2018-10-295T04:13:00-0400",
        "autor": "El Nacional Web",
        "seccion": "Sucesos",
        "palabrasClaves": "PNB, Sociedad",
        "titular": "Cinco presos han muerto en lo que va de a\u00f1o en calabozos de la PNB",
        "subtitular": "Las causas de dichas muertes seg\u00fan versiones de familiares, se debe a golpes recibidos por sus propios compa\u00f1eros y un caso de desnutrici\u00f3n\u00a0",
        "imagen": "http://en-cdnmed.agilecontent.com//resources/jpg/6/0/1540239542906.jpg",
        "contenido": [
            "Cinco presos han muerto en lo que va de a\u00f1o en dos centros de detenci\u00f3n preventiva de la Polic\u00eda Nacional Bolivariana (PNB) en Caracas, espec\u00edficamente en San Agust\u00edn y Bole\u00edta, en la conocida zona 7 de la polic\u00eda metropolitana.",
            "El Observatorio Venezolano de Prisiones (OVP) registr\u00f3 que desde\u00a0abril hasta octubre\u00a0cinco los privados de libertad fallecieron dentro de los recintos penitencirios. La organizaci\u00f3n destac\u00f3 que hasta el momento no existen reponsables del hecho ni un pronunciamiento del Estado.",
            "El primer crimen fue cometido el 28 de abril en Bole\u00edta, los detenidos ahorcaron a Carlos Enrique P\u00e9rez G\u00f3mez (21), seg\u00fan relataron los propios familiares, el preso habr\u00eda defecado dentro del calabozo y por eso sus compa\u00f1eros lo mataron.",
            "Carlos Francisco Rangel Novais (27), fue la segunda v\u00edctima quien el 16 de julio fue sacado sin vida de los calabozos de la PNB de San Agust\u00edn, los funcionarios le dijeron a los familiares que hab\u00eda sostenido una ri\u00f1a con los compa\u00f1eros sin dar m\u00e1s explicaci\u00f3n. Sus familiares, quienes hab\u00edan visto al preso un d\u00eda antes, notaron marcas en su cuello y mu\u00f1ecas, adem\u00e1s el joven les explic\u00f3 que estaba siendo torturado por los funcionarios.",
            "Ronald Daniel Subero Alcal\u00e1, fue asesinado el 7 de agosto, se convirti\u00f3 en el segundo preso fallecido de Bole\u00edta, este hombre fue golpeado por sus compa\u00f1eros y sacado sin vida.",
            "El cuarto reporte fue el de Carlos Su\u00e1rez Navarro (21), \u00a0falleci\u00f3 el 15 de octubre. Ten\u00eda 40 d\u00edas detenido en los calabozos de San Agust\u00edn y seg\u00fan relat\u00f3 el propio interno a su familia este no inger\u00eda alimentos a pesar que su familia se la llevaba nunca le llegaban a sus manos, por lo que hab\u00eda rebajado considerablemente, presentando un estado de desnutrici\u00f3n y finalmente falleci\u00f3.",
            "El \u00faltimo reporte que tiene OVP, es el deceso Kenry Joseth Bogado Hern\u00e1ndez (33), se pudo conocer que falleci\u00f3 en los calabozos de San Agust\u00edn este domingo 21 de octubre, seg\u00fan conoci\u00f3 esta organizaci\u00f3n habr\u00edan sido sus compa\u00f1eros de celda, al menos siete que lo golpearon.",
            "Con informaci\u00f3n de nota de prensa"
        ],
        "derecho": "1.2",
        "otrosDerechos": "",
        "subDerechos": "1.2.4",
        "EP": "NO"
    },
    {
        "id": "126",
        "idPeriodico": "26495",
        "periodico": "EU",
        "url": "http://www.eluniversal.com/politica/26495/rechazan-incluir-venezuela-entre-paises-terroristas",
        "fecha": "23/11/2018",
        "fechaPublicacion": "23/11/2018 05:30 am",
        "autor": "Diario El Universal",
        "seccion": "politica",
        "palabrasClaves": "NO_TIENE",
        "titular": "Rechazan incluir Venezuela entre \"pa\u00edses terroristas\"",
        "subtitular": "L\u00edder del partido Dem\u00f3crata se\u00f1ala que Trump tendr\u00eda que demostrarlo",
        "imagen": "http://mmedia.eluniversal.com/17857/eliot-engel-salio-al-paso-a-senalamiento-de-the-washington-post-11266.JPG",
        "contenido": [
            "Miembros del partido dem\u00f3crata de Estados Unidos cuestionaron ayer la posibilidad de incluir a  Venezuela en la lista del gobierno estadounidense de \"pa\u00edses que promueven y  financian el terrorismo\".",
            "El rechazo surge de una versi\u00f3n period\u00edstica de The Washington Post, seg\u00fan la cual \"la administraci\u00f3n del presidente Donald Trump se est\u00e1 preparando para agregar a Venezuela a la lista de pa\u00edses se\u00f1alados como patrocinadores del terrorismo lo que podr\u00eda volverse una dram\u00e1tica escalada contra el Gobierno del presidente Nicol\u00e1s Maduro\".",
            "La presunta decisi\u00f3n de incluir a Venezuela en la citada lista, ha sido propiciada por el senador republicano Marco Rubio, quien ha escrito al presidente y al secretario de Estado, Mike Pompeo, relatando las relaciones del chavismo con grupos terroristas como la banda vasca ETA, la milicia chi\u00ed Hezbol\u00e1 y la guerrilla colombiana de las FARC, seg\u00fan la informaci\u00f3n del The Washington Post.",
            "Rese\u00f1an por su parte agencias de noticias, que el l\u00edder de la minor\u00eda dem\u00f3crata en la C\u00e1mara, Eliot Engel, expres\u00f3 que \"si Donald Trump decide a\u00f1adir al Estado venezolano en el listado que incluye a Corea del Norte, Ir\u00e1n, Sud\u00e1n y Siria \"debe demostrar que Caracas ha apoyado de forma repetida actos de terrorismo internacional\".",
            "Engel expres\u00f3 que, de momento no ha visto pruebas de que el gobierno venezolano se encuentre involucrado en ese tipo de actos, para ser incluido en la mencionada lista de pa\u00edses terroristas, pese a que admite que el presidente Maduro \"viola los derechos de los ciudadanos  a diario\"."
        ],
        "derecho": "CONTEXTO",
        "otrosDerechos": "",
        "subDerechos": "",
        "EP": "NO"
    },
    {
        "id": "127",
        "idPeriodico": "26523",
        "periodico": "EU",
        "url": "http://www.eluniversal.com/politica/26523/protestan-en-el-paraiso-por-falta-de-servicios-publicos",
        "fecha": "23/11/2018",
        "fechaPublicacion": "23/11/2018 10:08 am",
        "autor": "ERNESTO MENDEZ",
        "seccion": "politica",
        "palabrasClaves": "NO_TIENE",
        "titular": "Vecinos protestan en El Para\u00edso por falta de servicios p\u00fablicos",
        "subtitular": "Efectivos policiales se encuentran supervisando la manifestaci\u00f3n que se desarrolla en la redoma La India, ubicada en El Para\u00edso",
        "imagen": "http://mmedia.eluniversal.com/17858/vecinos-protestan-por-fallas-en-el-suministro-de-servicios-publicos-11294.jpg",
        "contenido": [
            "Caracas.- Vecinos manifiestan la ma\u00f1ana de este viernes en",
            "la redoma La India, ubicada en el Para\u00edso, por fallas en el suministro de gas, luz y agua, as\u00ed como deficiencias en la recolecci\u00f3n de basura.",
            "Usuarios reportaron a trav\u00e9s de la red social Twitter que efectivos de seguridad se encuentran en el \u00e1rea supervisando la manifestaci\u00f3n."
        ],
        "derecho": "2.8",
        "otrosDerechos": "",
        "subDerechos": "2.8.1",
        "EP": "SI"
    },
    {
        "id": "128",
        "idPeriodico": "26313",
        "periodico": "EU",
        "url": "http://www.eluniversal.com/politica/26313/trasladan-a-simonovis-sin-orden-judicial-a-la-sede-del-sebin-en-plaza-venezuela",
        "fecha": "21/11/2018",
        "fechaPublicacion": "21/11/2018 09:40 am",
        "autor": "JOS\u00c9 SILVA",
        "seccion": "politica",
        "palabrasClaves": "NO_TIENE",
        "titular": "Trasladan a Simonovis nuevamente a su casa tras una revisi\u00f3n m\u00e9dica en el Sebin",
        "subtitular": "Mar\u00eda del Pilar Pert\u00ed\u00f1ez, esposa y defensa del excomisario del Cicpc, indic\u00f3 que efectivos del Sebin \"fuertemente armados\" se lo llevaron al alegar que le har\u00edan una evaluaci\u00f3n en la Torre Venezuela",
        "imagen": "http://mmedia.eluniversal.com/17856/simonovis-11070.jpg",
        "contenido": [
            "Caracas.- El excomisario del Cicpc, Iv\u00e1n Simonovis, \u2013que cumple arresto domiciliario\u2013 fue devuelto a su casa luego de haber sido trasladado la ma\u00f1ana de este mi\u00e9rcoles \"sin orden judicial\" a la sede del Sebin ubicada en Plaza Venezuela, inform\u00f3 su esposa y abogada defensora, Mar\u00eda del Pilar Pert\u00ed\u00f1ez, conocida com\u00fanmente como \"Bony\".",
            "\u201dMi familia no conf\u00eda en los m\u00e9dicos del Sebin. Iv\u00e1n tiene sus m\u00e9dicos particulares que siempre lo han atendido y son los \u00fanicos que pueden determinar el diagn\u00f3stico de Iv\u00e1n\u201d, se\u00f1al\u00f3 este mi\u00e9rcoles Pert\u00ed\u00f1ez en declaraci\u00f3n a los medios.",
            "La tambi\u00e9n activista en DDHH asegur\u00f3 que la nueva directiva del Sebin se encuentra trasladando a los denominados presos pol\u00edticos hacia la sede del organismo de inteligencia para realizarles evaluaciones m\u00e9dicas."
        ],
        "derecho": "1.2",
        "otrosDerechos": "",
        "subDerechos": "1.2.2",
        "EP": "NO"
    },
    {
        "id": "129",
        "idPeriodico": "21266",
        "periodico": "EU",
        "url": "http://www.eluniversal.com/caracas/21266/avanzan-en-el-desalojo-y-clausura-de-la-planta-de-transferencia-de-las-mayas",
        "fecha": "21/09/2018",
        "fechaPublicacion": "21/09/2018 04:31 pm",
        "autor": "Diario El Universal",
        "seccion": "caracas",
        "palabrasClaves": "NO_TIENE",
        "titular": "Avanzan en el desalojo y clausura de la planta de transferencia de Las Mayas",
        "subtitular": "El plan est\u00e1 siendo ejecutado por el Minec en conjunto con el Gobierno del Distrito Capital y la Alcald\u00eda del Municipio Libertador",
        "imagen": "http://mmedia.eluniversal.com/17795/mayas-5823.jpg",
        "contenido": [
            "De acuerdo con las declaraciones ofrecidas por Heryck Rangel, Ministro del Poder Popular para el Ecosocialismo, se avanza en el proyecto de desalojo y clausura de la planta de transferencia de desechos s\u00f3lidos Las Mayas.",
            "Rangel manifest\u00f3 que se ver\u00e1n beneficiados los habitantes de Coche, El Valle, Fuerte Tiuna y zonas aleda\u00f1as.",
            "El plan est\u00e1 siendo ejecutado por el Minec en conjunto con el Gobierno del Distrito Capital y la Alcald\u00eda del Municipio Libertador.",
            "El Ministro no ofreci\u00f3 detalles acerca del porcentaje de avance logrado hasta el momento ni la fecha de culminaci\u00f3n de los trabajos"
        ],
        "derecho": "3.2",
        "otrosDerechos": "",
        "subDerechos": "3.2.1",
        "EP": "NO"
    },
    {
        "id": "130",
        "idPeriodico": "22353",
        "periodico": "EU",
        "url": "http://www.eluniversal.com/politica/22353/la-cidh-pide-ir-a-venezuela-para-evaluar-la-situacion-de-derechos-humanos",
        "fecha": "04/10/2018",
        "fechaPublicacion": "04/10/2018 02:32 pm",
        "autor": "EFE",
        "seccion": "politica",
        "palabrasClaves": "NO_TIENE",
        "titular": "CIDH pide ir a Venezuela para evaluar situaci\u00f3n de los derechos humanos",
        "subtitular": "La Comisi\u00f3n, \u00f3rgano aut\u00f3nomo de la OEA lleva solicitando durante siete a\u00f1os permiso a Venezuela para visitar su territorio,  sin que haya habido una respuesta de momento",
        "imagen": "http://mmedia.eluniversal.com/17808/r-6989.jpg",
        "contenido": [
            "Boulder.-La Comisi\u00f3n Interamericana de Derechos Humanos (CIDH) volvi\u00f3 este jueves a pedir permiso al Estado de Venezuela para visitar el pa\u00eds con el objetivo evaluar la situaci\u00f3n, especialmente en el \u00e1mbito de la atenci\u00f3n m\u00e9dica y el acceso a alimentos.",
            "La relatora de la CIDH para Derechos Econ\u00f3micos, Sociales, Culturales y Ambientales, Soledad Garc\u00eda Mu\u00f1oz, formul\u00f3 esa petici\u00f3n para examinar la situaci\u00f3n de los derechos humanos en territorio venezolano durante una audiencia en el marco del 169 periodo de sesiones del organismo, que se celebra en la Universidad de Colorado, en Boulder (EEUU), Garc\u00eda Mu\u00f1oz expres\u00f3 \"inquietud\" por la situaci\u00f3n en Venezuela y puso la CIDH a disposici\u00f3n del Ejecutivo para asistencia t\u00e9cnica.",
            "La Comisi\u00f3n, \u00f3rgano aut\u00f3nomo de la Organizaci\u00f3n de Estados Americanos (OEA), lleva solicitando durante siete a\u00f1os permiso a Venezuela para visitar su territorio, la \u00faltima vez en agosto junto a representantes de Naciones Unidas, sin que haya habido una respuesta de momento.",
            "Est\u00e1n previstas otras dos sesiones: una convocada por iniciativa propia por la CIDH para estudiar las condiciones de las personas privadas de libertad en el \"contexto de la crisis pol\u00edtica\", y otra para analizar la situaci\u00f3n humanitaria y los \"mecanismos de control social\" en Venezuela, seg\u00fan figura en el calendario.",
            "Entre el p\u00fablico hab\u00eda hoy varios ciudadanos venezolanos, entre ellos un joven que sosten\u00eda una pancarta con la bandera venezolana y el lema en ingles \"Freedom for Venezuela\" (Libertad para Venezuela).",
            "Venezuela ha perdido m\u00e1s del 40 % de su Producto Interior Bruto (PIB) en los \u00faltimos cuatro a\u00f1os y registra una inflaci\u00f3n disparada, que se calcula que alcance el 1.000.000 % este a\u00f1o, seg\u00fan datos del Fondo Monetario Internacional (FMI).",
            "La ONU estima que hasta junio de este a\u00f1o 2,3 millones de venezolanos han salido de su pa\u00eds, principalmente con rumbo a Colombia, Ecuador, Per\u00fa, Brasil y Chile."
        ],
        "derecho": "18",
        "otrosDerechos": "",
        "subDerechos": "",
        "EP": "NO"
    },
    {
        "id": "131",
        "idPeriodico": "261602",
        "periodico": "EN",
        "url": "http://www.el-nacional.com/noticias/sociedad/los-hospitales-carece-equipos-para-hacer-diagnosticos_261602",
        "fecha": "30/11/2018",
        "fechaPublicacion": "2018-11-334T07:15:00-0400",
        "autor": "Olgalinda Pimentel R.",
        "seccion": "Sociedad",
        "palabrasClaves": "Sociedad",
        "titular": "95% de los hospitales carece de equipos para hacer diagn\u00f3sticos",
        "subtitular": "70% de las 40 instituciones evaluadas en 24 entidades del pa\u00eds, report\u00f3 falta de agua y electricidad en una semana, se\u00f1al\u00f3 la Encuesta Nacional de Hospitales",
        "imagen": "http://en-cdnmed.agilecontent.com//resources/jpg/0/6/1543537307060.jpg",
        "contenido": [
            "Hospitales abiertos pero con unidades cerradas o que funcionan de modo intermitente, con severos problemas de servicios como agua y electricidad, con menos camas y escasos medicamentos para atender emergencias, y con m\u00e9dicos y enfermeras insuficientes, es el resultado desalentador de un estudio, el segundo de 2018, realizado por la organizaci\u00f3n M\u00e9dicos por la Salud, entre el 10 y el 16 de noviembre, en 40 centros de atenci\u00f3n p\u00fablica (adscritos al ministerio, IVSS, Sanidad Militar y gobernaciones) ubicados en 24 entidades del pa\u00eds. \u201cLa salud est\u00e1 comprometida\u00a0y la tendencia es a que empeore sistem\u00e1ticamente\u201d, afirm\u00f3 el m\u00e9dico infect\u00f3logo Julio Castro M\u00e9ndez, integrante de la ONG, quien expuso el contenido de la Encuesta Nacional de Hospitales, en su segundo reporte, ante los miembros de la Academia Nacional de Medicina y medios.",
            "Los acad\u00e9micos expresaron su reconocimiento al trabajo realizado por el equipo de profesionales y mostraron alarma ante la data revelada. \u201cLa emergencia no espera en ning\u00fan hospital, \u00bfqu\u00e9 podr\u00eda hacerse donde ocurra eso?\u201d, pregunt\u00f3 el traumat\u00f3logo Claudio Ao\u00fcn Soulie, individuo de n\u00famero.",
            "33% de las camas de emergencia se encuentra inoperativa, lo cual anula la posibilidad de atender pacientes en cualquier grado de patolog\u00eda y disminuye, adem\u00e1s, el grado de preparaci\u00f3n de los m\u00e9dicos, coment\u00f3 Daniei Golindano, coordinador de la ONG, a quien correspondi\u00f3 la presentaci\u00f3n a los medios. Los hospitales m\u00e1s afectados est\u00e1n ubicados en Aragua, Monagas, Falc\u00f3n y T\u00e1chira.",
            "La encuesta tambi\u00e9n se\u00f1ala que se agrava el estado de los servicios de apoyo diagn\u00f3stico, lo cual es indicador de la profundizaci\u00f3n de la crisis hospitalaria: 95% de los centros de salud examinados no realiza tomograf\u00edas ni resonancias porque los equipos est\u00e1n da\u00f1ados; 43,24%, es decir casi la mitad de la muestra, no tiene capacidad para realizar estudios de laboratorio de ning\u00fan tipo porque estos centros se encuentran cerrados; m\u00e1s de la mitad reporta que el servicio de rayos X no funciona y 42,42% no posee equipos para hacer ecos.",
            "Uno de los elementos novedosos de esta segunda entrega es la inclusi\u00f3n de los servicios p\u00fablicos como indicadores de evaluaci\u00f3n. Y es tambi\u00e9n uno de los m\u00e1s decisivos para determinar la salud de los hospitales. 67,57% de los centros asegur\u00f3 que hubo fallas el\u00e9ctricas en una semana, y de esta cantidad 42% report\u00f3 tener plantas de electricidad en buenas condiciones; del total, en 32,43% fallaron monitores, incubadoras, ventiladores y desfibriladores, entre otros, durante el apag\u00f3n.",
            "\u201cSe ha ido la luz durante 105,2 horas semanales en todos los hospitales\u201d, puntualiza la encuesta.",
            "El problema de agua es similar en los centros asistenciales. En 70% de estos falt\u00f3 el suministro regular, y 8% de los ubicados en Amazonas, Cojedes y en el Distrito Capital (Hospital Vargas) no tuvo el servicio ning\u00fan d\u00eda de la semana.",
            "Desabastecidos",
            "La encuesta emple\u00f3 nueva metodolog\u00eda para medir la existencia de medicamentos, a trav\u00e9s de dos\u00a0score. El primero referido a la emergencia con 20 f\u00e1rmacos imprescindibles, revel\u00f3 que en 52% de los centros hospitalarios no hay medicinas necesarias disponibles. El segundo referido a pabell\u00f3n con 12 \u00edtems, indic\u00f3 que en 38% no se cuenta con los implementos b\u00e1sicos ni para operar de apendicitis.",
            "\u201cSi nos toca poner medicamentos para la gente, los pondremos\u201d",
            "La crisis que no deb\u00eda afectar a los hospitales por ser estos los receptores de las emergencias de salud, los est\u00e1 perjudicando de manera importante. \u201cQue no haya luz durante 105 horas en una semana es terrible, pero refleja lo que ocurre en el pa\u00eds\u201d, asever\u00f3 Julio Castro, quien no descart\u00f3 que en el tercer estudio sobre el recurso humano, que ya adelantan, la situaci\u00f3n sea m\u00e1s compleja en los centros asistenciales.",
            "Como representante de M\u00e9dicos por la Salud envi\u00f3\u00a0un mensaje a los pacientes que no tienen otra opci\u00f3n que recurrir a los hospitales. \u201cNuestros m\u00e9dicos venezolanos est\u00e1n all\u00ed para atenderlos y estar con ellos. La labor de siempre es acompa\u00f1ar en el dolor y si nos toca poner medicamentos, pondremos medicamentos. Un valor fundamental es el compromiso del especialista de estar all\u00ed, pase lo que pase, a pesar de la violencia que enfrentan en los centros asistenciales\u201d.",
            "Afirm\u00f3 que a pesar de que el derecho a la salud est\u00e1 en juego, no es optimista sobre una respuesta positiva del gobierno para resolver la emergencia. \u201cEs dif\u00edcil interpretar el silencio, pero pensamos que nuestra responsabilidad como m\u00e9dicos es hacer este trabajo. Tenemos el pulso en el sistema de salud venezolano y all\u00ed estaremos para generar\u00a0 informaci\u00f3n cre\u00edble y auditable de lo que ocurre en los hospitales del pa\u00eds. Cuando mejoren, diremos que mejoraron. Nuestra apuesta\u00a0 es poner luz en la oscuridad\u201d.",
            "Los resultados obtenidos en sus encuestas han sido incorporados a informes voluminosos elaborados por instancias interamericanas sobre derechos humanos en Venezuela. \u201cEsto es parte del combo de derechos que est\u00e1n comprometidos en el pa\u00eds en este momento\u201d."
        ],
        "derecho": "2.1",
        "otrosDerechos": "2.1",
        "subDerechos": "2.1.1, 2.1.1.1",
        "EP": "NO"
    },
    {
        "id": "132",
        "idPeriodico": "253680",
        "periodico": "EN",
        "url": "http://www.el-nacional.com/noticias/politica/encuesta-poblacion-esta-acuerdo-con-derrocamiento-militar_253680",
        "fecha": "28/09/2018",
        "fechaPublicacion": "2018-09-271T10:46:00-0400",
        "autor": "El Nacional Web",
        "seccion": "Pol\u00edtica",
        "palabrasClaves": "Nicol\u00e1s Maduro, Pol\u00edtica, Gobierno",
        "titular": "Encuesta: 60% de la poblaci\u00f3n est\u00e1 de acuerdo con un derrocamiento militar",
        "subtitular": "El estudio revel\u00f3 que solamente 25% de la poblaci\u00f3n tiene una opini\u00f3n positiva de la GN y la FAN",
        "imagen": "http://en-cdnmed.agilecontent.com//resources/jpg/1/3/1538190266431.jpg",
        "contenido": [
            "Una encuesta realizada, durante el mes de junio, por la firma Estrategias GBA revel\u00f3 que tres de cada cinco venezolanos estar\u00edan de acuerdo con un derrocamiento militar del presidente Nicol\u00e1s Maduro.",
            "El estudio, que fue realizado en todo el territorio nacional, se\u00f1al\u00f3 que el 90% de los ciudadanos encuestados afirmaron ser partidarios de la oposici\u00f3n, y 75% asegur\u00f3 no estar habilitados para sufragar.",
            "La encuestadora explic\u00f3 que si bien un segmento significativo de los consultados est\u00e1 a favor de una salida militar, solamente 25% de ellos afirm\u00f3 tener una opini\u00f3n positiva de la Guardia Nacional y la Fuerza Armada Nacional.",
            "La investigaci\u00f3n revel\u00f3 adem\u00e1s que siete de cada 10 partidarios de la oposici\u00f3n estar\u00eda a favor de una invasi\u00f3n militar extranjera que remueva de su cargo a Maduro.",
            "Con informaci\u00f3n de nota de prensa"
        ],
        "derecho": "CONTEXTO",
        "otrosDerechos": "",
        "subDerechos": "",
        "EP": "NO"
    },
    {
        "id": "133",
        "idPeriodico": "260778",
        "periodico": "EN",
        "url": "http://www.el-nacional.com/noticias/sociedad/contaminacion-hospital-precipito-muerte-dos-ninas_260778",
        "fecha": "23/11/2018",
        "fechaPublicacion": "2018-11-327T01:15:00-0400",
        "autor": "Oriana Camacho Bastos | obastos@el-nacional.com",
        "seccion": "Sociedad",
        "palabrasClaves": "Salud, Caracas, Hospitales, Sociedad",
        "titular": "Contaminaci\u00f3n en el hospital precipit\u00f3 muerte de dos ni\u00f1as",
        "subtitular": "El J. M. de los R\u00edos carece de medicinas e insumos, y la falta de mantenimiento de los tanques de agua afecta a los pacientes con enfermedades terminales",
        "imagen": "http://en-cdnmed.agilecontent.com//resources/jpg/6/3/1542927259036.jpg",
        "contenido": [
            "El Hospital J. M. de los R\u00edos est\u00e1 de luto desde el mi\u00e9rcoles. En la ma\u00f1ana muri\u00f3 Frannly Herrera, una joven de 16 a\u00f1os de edad, que se encontraba hospitalizada en el \u00e1rea de Nefrolog\u00eda; y en horas de la tarde falleci\u00f3 Wilmely Mendoza, de 9 a\u00f1os de edad. Ambas se suman a los 18 menores que han perdido la vida en ese centro de salud infantil desde 2017. Katherine Mart\u00ednez, presidente de Prepara Familia, asegur\u00f3 que las ni\u00f1as se encontraban en situaci\u00f3n de emergencia, pero debido a que esa instituci\u00f3n no recibe atenci\u00f3n adecuada por parte del Estado, fueron v\u00edctimas de la contaminaci\u00f3n y las carencias que all\u00ed se padecen.",
            "\u201cSe necesita la desinfecci\u00f3n de los tanques de agua que surten al hospital y el mantenimiento de la planta de \u00f3smosis que correspond\u00eda al mes de agosto, y a\u00fan no se ha realizado. A esto se agrega la falta de los antibi\u00f3ticos pues actualmente se suministran de manera irregular. Hab\u00edamos advertido que si no se realizaba un cambio en los tanques habr\u00eda graves consecuencias para nuestros peque\u00f1os\u201d, destac\u00f3.",
            "Tambi\u00e9n inform\u00f3 que el lunes falleci\u00f3\u00a0Rolianmerys,\u00a0una ni\u00f1a de la Unidad de Hematolog\u00eda, con leucemia linfobl\u00e1stica\u00a0aguda. \u201cEsta peque\u00f1a no muri\u00f3 por lo delicado de su enfermedad, sino\u00a0producto del\u00a0tratamiento\u00a0que recib\u00eda el cual caus\u00f3 una infecci\u00f3n bacteriana. Ellas estar\u00edan vivas si se hubiesen cumplido todos los protocolos que requiere el hospital\u201d, dijo.",
            "A\u00fan se realizan averiguaciones sobre el deceso de las dos peque\u00f1as de Nefrolog\u00eda, debido a que involucra las carencias de medicinas, suministros, contaminaci\u00f3n e infecciones que sufre el centro de salud. Mart\u00ednez manifest\u00f3 que el Estado debe responder por estas muertes y todas la que han ocurrido en los \u00faltimos dos a\u00f1os. \u201cEllos son los \u00fanicos responsables de la vida y la salud de todos los ni\u00f1os del J. M. de los R\u00edos\u201d.",
            "El fallecimiento de las ni\u00f1as ocurri\u00f3 el mi\u00e9rcoles 21, cuando se cumplieron 9 meses de la decisi\u00f3n de la Comisi\u00f3n Interamericana de Derechos Humanos,\u00a0que otorg\u00f3 medidas de protecci\u00f3n a los pacientes de Nefrolog\u00eda y orden\u00f3 al Estado a amparar la vida, integridad personal y salud de todos los peque\u00f1os que se encuentran hospitalizados en esa unidad, adem\u00e1s de los de Oncolog\u00eda y Hematolog\u00eda. No obstante, este\u00a0sigue sin ejecutar la medida y sin responder a los problemas que agobian al centro asistencial infantil.",
            "CIFRAS",
            "9 Meses han transcurrido desde que la CIDH dict\u00f3 medidas de protecci\u00f3n a los peque\u00f1os pacientes porque el Estado no responde a la emergencia que atraviesa el hospital"
        ],
        "derecho": "2.1",
        "otrosDerechos": "",
        "subDerechos": "2.1.1",
        "EP": "NO"
    },
    {
        "id": "134",
        "idPeriodico": "254971",
        "periodico": "EN",
        "url": "http://www.el-nacional.com/noticias/mundo/onu-investigara-muerte-fernando-alban_254971",
        "fecha": "09/10/2018",
        "fechaPublicacion": "2018-10-282T07:21:00-0400",
        "autor": "EFE",
        "seccion": "Mundo",
        "palabrasClaves": "Pol\u00edtica, Mundo, Sociedad",
        "titular": "ONU investigar\u00e1 muerte de Fernando Alb\u00e1n",
        "subtitular": "Ravina Sahmadasani, portavoz de la Oficina, explic\u00f3 que la muerte en custodia del concejal ser\u00e1 uno de los asuntos que incluir\u00e1 la investigaci\u00f3n sobre las violaciones de los derechos humanos que realizar\u00e1 la entidad",
        "imagen": "http://en-cdnmed.agilecontent.com//resources/jpg/6/7/1539085386676.jpg",
        "contenido": [
            "La Oficina del Alto Comisionado de Naciones Unidas para los Derechos Humanos investigar\u00e1 la muerte del concejal del municipio Libertador,\u00a0Fernando Alb\u00e1n en el \u00e1mbito del informe que realiza el Consejo de Derechos Humanos sobre los presuntos abusos cometidos en ese pa\u00eds.",
            "As\u00ed lo confirm\u00f3 en rueda de prensa Ravina Sahmadasani, portavoz de la Oficina, quien explic\u00f3 que la muerte en custodia del concejal Alb\u00e1n ser\u00e1 uno de los asuntos que incluir\u00e1 la investigaci\u00f3n sobre las supuestas violaciones de los derechos humanos que realizar\u00e1 la entidad.",
            "\u201cEl Consejo de Derechos Humanos encarg\u00f3 a nuestra Oficina elaborar un informe sobre Venezuela, por lo que miraremos esto e investigaremos todos los aspectos de la situaci\u00f3n de los derechos humanos en Venezuela\u201d.",
            "En la \u00faltima sesi\u00f3n del Consejo de Derechos Humanos, que concluy\u00f3 a finales de septiembre, se adopt\u00f3 una resoluci\u00f3n que pide a la Oficina investigar los eventuales abusos y violaciones de las libertades individuales que se cometan en el pa\u00eds sudamericano y presentar p\u00fablicamente dichas pesquisas.",
            "La portavoz explic\u00f3 que han pedido a Venezuela acceso al pa\u00eds y que a\u00fan est\u00e1n esperando una respuesta \u201cpero que las l\u00edneas de comunicaci\u00f3n est\u00e1n siempre abiertas\u201d.",
            "\u201cEl acceso al pa\u00eds nos permitir\u00e1 hacer una investigaci\u00f3n m\u00e1s profunda y mirar a todos los lados\u201d, subray\u00f3.",
            "La Fiscal\u00eda inform\u00f3 la v\u00edspera que Alb\u00e1n, detenido por el atentado contra el presidente Nicol\u00e1s Maduro, se suicid\u00f3 en la sede del Servicio de Inteligencia (Sebin) y de que abri\u00f3 una investigaci\u00f3n por el hecho, pero su partido, Primero Justicia (PJ), denunci\u00f3 un asesinato.",
            "\u201cHay mucha especulaci\u00f3n sobre lo que\u00a0pas\u00f3, si se suicid\u00f3, si lo lanzaron, si fue maltratado, hay mucha especulaci\u00f3n y es por ello que necesitamos una investigaci\u00f3n independiente y transparente para aclarar las circunstancias de su muerte\u201d, afirm\u00f3 Shamadasani.",
            "Dicho esto, la portavoz subray\u00f3 que \u201cAlb\u00e1n estaba bajo la custodia del Estado y por lo tanto el Estado ten\u00eda la responsabilidad de velar por su seguridad, integridad personal y dignidad\u201d.",
            "Agreg\u00f3, adem\u00e1s, que en la Oficina del Alto Comisionado est\u00e1n \u201cpreocupados no solo por su muerte, sino por el hecho de que no hab\u00eda sido presentado ante un juez en las primeras 48 horas tal y como establece la ley venezolana"
        ],
        "derecho": "18",
        "otrosDerechos": "1.1",
        "subDerechos": "1.1.1.3",
        "EP": "NO"
    },
    {
        "id": "135",
        "idPeriodico": "259541",
        "periodico": "EN",
        "url": "http://www.el-nacional.com/noticias/sociedad/denuncian-que-directiva-del-huc-amenaza-con-armas-empleados-que-protestan_259541",
        "fecha": "13/11/2018",
        "fechaPublicacion": "2018-11-317T10:19:00-0400",
        "autor": "El Nacional Web",
        "seccion": "Sociedad",
        "palabrasClaves": "Hospitales, Sociedad",
        "titular": "Denuncian que directiva del HUC amenaza con armas a empleados que protestan",
        "subtitular": "Aseguran que los empleados del centro de salud han renunciado por las condiciones del lugar. Parte del personal que lleg\u00f3 a denunciar las condiciones hoy se encuentra bajo tratamiento psiqui\u00e1trico por las amenazas y persecuciones de las que fueron v\u00edctimas",
        "imagen": "http://en-cdnmed.agilecontent.com//resources/jpg/5/2/1542120830025.jpg",
        "contenido": [
            "Una trabajadora del Hospital Universitario de Caracas (HUC) denunci\u00f3 que el director del centro de salud, Fernando Alvarado, amenaza con un grupo de personas a los pacientes y empleados que denuncian las condiciones del lugar.",
            "\u201cDesde que lleg\u00f3 el director Fernando Alvarado implement\u00f3 los grupos de choque: los que amenazan, los que maltratan a los pacientes y a los trabajadores por reclamar\u201d, asegur\u00f3 a\u00a0El Nacional Web.",
            "Explic\u00f3 que uno de los sujetos encargado de las agresiones empuj\u00f3 y pate\u00f3 a una mujer mayor de 50 a\u00f1os de edad. La situaci\u00f3n fue denunciada ante la subdirectora; sin embargo, se\u00f1ala que tampoco recibieron una respuesta positiva de su parte.",
            "\u201cRegresamos y la subdirectora Anaida Gonz\u00e1lez volvi\u00f3 con lo mismo a amenazar a los trabajadores con pistola y dem\u00e1s\u201d, asever\u00f3.",
            "La trabajadora dijo que tanto ella como sus compa\u00f1eras sienten miedo por la situaci\u00f3n, por lo que ciertas empleadas que alguna vez llegaron a protestar tuvieron que tomar un reposo psiqui\u00e1trico por las persecuciones y amenazas de muerte de las que eran v\u00edctimas.",
            "\u201cEn estos momentos siento miedo, porque hablamos de una directiva, de una mujer que ya le ha sacado pistolas a las trabajadoras\u201d, coment\u00f3\u00a0al tiempo que detall\u00f3 que algunos trabajadores han renunciado tanto por la falta de\u00a0condiciones como por las amenazas.",
            "Un solo ascensor",
            "Agreg\u00f3 que solo cuentan con un ascensor para cubrir la demanda del HUC, situaci\u00f3n que ha sido denunciada por las trabajadoras del departamento de Nutrici\u00f3n y Diet\u00e9tica en la direcci\u00f3n del hospital.",
            "La empleada se\u00f1al\u00f3 que el \u00fanico aparato que hay en el centro de salud es utilizado para movilizar comida, cad\u00e1veres y pacientes, lo que adem\u00e1s de ir en contra de la higiene del lugar, complica la din\u00e1mica del hospital.",
            "\u201cPor ah\u00ed bajan a los muertos, suben a los pacientes, lo usan para todo. Entonces, ellos ten\u00edan que subir la comida y no pueden porque tienen que subir a los pacientes\u201d, explic\u00f3.",
            "A\u00f1adi\u00f3 que la alimentaci\u00f3n de los pacientes es deficiente. \u201cLo \u00fanico que se les est\u00e1 dando a los pacientes es bollito con caraota\u201d, destac\u00f3."
        ],
        "derecho": "1.3",
        "otrosDerechos": "2.1",
        "subDerechos": "1.3.3, 2.1.1",
        "EP": "SI"
    },
    {
        "id": "136",
        "idPeriodico": "261926",
        "periodico": "EN",
        "url": "http://www.el-nacional.com/noticias/protestas/habitantes-bolivar-protestaron-por-recibir-pernil_261926",
        "fecha": "03/12/2018",
        "fechaPublicacion": "2018-12-337T10:12:00-0400",
        "autor": "EL NACIONAL WEB",
        "seccion": "Protestas",
        "palabrasClaves": "Protestas, Sociedad",
        "titular": "Habitantes de Bol\u00edvar protestaron por no recibir pernil",
        "subtitular": "Los manifestantes aseguraron que es el segundo a\u00f1o consecutivo en el que no reciben el alimento",
        "imagen": "http://en-cdnmed.agilecontent.com//resources/jpg/1/0/1543846474401.jpg",
        "contenido": [
            "Habitantes de la parroquia Sim\u00f3n Bol\u00edvar, en Ciudad Guayana (estado Bol\u00edvar), protestan la ma\u00f1ana de este lunes para reclamar que no han recibido el pernil prometido por el gobierno.",
            "La informaci\u00f3n fue compartida por la periodista Pableysa Ostos, corresponsal de\u00a0El Nacional Web, quien inform\u00f3 en su cuenta de Twitter que los ciudadanos cerraron el acceso a la avenida Guayana, a la altura de La Casa de la Mujer.",
            "Ostos expres\u00f3 que los manifestantes aseguraron que es el segundo a\u00f1o consecutivo que no reciben el pernil."
        ],
        "derecho": "2.10",
        "otrosDerechos": "",
        "subDerechos": "2.10.1",
        "EP": "SI"
    },
    {
        "id": "137",
        "idPeriodico": "21863",
        "periodico": "EU",
        "url": "http://www.eluniversal.com/politica/21863/gobierno-tildo-de-hostil-resolucion-del-consejo-de-ddhh-de-la-onu-sobre-venezuela",
        "fecha": "28/09/2018",
        "fechaPublicacion": "28/09/2018 01:43 pm",
        "autor": "AVN",
        "seccion": "politica",
        "palabrasClaves": "NO_TIENE",
        "titular": "Gobierno tild\u00f3 de hostil resoluci\u00f3n del Consejo de DDHH de la ONU sobre Venezuela",
        "subtitular": "El embajador de Venezuela ante la ONU se\u00f1al\u00f3 que la iniciativa del Consejo de DDHH de el organismo \"vulnera los principios del derecho internacional\"",
        "imagen": "http://static.eluniversal.com/2018/07/09/jorge-valero.jpg",
        "contenido": [
            "Caracas.-El Gobierno venezolano, en representaci\u00f3n del ante la Organizaci\u00f3n de Naciones Unidas (ONU), Jorge Valero- calific\u00f3 de hostil la resoluci\u00f3n aprobada este jueves por el Consejo de Derechos Humanos de ese organismo, en la cual se insta al Ejecutivo nacional a aceptar \"ayuda humanitaria\" internacional para superar la crisis que vive el pa\u00eds.",
            "\"Rechazamos en los t\u00e9rminos m\u00e1s en\u00e9rgicos el proyecto de resoluci\u00f3n. Es una iniciativa que vulnera los principios del derecho internacional, como lo son el respeto a la soberan\u00eda y la no injerencia en asuntos internos de los Estados, igualmente vulnera los pilares del multilateralismo como lo son el di\u00e1logo genuino y la cooperaci\u00f3n\", asever\u00f3 desde Ginebra, en Suiza, rese\u00f1\u00f3 AVN.El diplom\u00e1tico se\u00f1al\u00f3 que la medida, impulsada por gobiernos del Grupo de Lima est\u00e1 sustentada en la \"falsa idea\" de una \"crisis humanitaria\", cuyo objetivo representa \"el comienzo de una escalada intervencionista\" para derrocar el Gobierno nacional.\"Los gobiernos que promueven este proyecto han declarado abiertamente que buscan remover y derrocar el Gobierno de Nicol\u00e1s Maduro. Tenemos un pueblo que sufre por las medidas coercitivas unilaterales impuestas desde el exterior y que es amenazado con una intervenci\u00f3n for\u00e1nea que pretende establecer mecanismos de tutelate contra un pa\u00eds soberano\", enfatiz\u00f3.\u00a0Valero apunt\u00f3 que \"Venezuela es el pa\u00eds que m\u00e1s migrantes ha protegido\", garantiz\u00e1ndoles la protecci\u00f3n de sus derechos fundamentales. En este sentido, apunt\u00f3 que desde el extranjero se busca imponer \"un formato que no es m\u00e1s que un grosero mecanismo de intervenci\u00f3n\".\u00a0Por otro lado, asever\u00f3 que la migraci\u00f3n de venezolanos al exterior se debe a la denominada \"guerra econ\u00f3mica\", que seg\u00fan el Gobierno, se traduce en agresiones financieras y sanciones coercitivas contra la poblaci\u00f3n.\u00a0La resoluci\u00f3n sobre Venezuela solicita a la Alta Comisionada de DDHH de la ONU, Michelle Bachelet, preparar un informe exhaustivo sobre la situaci\u00f3n del pa\u00eds.\u00a0En esta l\u00ednea, la tambi\u00e9n expresidenta de Chile pidi\u00f3 al Ejecutivo permitir la visita de una delegaci\u00f3n de investigadores a territorio venezolano.\n\nAnte ello, el mandatario venezolano extendi\u00f3 una invitaci\u00f3n formal a Bachelet para visitar Venezuela cuando lo considere pertinente.\u00a0Maduro indic\u00f3 que la Canciller\u00eda de la Rep\u00fablica est\u00e1 a la orden para realizar las coordinaciones respectivas, a fin de concretar la visita."
        ],
        "derecho": "18",
        "otrosDerechos": "5",
        "subDerechos": "",
        "EP": "NO"
    },
    {
        "id": "138",
        "idPeriodico": "260758",
        "periodico": "EN",
        "url": "http://www.el-nacional.com/noticias/protestas/empleados-bolipuertos-exigieron-ajuste-salarial-amenazaron-con-cierre_260758",
        "fecha": "22/11/2018",
        "fechaPublicacion": "2018-11-326T01:46:00-0400",
        "autor": "El Nacional Web",
        "seccion": "Protestas",
        "palabrasClaves": "Caracas, Protestas, Gobierno",
        "titular": "Empleados de Bolipuertos exigieron ajuste salarial y amenazaron con cierre",
        "subtitular": "Los trabajadores se concentraron frente a la sede de Bolivariana de Puertos en Las Mercedes y pidieron la salida del presidente de la instituci\u00f3n",
        "imagen": "http://en-cdnmed.agilecontent.com//resources/jpg/0/8/1542910964680.jpg",
        "contenido": [
            "Los trabajadores de Bolivariana de Puertos (Bolipuertos) realizaron una protesta este jueves en las oficinas ubicadas\u00a0en Las Mercedes, Caracas, para exigir reajustes en sus salarios y la salida de Reinaldo Casta\u00f1eda,\u00a0presidente de la instituci\u00f3n.",
            "\"Estamos aqu\u00ed para reivindicar todos nuestros derechos y beneficios laborales adquiridos por un bloque como la comida y nuestro seguro en las cl\u00ednicas no nos aceptan ni a nosotros ni a nuestros familiares\", dijo un trabajador para\u00a0Efecto Cocuyo.",
            "\"Mi sueldo es de 2.300 bol\u00edvares. No hago nada con eso. Tengo dos hijos y mis utilidades fueron de 600 bol\u00edvares. Queremos que se respete el sindicato legal. Estoy cansada de este enga\u00f1o que tiene esta gerencia\", dijo una de las manifestantes para el medio digital.",
            "Los empleados se congregaron en esta sede y amenazaron con realizar cierres y paralizaciones en varios puertos como La Guaira, La Ceiba y Puerto Cabello si no se les da respuesta con respecto a sus denuncias.",
            "\"Pedimos la destituci\u00f3n de Casta\u00f1eda. Somos 6.500 trabajadores que no estamos en contra de nadie\u00a0pero nos cansamos. Nos es posible que todas estas personas est\u00e1n pasando trabajos mientras 15 personas en esas oficinas se llenan los bolsillos\", asever\u00f3.",
            "La instituci\u00f3n no se ha pronunciado al respecto de esta protestas y los trabajadores\u00a0fueron advertidos con la llegada del Servicio Bolivariano de Inteligencia Nacional (Sebin) si no se iban del lugar.\u00a0Un funcionario de Bolipueros recibi\u00f3 las quejas de los trabajadores pero los mismos continuaron frente al edificio."
        ],
        "derecho": "2.3",
        "otrosDerechos": "",
        "subDerechos": "2.3.4",
        "EP": "SI"
    },
    {
        "id": "139",
        "idPeriodico": "260780",
        "periodico": "EN",
        "url": "http://www.el-nacional.com/noticias/sucesos/denuncian-que-eln-ocupa-areas-lara-falcon_260780",
        "fecha": "23/11/2018",
        "fechaPublicacion": "2018-11-327T01:15:00-0400",
        "autor": "SANDRA GUERRERO | Sguerrero@el-nacional.com",
        "seccion": "Sucesos",
        "palabrasClaves": "Falc\u00f3n, Lara, Sucesos",
        "titular": "Denuncian que el ELN ocupa \u00e1reas de Lara y Falc\u00f3n",
        "subtitular": "Javier Tarazona, director general de la ONG, entreg\u00f3 en el Ministerio P\u00fablico fotograf\u00edas satelitales de los asentamientos guerrilleros donde se encuentran",
        "imagen": "http://en-cdnmed.agilecontent.com//resources/jpg/3/6/1542928278263.jpg",
        "contenido": [
            "Javier Tarazona, director de FundaRedes, entreg\u00f3 ayer en el Ministerio P\u00fablico la denuncia, acompa\u00f1ada con pruebas, de que la guerrilla colombiana, concretamente el ELN, ocupa parte de territorios en los estados Lara y Falc\u00f3n. En Lara, los asentamientos est\u00e1n en Moroturo, San Miguel, Siquisiqui y Urdaneta; mientras que en Falc\u00f3n, los irregulares ocupan Los Alambiques, la Sierra de San Luis y Churuguara.",
            "Tarazona explic\u00f3 que en esas zonas el ELN act\u00faa al margen de la ley \u201cmediante el microtr\u00e1fico, narcotr\u00e1fico, extorsi\u00f3n a ciudadanos, adem\u00e1s del contrabando de minerales como oro, diamante y colt\u00e1n hacia las costas de Falc\u00f3n con destino a las islas de Aruba, Curazao y Bonaire. \u201cEstas son utilizadas como estrategia geopol\u00edtica\u201d, explic\u00f3 Tarazona.",
            "Agreg\u00f3 que en m\u00e1s de 18 ocasiones ha formulado denuncias relacionadas con la actividad de la guerrilla en 14 estados del pa\u00eds y la Fiscal\u00eda sigue guardando silencio.",
            "Tarazona dijo que ve con mucha preocupaci\u00f3n lo que est\u00e1 ocurriendo en el territorio nacional, donde adem\u00e1s del ELN act\u00faan otros grupos irregulares provenientes del vecino pa\u00eds. Igualmente manifest\u00f3 que esas organizaciones cuentan con emisoras de radio y revistas, mediante las cuales reclutan y adoctrinan ni\u00f1os.",
            "El director de FundaRedes dijo que entregar\u00eda en el Ministerio P\u00fablico las fotograf\u00edas satelitales de c\u00f3mo opera el Ej\u00e9rcito de Liberaci\u00f3n Nacional de forma temporal y permanente en los estados Lara y Falc\u00f3n.",
            "Indic\u00f3 que la entrega de esas evidencias tiene como fin que las autoridades, junto con las Fuerzas Armadas, inicien la investigaci\u00f3n del grupo irregular en esos dos estados.",
            "En cuanto a las 18 denuncias formuladas ante el Ministerio P\u00fablico por esa organizaci\u00f3n, indic\u00f3: \u201cSolo hemos encontrado silencio, no ha habido respuesta\u201d. Reiter\u00f3 que la guerrilla colombiana no solo ocupa las fronteras de Venezuela, sino que tambi\u00e9n est\u00e1 en el oriente, sur y centro del pa\u00eds \u201cpara un mejor control pol\u00edtico y social con al anuencia del gobierno\u201d, dijo.",
            "Al referirse a la muerte de integrantes de las FANB a manos de los grupos irregulares del vecino pa\u00eds, Tarazona manifest\u00f3 que tienen conocimiento de que son cinco los militares ultimados este a\u00f1o. Uno en Zulia, dos murieron por la explosi\u00f3n de una mina y adem\u00e1s de los tres integrantes de la GNB muertos en Amazonas, hace unas semanas. \u201cEsto, con la complicidad de las autoridades venezolanas\u201d, explic\u00f3.",
            "La investigaci\u00f3n que adelanta FundaRedes indica que en el pa\u00eds act\u00faan 10 grupos de irregulares, \u201cadem\u00e1s del ELN y las FARC, Los Rastrojos, Urebe\u00f1os, Botas de Cuero, Frente Bolivariano de Liberaci\u00f3n y el Colectivo del Pueblo que lo dirige el ELN.",
            "Tarazona critic\u00f3 la presencia de Rodrigo Granda, quien hace d\u00edas se present\u00f3 en el pa\u00eds. \u201cVino a hablar de paz, un hombre que tiene las manos manchadas de sangre\u201d, asegur\u00f3.",
            "ElDato",
            "En un operativo de la polic\u00eda y de la Fiscal\u00eda colombiana apresaron a seis autores materiales e intelectuales del plagio del menor Cristo Jos\u00e9, hijo de un alcalde, dijo el presidente Iv\u00e1n Duque. La captura fue en los l\u00edmites con Venezuela donde el 3 de octubre ocurri\u00f3 el secuestro."
        ],
        "derecho": "CONTEXTO",
        "otrosDerechos": "",
        "subDerechos": "",
        "EP": "NO"
    },
    {
        "id": "140",
        "idPeriodico": "261210",
        "periodico": "EN",
        "url": "http://www.el-nacional.com/noticias/politica/frente-amplio-inicia-lucha-unitaria-hacia-transicion_261210",
        "fecha": "27/11/2018",
        "fechaPublicacion": "2018-11-331T01:15:00-0400",
        "autor": "RAFAEL LE\u00d3N | @Rleon_9",
        "seccion": "Pol\u00edtica",
        "palabrasClaves": "NO_TIENE",
        "titular": "Frente Amplio inicia la lucha unitaria hacia la transici\u00f3n",
        "subtitular": "\u201cEs el comienzo de una etapa de reunificaci\u00f3n de las fuerzas democr\u00e1ticas dispuestas a enfrentar la dictadura\u201c, se\u00f1ala la coalici\u00f3n en el manifiesto \u201cVenezuela libre\u201d, que present\u00f3 en la UCV",
        "imagen": "http://en-cdnmed.agilecontent.com//resources/jpg/4/9/1543280187694.jpg",
        "contenido": [
            "El Aula Magna de\u00a0la Universidad Central\u00a0de Venezuela fue el centro del comienzo de otra fase de la lucha unitaria hacia un gobierno de transici\u00f3n y la reinstitucionalizaci\u00f3n del pa\u00eds. \u201cEl Congreso Venezuela Libre marca el inicio de una etapa de reunificaci\u00f3n de las fuerzas democr\u00e1ticas dispuestas a enfrentar la dictadura\u201d, fue el acuerdo principal del manifiesto que el Frente Amplio present\u00f3.",
            "Dirigentes de gremios y sindicatos, rectores de universidades,\u00a0la Iglesia, empresarios, estudiantes y pol\u00edticos asistieron al acto para respaldar las propuestas. Tambi\u00e9n estuvieron diplom\u00e1ticos de Colombia, Argentina, M\u00e9xico, Estados Unidos, Francia, Polonia, Pa\u00edses Bajos y representantes de la delegaci\u00f3n de\u00a0la Uni\u00f3n Europea.",
            "V\u00edctor M\u00e1rquez, presidente de\u00a0la Asociaci\u00f3n\u00a0de Profesores de\u00a0la UCV, y Jos\u00e9 Virtuoso, rector de\u00a0la Universidad Cat\u00f3licaAndr\u00e9s Bello, fueron los encargados de cerrar el acto con la lectura del documento \u201cVenezuela libre\u201d, que recoge las conclusiones de las m\u00e1s de 1.800 iniciativas planteadas por los representantes de los sectores que participaron en los debates en los congresos regionales.",
            "\u201cEs la hora del encuentro, de la lucha compartida, del trabajo en equipo. Todos estamos convocados a dar el todo por el todo. A los amigos de\u00a0la Asamblea Nacional\u00a0y de los partidos le hemos dicho: Confiamos en ustedes, pero esperamos mucho m\u00e1s de ustedes\u201d, expres\u00f3 Virtuoso minutos antes de que M\u00e1rquez leyera el manifiesto en el que proponen un plan de transici\u00f3n pac\u00edfica y constitucional de la mano del Parlamento junto con los sectores democr\u00e1ticos del pa\u00eds previo al 10 de enero, fecha en la que vence el periodo del presidente Nicol\u00e1s Maduro.",
            "\u201cNos organizamos desde ahora en instancias t\u00e1cticas, estrat\u00e9gicas y log\u00edsticas para darle cauce al creciente malestar social del pueblo venezolano \u2013v\u00edctima de una terrible crisis humanitaria y de un brutal proceso de empobrecimiento generalizado\u2013 a trav\u00e9s de la protesta pac\u00edfica de calle que aumente la presi\u00f3n sobre la dictadura y haga cesar la usurpaci\u00f3n\u201d, dice.",
            "El Frente Amplio se comprometi\u00f3 a construir un \u201cacuerdo nacional\u201d, en el que queden establecidas las reglas de una transici\u00f3n \u201cordenada e inmediata que garantice la plena vigencia de\u00a0la Constituci\u00f3n\u201d. Tambi\u00e9n prometieron presentar un plan de pol\u00edticas p\u00fablicas para ejecutarlo en el momento de la reconstrucci\u00f3n nacional.",
            "En el texto ponen a disposici\u00f3n la plataforma para coordinar los reclamos sociales y la defensa de la democracia, ambos puntos son considerados esenciales para generar el paso a la democr\u00e1tica.",
            "\u201cTenemos la gran responsabilidad de la esperanza de todo un pa\u00eds y lo que ver\u00e1n en este acto es el comienzo de esta nueva etapa de lucha\u201d, dijo en la apertura de la actividad Gerardo Blyde, coordinador de los congresos regionales. Asegur\u00f3 que entrega un Frente Amplio \u201crevitalizado\u201d luego de casi nueve meses de su creaci\u00f3n.",
            "Al ex alcalde de Baruta le sigui\u00f3 el padre Luis Ugalde, ex rector de\u00a0la UCAB, quien se refiri\u00f3 a la urgencia de la unidad de todos los sectores. \u201cBasta ya de la ruina del pa\u00eds. Todos \u00a0debemos estar unidos en el rescate de\u00a0la Constituci\u00f3n\u00a0democr\u00e1tica, descaradamente violada por un poder ilegitimo que se declara supraconstitucional\u201d.",
            "El religioso agreg\u00f3: \u201cVenezuela est\u00e1 con dolores de parto y necesita renacer. La pol\u00edtica, la econom\u00eda, la sociedad nos encontramos en un solo abrazo de\u00a0la Venezuela\u00a0libre y plural\u201d.",
            "Le siguieron Elaisa Ferri, del Frente Amplio de Mujeres, y Marlon D\u00edaz, presidente de\u00a0la Federaci\u00f3n\u00a0de Centros Universitarios de\u00a0la Universidad\u00a0de Carabobo, quien celebr\u00f3 \u201cla lucha democr\u00e1tica\u201d que dieron hace dos semanas en su casa de estudio.",
            "\u201cLos venezolanos no se rinden a pesar de la persecuci\u00f3n pol\u00edtica. Resistimos con valent\u00eda. Ese es el mejor homenaje que podemos rendir a l\u00edderes como el concejal Fernando Alb\u00e1n\u201d, record\u00f3.",
            "Luego habl\u00f3 \u00c1ngel Oropeza, integrante de\u00a0la Secretaria\u00a0del Frente Amplio, que llam\u00f3 a la articulaci\u00f3n de todas las fuerzas y a la consolidaci\u00f3n de una unidad superior. Negal Morales (Acci\u00f3n Democr\u00e1tica), secretario de\u00a0la Asamblea Nacional, y los diputados Stalin Gonzalez (UNT) y Juan Miguel Matheus (Primero Justicia) expusieron las consideraciones pol\u00edticas del congreso.",
            "Matheus indic\u00f3 que la agenda de lucha est\u00e1 marcada por el 10 de enero, d\u00eda en que se agrava la crisis pol\u00edtica debido a que Maduro se juramentar\u00e1 con el desconocimiento de la mayor\u00eda del pa\u00eds y de la comunidad internacional.",
            "En el congreso se acord\u00f3 una reuni\u00f3n entre el Legislativo y los delegados regionales del Frente Amplio para el 12 de diciembre, con el fin de discutir la posici\u00f3n que asumir\u00e1n en enero.",
            "Sergio S\u00e1nchez, representante del chavismo disidente y que comparti\u00f3 escenario con Sairam Rivas, estudiante y ex presa pol\u00edtica que estuvo en el Sebin, cont\u00f3: \u201cSairam, detenida en el periodo de gesti\u00f3n de Miguel Rodriguez Torres, y yo, que trabaje con \u00e9l, estamos ac\u00e1 juntos dando una demostraci\u00f3n de unidad\u201d.",
            "Rivas fue la encargada de entregar las conclusiones de los congresos regionales a la directiva de\u00a0la Asamblea Nacional\u00a0para que sean incluidas en los debates. \u201cEl Parlamento est\u00e1 llamado a desempe\u00f1ar un importante papel constitucional frente al 10 de enero. Hacemos un llamado a unir esfuerzos entre todos los sectores para reinstitucionalizar al pa\u00eds, construir una democracia y recuperar Venezuela\u201d, se\u00f1al\u00f3.",
            "Estrategia frente al 10-E",
            "Omar Barboza, presidente de\u00a0la Asamblea Nacional, consider\u00f3 que los sectores que desean un cambio en el pa\u00eds deben coincidir en una estrategia para afrontar la situaci\u00f3n que se generar\u00e1 luego del 10 de enero. \u201cHemos dicho que desde el 10 de enero no habr\u00e1 un presidente electo, por lo cual debemos convenir en una estrategia para enfrentar este nuevo reto. Esperamos hacerlo unidos\u201d. Indic\u00f3 que el papel de los parlamentarios ser\u00e1 de apoyo legislativo al tomar en cuenta en los debates las conclusiones del congreso.",
            "Negociaci\u00f3n y condiciones",
            "Henrique Capriles, ex gobernador de Miranda, dijo que la transici\u00f3n para lograr la salida de la crisis se debe hacer con acuerdos y negociaci\u00f3n que terminen en una\u00a0convocatoria de elecciones libres y transparentes. \u201cNo es verdad que una transici\u00f3n pol\u00edtica tenga que ser obligatoriamente por un escenario de fuerza. Tenemos que permitir que exista una puerta para que quienes son responsables de esto, salgan\u201d, expres\u00f3 al finalizar el congreso en el que estuvo sentado al lado de otros ex gobernadores, entre ellos Manuel Rosales y Liborio Guarulla."
        ],
        "derecho": "12",
        "otrosDerechos": "CONTEXTO",
        "subDerechos": "",
        "EP": "NO"
    },
    {
        "id": "141",
        "idPeriodico": "256579",
        "periodico": "EN",
        "url": "http://www.el-nacional.com/noticias/politica/chavismo-originario-pide-cambio-gobierno_256579",
        "fecha": "21/10/2018",
        "fechaPublicacion": "2018-10-294T01:15:00-0400",
        "autor": "Estefani Brito",
        "seccion": "Pol\u00edtica",
        "palabrasClaves": "NO_TIENE",
        "titular": "\u201cChavismo originario\u201d pide cambio de gobierno",
        "subtitular": "Wilmer Nolasco, Juan Barreto e Indira Urbaneja entregaron una carta en la OEA y su secretario general, Luis Almagro, acept\u00f3 reunirse con ellos para discutir la crisis",
        "imagen": "http://en-cdnmed.agilecontent.com//resources/jpg/1/4/1540063374841.jpg",
        "contenido": [
            "La Plataforma Alternativa Bolivariana y el Movimiento Chavismo Originario, representados por Wilmer Nolasco, Juan Barreto e Indira Urbaneja, rechazaron el \u201cpastiche ideol\u00f3gico disfrazado de socialismo\u201d que ostentan desde el poder quienes \u201cintentan negar y minimizar una crisis que trastoca todos los \u00e1mbitos de la vida nacional\u201d.",
            "Pidieron que se dejara de colocar al \u201cchavismo\u201d en la misma categor\u00eda que al Ejecutivo, puesto que mezclan a \u201cinocentes con corruptos, v\u00edctimas con victimarios y pueblo con c\u00fapula\u201d.",
            "Esta plataforma se cataloga como oposici\u00f3n dentro del chavismo y en una carta consignada el viernes ante la sede de la Organizaci\u00f3n de Estados Americanos, en Caracas, denunci\u00f3 que el chavismo cr\u00edtico \u2013el que rechaza la ruptura del orden constitucional y el quebrantamiento de los derechos y libertades\u2013 es \u201cperseguido, oprimido, chantajeado, amedrentado y calificado de traidor\u201d por un gobierno que no admite cr\u00edtica ni autocr\u00edtica.",
            "El documento destaca que el grupo propone \u201cun proceso de negociaci\u00f3n, sincero, honesto y transparente que permita destrancar el juego pol\u00edtico y asegurar una soluci\u00f3n incluyente, pac\u00edfica y sostenible\u201d.",
            "Instaron al secretario general de la OEA, Luis Almagro, a que act\u00fae como mediador y observador de un proceso de negociaci\u00f3n amplio, con acompa\u00f1amiento de organismos internacionales equilibrados e imparciales, en el que est\u00e9n incorporados oposici\u00f3n, militares, el pueblo chavista y todos los sectores de la sociedad \u201cque han sido invisibilizados\u201d, con el fin de lograr un cambio pac\u00edfico y concertado de gobierno, e iniciar una transici\u00f3n que permita restaurar la Constituci\u00f3n, instituciones y poderes, y atender a los ciudadanos para alcanzar el equilibrio econ\u00f3mico y social.",
            "Adem\u00e1s, de convocar a un proceso electoral con todas las garant\u00edas de ley que consideraron pero, no en estos momentos porque no es viable, dado que no existe una garant\u00eda de que los resultados ser\u00e1n aceptados.",
            "En un tuit, Almagro respondi\u00f3 que reconoce al pueblo chavista \u201cm\u00e1s all\u00e1 de los horrores de la dictadura\u201d y anunci\u00f3 que recibir\u00e1 al \u201cchavismo originario\u201d en fecha acordada para discutir la crisis de Venezuela.",
            "\u201cEsta crisis no distingue colores partidistas, ni entre oposici\u00f3n y seguidores del gobierno; es de todos los venezolanos y eso incluye a los que venimos del chavismo, los que tenemos conciencia revolucionaria y democr\u00e1tica, que admitimos y asumimos con sentido cr\u00edtico los errores y consecuencias de la desviaci\u00f3n la Constituci\u00f3n de\u00a01999\u201d, sentenciaron."
        ],
        "derecho": "18",
        "otrosDerechos": "CONTEXTO",
        "subDerechos": "",
        "EP": "NO"
    },
    {
        "id": "142",
        "idPeriodico": "261655",
        "periodico": "EN",
        "url": "http://www.el-nacional.com/noticias/educacion/colegios-privados-han-cerrado-sus-puertas-nueva-esparta_261655",
        "fecha": "30/11/2018",
        "fechaPublicacion": "2018-11-334T11:11:00-0400",
        "autor": "EL NACIONAL WEB",
        "seccion": "Educaci\u00f3n",
        "palabrasClaves": "Educaci\u00f3n, Crisis econ\u00f3mica, Sociedad",
        "titular": "12 colegios privados han cerrado sus puertas en Nueva Esparta",
        "subtitular": "El aumento de salarios y crisis econ\u00f3mica en general ha afectado a varias instituciones privadas en la Isla de Margarita",
        "imagen": "http://en-cdnmed.agilecontent.com//resources/jpg/4/1/1543590781214.jpg",
        "contenido": [
            "Yanet L\u00f3pez, asesora de la Asociaci\u00f3n Nacional de Institutos Educativos Privados, inform\u00f3 que los constantes aumentos salariales han generado crisis en los planteles privados la Isla de Margarita, en Nueva Esparta, donde algunos ya han cerrado sus puertas debido a esta situaci\u00f3n.",
            "L\u00f3pez indic\u00f3 a\u00a0Uni\u00f3n Radio\u00a0que actualmente hay un total de 12 colegios que no pudieron dar inicio al a\u00f1o escolar 2018 \u2013 2019. Asimismo, asegur\u00f3 que aunque algunas instituciones se han mantenido, deben realizarse esfuerzos permanentes para mantenerlas operativas.",
            "Por otra parte, la asesora resalt\u00f3 que hay padres y representantes que han brindado su apoyo para la continuidad de la educaci\u00f3n en las aulas y denunci\u00f3 que, tras los desajustes econ\u00f3micos, se han descuidado las infraestructuras de los planteles.",
            "Con informaci\u00f3n de\u00a0Uni\u00f3n Radio."
        ],
        "derecho": "2.1",
        "otrosDerechos": "",
        "subDerechos": "2.1.1",
        "EP": "NO"
    },
    {
        "id": "143",
        "idPeriodico": "252340",
        "periodico": "EN",
        "url": "http://www.el-nacional.com/noticias/protestas/enfermeros-zulia-protestaron-para-exigir-mejoras-salariales_252340",
        "fecha": "19/09/2018",
        "fechaPublicacion": "2018-09-262T10:21:00-0400",
        "autor": "EL NACIONAL WEB",
        "seccion": "Protestas",
        "palabrasClaves": "Salud, Zulia, Protestas",
        "titular": "Enfermeros de Zulia protestaron para exigir mejoras salariales",
        "subtitular": "Manifestantes del sector salud han protestado por la eliminaci\u00f3n de los contratos colectivos",
        "imagen": "http://en-cdnmed.agilecontent.com//resources/jpg/2/2/1537368582722.jpg",
        "contenido": [
            "Enfermeros del estado Zulia protestaron\u00a0este martes en las cercan\u00edas del Hospital Central de Maracaibo,\u00a0para exigir el aumento de salarios luego de las medidas econ\u00f3micas anunciadas por el gobierno nacional.",
            "\"Nosotros no tenemos salario, tenemos limosnas cada vez que cobramos. El sueldo no nos alcanza\", se\u00f1al\u00f3 una de las manifestantes en una transmisi\u00f3n de\u00a0VPItv.",
            "Esta semana se han registrado diversas manifestaciones y protestas del sector salud, luego de la eliminaci\u00f3n de los contratos colectivos para los trabajadores."
        ],
        "derecho": "2.3",
        "otrosDerechos": "",
        "subDerechos": "2.3.4",
        "EP": "SI"
    },
    {
        "id": "144",
        "idPeriodico": "260852",
        "periodico": "EN",
        "url": "http://www.el-nacional.com/noticias/protestas/docentes-protestaron-merida-para-exigir-mejoras-salariales_260852",
        "fecha": "23/11/2018",
        "fechaPublicacion": "2018-11-327T10:47:00-0400",
        "autor": "El Nacional Web",
        "seccion": "Protestas",
        "palabrasClaves": "M\u00e9rida, Protestas, Sociedad",
        "titular": "Docentes protestaron en M\u00e9rida para exigir mejoras salariales",
        "subtitular": "Un grupo de personas impidi\u00f3 por m\u00e1s de dos horas el paso de los veh\u00edculos",
        "imagen": "http://en-cdnmed.agilecontent.com//resources/jpg/8/7/1542983848578.jpg",
        "contenido": [
            "Un grupo de docentes adscritos a la Gobernaci\u00f3n del estado M\u00e9rida realizan una protestaron este viernes para exigir mejoras salariales.",
            "Leonardo Le\u00f3n, \u00a0corresponsal de\u00a0El Nacional\u00a0en la entidad, explic\u00f3 v\u00eda Twitter que las personas se encuentran en una avenida de la parroquia Santa Cruz de Mora.",
            "En la imagen difundida por el periodista se puede observar c\u00f3mo los docentes cerraron la v\u00eda para impedir el paso de los veh\u00edculos. Las personas sostienen banderas y carteles con mensajes alusivos a su protesta."
        ],
        "derecho": "2.3",
        "otrosDerechos": "",
        "subDerechos": "2.3.4",
        "EP": "SI"
    },
    {
        "id": "145",
        "idPeriodico": "252957",
        "periodico": "EN",
        "url": "http://www.el-nacional.com/noticias/sociedad/denunciaron-que-propietario-farmacia-amazonas-tiene-dias-detenido_252957",
        "fecha": "23/09/2018",
        "fechaPublicacion": "2018-09-266T07:02:00-0400",
        "autor": "El Nacional Web",
        "seccion": "Sociedad",
        "palabrasClaves": "Amazonas, Sociedad",
        "titular": "Denunciaron que propietario de farmacia en Amazonas tiene 30 d\u00edas detenido",
        "subtitular": "El dirigente pol\u00edtico Liborio Guarulla asegur\u00f3 que el detenido, junto a su esposa, colaboraron activamente en el auxilio de ciudadanos durante la emergencia por inundaciones en el estado",
        "imagen": "http://en-cdnmed.agilecontent.com//resources/jpg/8/3/1502901328638.jpg",
        "contenido": [
            "Liborio Guarulla, ex gobernador del estado Amazonas, denunci\u00f3 este domingo que el copropietario de la farmacia Autana lleva 30 d\u00edas preso. Los funcionarios de seguridad que apresaron al comerciante alegaron \"conmoci\u00f3n social\".",
            "\"Carlos Acevedo, copropietario de la farmacia Autana en Puerto Ayacucho, lleva 30 d\u00edas preso por 'orden superior'\u00a0de Maduro y el Servicio Bolivariano de Inteligencia (Sebin),\u00a0por 'conmoci\u00f3n social'\", indic\u00f3 el ex gobernador en Twitter.",
            "El dirigente pol\u00edtico asegur\u00f3 que el detenido, junto a su esposa, colaboraron activamente en el auxilio de ciudadanos durante la emergencia por inundaciones en el estado.",
            "\"La verdad es que junto a su esposa\u00a0fueron los que m\u00e1s salvaron vidas durante la emergencia por inundaciones en Amazonas\", asever\u00f3 Guarulla."
        ],
        "derecho": "1.2",
        "otrosDerechos": "2.1",
        "subDerechos": "1.2.1.3, 2.1.1",
        "EP": "NO"
    },
    {
        "id": "146",
        "idPeriodico": "253768",
        "periodico": "EN",
        "url": "http://www.el-nacional.com/noticias/protestas/trabajadores-venalum-exigen-respeto-contrato-colectivo_253768",
        "fecha": "30/09/2018",
        "fechaPublicacion": "2018-09-273T09:38:00-0400",
        "autor": "El Nacional Web",
        "seccion": "Protestas",
        "palabrasClaves": "NO_TIENE",
        "titular": "Trabajadores de Venalum exigen respeto al contrato colectivo",
        "subtitular": "Los empleados realizaron una asamblea para denunciar la violaci\u00f3n del gobierno a las tablas salariales",
        "imagen": "http://en-cdnmed.agilecontent.com//resources/jpg/6/7/1538313557176.jpg",
        "contenido": [
            "Trabajadores de la\u00a0Industria Venezolana de Aluminio (Venalum) exigen respeto por parte del gobierno al contrato colectivo.",
            "Reportes de Twitter indican que los empleados realizaron una asamblea este domingo para denunciar que, tras el pago de la quincena, el gobierno viol\u00f3 tambi\u00e9n las tablas salariales.",
            "Usuarios reportan que los portones de las empresas b\u00e1sicas de Guayana amanecieron cerrados"
        ],
        "derecho": "2.3",
        "otrosDerechos": "",
        "subDerechos": "2.3.4",
        "EP": "SI"
    },
    {
        "id": "147",
        "idPeriodico": "256086",
        "periodico": "EN",
        "url": "http://www.el-nacional.com/noticias/sucesos/reportaron-hallazgo-siete-cadaveres-mina-tumeremo_256086",
        "fecha": "17/10/2018",
        "fechaPublicacion": "2018-10-290T08:09:00-0400",
        "autor": "El Nacional Web",
        "seccion": "Sucesos",
        "palabrasClaves": "Sucesos, Bol\u00edvar, Sociedad",
        "titular": "Reportaron hallazgo de siete cad\u00e1veres en la mina de Tumeremo",
        "subtitular": "Familiares de los fallecidos protestaron para exigir la entrega de los cuerpos",
        "imagen": "http://en-cdnmed.agilecontent.com//resources/jpg/9/4/1539778074949.jpg",
        "contenido": [
            "Am\u00e9rico de Grazia, diputado a la Asamblea Nacional por el estado Bol\u00edvar, inform\u00f3 este martes que fueron encontrados siete cad\u00e1veres en la mina El Candado de Tumeremo. El hallazgo lo realizaron funcionarios de las comisiones delegadas para el caso.",
            "\u201cSiendo las 7:40 pm de la noche en Tumeremo confirman el ingreso al Fuerte Militar Tarabay de 7 cad\u00e1veres en avanzado estado de descomposici\u00f3n, 3 mujeres y 4 hombres, a\u00fan no identificados\u201d, escribi\u00f3 el parlamentario en Twitter.",
            "A su vez, indic\u00f3 que familiares de los fallecidos protestaron en la Troncal 10, a la altura del terminal de pasajeros, en rechazo a lo ocurrido con los mineros de la entidad, adem\u00e1s exigieron que se les haga entrega de los cuerpos de los difuntos.",
            "\u201cCierra troncal 10 a la altura del terminal de pasajero. En protesta por el hermetismo oficial sobre la masacre de bochinche perpetrada por ELN el pasado domingo. Familiares requieren la entrega de los cad\u00e1veres. Sucede exactamente lo mismo de la anterior masacre\u201d, dijo el diputado.",
            "Este martes, luego de la masacre que tuvo lugar en la mina Los Candados de Tumeremo fallecieron 16 personas y se reportaron al menos 16 heridos. De acuerdo con de Grazia, los mineros fueron emboscados por el Ej\u00e9rcito de Liberaci\u00f3n Nacional de Colombia."
        ],
        "derecho": "3.2",
        "otrosDerechos": "1.10",
        "subDerechos": "3.2.1, 1.10.1",
        "EP": "NO"
    },
    {
        "id": "148",
        "idPeriodico": "262365",
        "periodico": "EN",
        "url": "http://www.el-nacional.com/noticias/politica/lorent-saleh-reunio-con-bachelet-para-denunciar-violaciones_262365",
        "fecha": "06/12/2018",
        "fechaPublicacion": "2018-12-340T01:24:00-0400",
        "autor": "EL NACIONAL WEB",
        "seccion": "Pol\u00edtica",
        "palabrasClaves": "Pol\u00edtica, Gobierno",
        "titular": "Lorent Saleh se reuni\u00f3 con Bachelet para denunciar violaciones de DD HH",
        "subtitular": "El ex preso pol\u00edtico pidi\u00f3 a la alta comisionada de Derechos Humanos de la ONU que realice una visita objetiva a Venezuela",
        "imagen": "http://en-cdnmed.agilecontent.com//resources/jpg/8/7/1544116686278.jpg",
        "contenido": [
            "Lorent Saleh, activista venezolano de derechos humanos\u00a0exiliado en Madrid, se reuni\u00f3 este jueves con Michelle Bachelet, alta comisionada de Derechos Humanos de la ONU, para denunciar y relatar su testimonio como preso pol\u00edtico en Venezuela.",
            "\"Adem\u00e1s de exponer las graves violaciones a los DD HH que se aplican sistem\u00e1ticamente en nuestro pa\u00eds, manifestamos la necesidad de que se d\u00e9 una visita que cumpla rigurosamente las pautas de objetividad para que no sea objeto de oscuras manipulaciones por quienes usurpan el poder\", escribi\u00f3 Saleh en Twitter.",
            "Destac\u00f3 que la crisis que atraviesa el pa\u00eds llam\u00f3 la atenci\u00f3n del organismo internacional por lo que pidi\u00f3 seguir cultivando y alimentando las denuncias a instancias de la ONU."
        ],
        "derecho": "1.2",
        "otrosDerechos": "18",
        "subDerechos": "1.2.2",
        "EP": "NO"
    },
    {
        "id": "149",
        "idPeriodico": "22693",
        "periodico": "EU",
        "url": "http://www.eluniversal.com/sucesos/22693/primero-justicia-concejal-fernando-alban-fue-asesinado-en-la-sede-del-sebin",
        "fecha": "08/10/2018",
        "fechaPublicacion": "08/10/2018 04:55 pm",
        "autor": "COMUNICADO",
        "seccion": "sucesos",
        "palabrasClaves": "NO_TIENE",
        "titular": "Primero Justicia: Concejal Fernando Alb\u00e1n fue asesinado en la sede del Sebin",
        "subtitular": "En un comunicado, el partido pol\u00edtico descart\u00f3  el suicidio y responsabiliz\u00f3 a los cuerpos de seguridad y al gobierno. Exigen que el hecho que ocurri\u00f3 este lunes no quede impune",
        "imagen": "http://mmedia.eluniversal.com/17812/primero-justicia-7326.jpg",
        "contenido": [
            "Caracas.- Tras conocerse la muerte del concejal Fernando Alb\u00e1n, la direcci\u00f3n nacional del partido Primero Justicia emiti\u00f3 el siguiente comunicado:",
            "\"Con profundo dolor y sed de justicia nos dirigimos al pueblo de Venezuela, especialmente a los justicieros de todo el pa\u00eds, para informar que el concejal Fernando Alb\u00e1n muri\u00f3 asesinado en manos del r\u00e9gimen de Nicol\u00e1s Maduro en el SEBIN de Plaza Venezuela. Tarek William Saab, un reconocido verdugo de la dictadura, inform\u00f3 un supuesto suicidio. Pero los compa\u00f1eros de lucha y amigos de Fernando Alb\u00e1n sabemos que era un hombre fuerte y de profundos valores cristianos. Responsabilizamos a Nicol\u00e1s Maduro y a su r\u00e9gimen torturador de lo ocurrido. Exigimos la verdad de las cosas y declaramos que esta dolorosa situaci\u00f3n demuestra lo peor de la dictadura: un sistema de muerte que penetra en la conciencia de quienes defendemos la libertad en Venezuela. Este hecho debe remover la opini\u00f3n p\u00fablica nacional e internacional y procederemos a todos los organismos nacionales e internacionales para establecer responsabilidades y castigar a todos los culpables, comenzando por Nicol\u00e1s Maduro.\n\nExigimos justicia y pedimos oraciones para su alma. En breve ofrecemos m\u00e1s informaci\u00f3n\"."
        ],
        "derecho": "1.1",
        "otrosDerechos": "1.2",
        "subDerechos": "1.1.1.3, 1.2.2",
        "EP": "NO"
    },
    {
        "id": "150",
        "idPeriodico": "255843",
        "periodico": "EN",
        "url": "http://www.el-nacional.com/noticias/protestas/registraron-983-protestas-por-derechos-sociales-septiembre_255843",
        "fecha": "15/10/2018",
        "fechaPublicacion": "2018-10-288T06:14:00-0400",
        "autor": "El Nacional Web",
        "seccion": "Protestas",
        "palabrasClaves": "Protestas, Sociedad",
        "titular": "Se registraron 983 protestas por derechos sociales en septiembre",
        "subtitular": "La organizaci\u00f3n indic\u00f3 que 87% de las manifestaciones fue debido a reclamos sociales\u00a0",
        "imagen": "http://en-cdnmed.agilecontent.com//resources/jpg/8/4/1539641544648.jpg",
        "contenido": [
            "El Observatorio Venezolano de Conflictividad Social (OVCS) inform\u00f3 este domingo que durante septiembre se registraron 983 protestas en todo el pa\u00eds.\u00a087% de estas manifestaciones se deben a reclamos de derechos sociales.",
            "La cifra publicada por el OVCS representa un incremento de 394% respecto al mismo mes del a\u00f1o 2017, cuando fueron documentadas 199 protestas.",
            "La organizaci\u00f3n indic\u00f3 que las principales modalidades de protestas empleadas por la ciudadan\u00eda fueron el cierre de calles y concentraciones.",
            "Los cinco estados en lo que se produjeron la mayor cantidad de protestas fueron: Bol\u00edvar, T\u00e1chira, Distrito Capital, Anzo\u00e1tegui y Lara.",
            "Para leer el informe completo ingrese\u00a0Aqu\u00ed"
        ],
        "derecho": "2.1",
        "otrosDerechos": "2.2, 2.3, 2.10, 2.6, 2.8, 3.2",
        "subDerechos": "2.1.1, 2.2.1, 2.3.1, 2.10.1, 2.6.1, 2.8.1, 3.2.1",
        "EP": "SI"
    },
    {
        "id": "151",
        "idPeriodico": "253035",
        "periodico": "EN",
        "url": "http://www.el-nacional.com/noticias/sociedad/cinco-reporteros-fueron-retenidos-por-dgcim_253035",
        "fecha": "24/09/2018",
        "fechaPublicacion": "2018-09-267T03:20:00-0400",
        "autor": "El Nacional Web",
        "seccion": "Sociedad",
        "palabrasClaves": "Sociedad",
        "titular": "Cinco reporteros fueron retenidos por el Dgcim",
        "subtitular": "Los ciudadanos se encontraban en la zona investigando sobre la detenci\u00f3n de Isnardo Bravo",
        "imagen": "http://en-cdnmed.agilecontent.com//resources/jpg/1/2/1528287182021.jpg",
        "contenido": [
            "Varios reporteros venezolanos fueron detenidos este lunes en los alrededores de la Direcci\u00f3n General de Contrainteligencia Militar (Dgcim) en Boleita, mientras buscaban informaci\u00f3n sobre Isnardo Bravo, periodista de\u00a0VPI.",
            "\u201cNuestra reportera Ana Mar\u00eda Rodr\u00edguez Braz\u00f3n y su camar\u00f3grafo Edgar Hernandez fueron abordados por funcionarios del DGCIM mientras se encontraban a unos metros de su sede, esto con el fin de informar sobre el caso de nuestro colega Isnardo Bravo\u201d, indic\u00f3\u00a0VPI\u00a0en suTwitter.",
            "Por su parte, el Sindicato Nacional de Trabajadores de la Prensa de Venezuela (SNTP) agreg\u00f3 a Luis Gonzalo de\u00a0NTN24; Luis Laya, de\u00a0Venepress\u00a0e Irene Mej\u00eda de\u00a0Caraota Digital\u00a0a la lista de los profesionales que fueron detenidos por las autoridades.",
            "A Bravo se le revoc\u00f3 el pasaporte en el Aeropuerto Internacional Sim\u00f3n Bol\u00edvar en Maiquet\u00eda, estado Vargas, este lunes cuando se dispon\u00eda a viajar junto a su familia afuera del pa\u00eds.",
            "Funcionarios de la Dgcim trasladaron al periodista desde el aeropuerto hasta la sede el organismo en Bole\u00edta, municipio Sucre en el estado Miranda."
        ],
        "derecho": "1.2",
        "otrosDerechos": "",
        "subDerechos": "1.2.1.3",
        "EP": "SI"
    },
    {
        "id": "152",
        "idPeriodico": "254513",
        "periodico": "EN",
        "url": "http://www.el-nacional.com/noticias/politica/detuvieron-concejal-del-municipio-libertador-maiquetia_254513",
        "fecha": "05/10/2018",
        "fechaPublicacion": "2018-10-278T03:03:00-0400",
        "autor": "El Nacional Web",
        "seccion": "Pol\u00edtica",
        "palabrasClaves": "NO_TIENE",
        "titular": "Detuvieron a concejal del municipio Libertador en Maiquet\u00eda",
        "subtitular": "Fernando Alb\u00e1n de Primero Justicia asisti\u00f3 esta ma\u00f1ana a las manifestaciones de los trabajadores de diferentes gremios",
        "imagen": "http://en-cdnmed.agilecontent.com//resources/jpg/5/4/1538766279845.jpg",
        "contenido": [
            "Este viernes en horas de la tarde funcionarios del Servicio Bolivariano de Inteligencia Nacional (Sebin) detuvieron al concejal del municipio Libertador, Fernando Alb\u00e1n, en el aeropuerto Internacional Sim\u00f3n Bol\u00edvar ubicado en Maiquet\u00eda, estado Vargas.",
            "El concejal asisti\u00f3 esta ma\u00f1ana a las protestas de los trabajadores de diferentes gremios, que manifestaban por la violaci\u00f3n de los contratos colectivos.",
            "\u201cHace minutos Fernando Alb\u00e1n fue detenido por el Sebin en el aeropuerto de Maiquet\u00eda. Exigimos la inmediata liberaci\u00f3n del concejal del partido Primero Justicia\u201d, inform\u00f3 Tom\u00e1s Guanipa, diputado a la Asamblea Nacional.",
            "Primero Justicia (PJ) inform\u00f3 que responsabiliza a Nicol\u00e1s Maduro por la integridad f\u00edsica de Alb\u00e1n."
        ],
        "derecho": "1.2",
        "otrosDerechos": "1.10",
        "subDerechos": "1.2.2, 1.10.1",
        "EP": "NO"
    },
    {
        "id": "153",
        "idPeriodico": "23158",
        "periodico": "EU",
        "url": "http://www.eluniversal.com/politica/23158/tarek-william-saab-autopsia-de-esclarece-que-se-suicido",
        "fecha": "14/10/2018",
        "fechaPublicacion": "14/10/2018 10:20 am",
        "autor": "ANTONELLA DE VITA",
        "seccion": "politica",
        "palabrasClaves": "NO_TIENE",
        "titular": "Tarek William Saab: Autopsia esclarece que Fernando Alb\u00e1n se suicid\u00f3",
        "subtitular": "El fiscal general de la Rep\u00fablica designado por la Asamblea Nacional Constituyente asegur\u00f3 que Alb\u00e1n \"iba a ser presentado por su vinculaci\u00f3n con el atentado. En su tel\u00e9fono se encontraron pruebas\u201d",
        "imagen": "http://mmedia.eluniversal.com/17818/saab-ensena-los-resultados-de-la-autopsia-de-alban-7815.jpg",
        "contenido": [
            "Durante una entrevista en el programa dominical Jos\u00e9 Vicente Hoy, que transmite Televen, Saab asever\u00f3 que \u201clos resultados de la autopsia de Fernando Alb\u00e1n, esclarecen que el ciudadano se suicid\u00f3\u201d. Es la respuesta del fiscal ante la exigencia de la comunidad internacional de solicitar una investigaci\u00f3n independiente.\u201cBurlando su propia condici\u00f3n de privado de libertad, se encontraba en la oficina administrativa, pidi\u00f3 ir al ba\u00f1o, y all\u00ed decidi\u00f3 lanzarse por la ventana y all\u00ed la autopsia es clave, auditable para quien  quiera. \u00c9l cae, incluso, con signos vitales\u201d (\u2026) \"Iba a ser presentado por su vinculaci\u00f3n con el atentado. En su tel\u00e9fono se encontraron pruebas\u201d, se\u00f1al\u00f3.Asimismo, Saab declar\u00f3 que \u201c\u00e9l muere por un choque hemorr\u00e1gico. Es obvio que al lanzarse de un d\u00e9cimo piso no tenga ese desenlace fatal. Entonces est\u00e1 la autopsia, est\u00e1n las fotograf\u00edas, est\u00e1n las entrevistas que hemos hecho a quienes en ese momento se encontraban con \u00e9l\u201d."
        ],
        "derecho": "1.1",
        "otrosDerechos": "1.10",
        "subDerechos": "1.1.1.3, 1.10.1",
        "EP": "NO"
    },
    {
        "id": "154",
        "idPeriodico": "253564",
        "periodico": "EN",
        "url": "http://www.el-nacional.com/noticias/protestas/vecinos-colinas-del-neveri-protestaron-por-falta-agua-aseo-urbano_253564",
        "fecha": "28/09/2018",
        "fechaPublicacion": "2018-09-271T11:11:00-0400",
        "autor": "El Nacional Web",
        "seccion": "Protestas",
        "palabrasClaves": "Anzo\u00e1tegui, Protestas, Sociedad",
        "titular": "Vecinos de Colinas del Never\u00ed protestaron por falta de agua y aseo urbano",
        "subtitular": "Los residentes trancaron la Intercomunal para exigir respuesta por parte del organismo correspondiente \u00a0",
        "imagen": "http://en-cdnmed.agilecontent.com//resources/jpg/0/4/1538147599140.jpg",
        "contenido": [
            "Habitantes del sector Colinas del Never\u00ed en el municipio Bol\u00edvar, estado Anzo\u00e1tegui, protestaron\u00a0desde horas de la ma\u00f1ana en la zona por falta de servicios b\u00e1sicos.",
            "Los ciudadanos denunciaron que tienen un mes sin agua y dos meses sin aseo urbano. Usuarios en las redes sociales informaron que son m\u00e1s de 500 familias que tienen 31 d\u00edas sin el servicio.",
            "Los habitantes agregaron que no abrir\u00e1n el paso vehicular hasta obtener una repuesta por parte de Hidrocaribe."
        ],
        "derecho": "2.8",
        "otrosDerechos": "",
        "subDerechos": "2.8.1",
        "EP": "SI"
    },
    {
        "id": "155",
        "idPeriodico": "256225",
        "periodico": "EN",
        "url": "http://www.el-nacional.com/noticias/economia/mayoria-las-empresas-acogio-subsidio-maduro_256225",
        "fecha": "18/10/2018",
        "fechaPublicacion": "2018-10-291T01:15:00-0400",
        "autor": "CARLOS SEIJAS MENESES | cseijas@el-nacional.com",
        "seccion": "Econom\u00eda",
        "palabrasClaves": "NO_TIENE",
        "titular": "La mayor\u00eda de las empresas no se acogi\u00f3 al subsidio de Maduro",
        "subtitular": "El nuevo Dicom ha otorgado 35,3 millones de d\u00f3lares al sector privado, cuando se requieren 120 millones diarios para satisfacer niveles de demanda de 2014",
        "imagen": "http://en-cdnmed.agilecontent.com//resources/jpg/4/0/1539824103804.jpg",
        "contenido": [
            "En los 58 d\u00edas que han pasado del Programa de Recuperaci\u00f3n Econ\u00f3mica, el gobierno asegura que cumpli\u00f3 con el pago de las n\u00f3minas del sector privado y que les dio a los empresarios materia prima, cr\u00e9ditos en bol\u00edvares y 200 millones de d\u00f3lares para importaciones. \u201c\u00bfQu\u00e9 quieren, qu\u00e9 les haga el muchacho y se lo para tambi\u00e9n?\u201d, expres\u00f3 el presidente Nicol\u00e1s Maduro.",
            "Pero la realidad contradice lo dicho por el mandatario. Dirigentes empresariales afirman que el grueso de las compa\u00f1\u00edas privadas decidi\u00f3 no aceptar al subsidio que el gobierno ofreci\u00f3, adem\u00e1s de que la oferta de divisas y de materia prima ha sido insuficiente.",
            "Juan Pablo Olalquiaga, presidente de\u00a0la Confederaci\u00f3n Venezolana\u00a0de Industriales, declar\u00f3 que la mayor\u00eda de las empresas no se acogi\u00f3 al subsidio. \u201cPero el gobierno hizo dep\u00f3sitos en las cuentas de muchos trabajadores porque s\u00ed, a la fuerza, sin petici\u00f3n, sin presupuesto y sin estructura jur\u00eddica ni legislativa que sustente tales dep\u00f3sitos\u201d, dijo.",
            "Carlos Larraz\u00e1bal, presidente de Fedec\u00e1maras, coincidi\u00f3 con Olalquiaga. Afirm\u00f3 que en las consultas del gremio con sus c\u00e1maras afiliadas se demostr\u00f3 que la mayor\u00eda de las empresas asumi\u00f3 el compromiso del ajuste del salario, que Maduro aument\u00f3 de\u00a030 a\u00a01.800 bol\u00edvares soberanos.",
            "\u201cHay informaci\u00f3n cruzada referida a que algunos trabajadores se registraron en la p\u00e1gina del gobierno y con el carnet de la patria recibieron alg\u00fan tipo de bonificaci\u00f3n directa, pero eso no significa que haya pagado la n\u00f3mina de las empresas\u201d.",
            "Indic\u00f3 que a algunos productores el gobierno les ha vendido a precios de mercado determinadas materias primas b\u00e1sicas que import\u00f3 como ma\u00edz, sorgo, trigo y az\u00facar cruda, pero no es suficiente para las necesidades del consumo. \u201cNo ha sido una d\u00e1diva sino una operaci\u00f3n de venta en vista de que el gobierno no permite que las empresas importen directamente y que no hay disponibilidad de divisas para que esa adquisici\u00f3n se pueda hacer\u201d, explic\u00f3 el empresario.",
            "En las 23 subastas que ha realizado el nuevo Dicom, desde que entr\u00f3 en vigencia el plan econ\u00f3mico gubernamental, ha otorgado un total de 35.394.413,22 de d\u00f3lares a las empresas. Debido a la destrucci\u00f3n de las fuentes de materia prima, las compa\u00f1\u00edas necesitar\u00edan cerca de 120 millones de d\u00f3lares diarios para satisfacer los niveles de demanda de 2014, seg\u00fan c\u00e1lculos de Conindustria.",
            "\u201cLos d\u00f3lares no est\u00e1n\u201d, asegur\u00f3 Olalquiaga. El total adjudicado por el Dicom entre agosto y septiembre, dividido entre las 3.200 empresas que quedan en el pa\u00eds, no alcanza para nada, asever\u00f3.",
            "Una industria normalmente requiere, por lo menos, 1.000 SKU (\u00edtem) para operar, que pueden ser trigo, papel para facturar o una correa dentada. \u201cSi a una empresa que produce alimentos el gobierno le dio trigo, est\u00e1 bien, pero con eso por s\u00ed solo no funciona una f\u00e1brica. Esa percepci\u00f3n simplista que el Ejecutivo tiene de que les dio a las empresas todo lo que les hac\u00eda falta para trabajar es una demostraci\u00f3n m\u00e1s de ignorancia que de compresi\u00f3n de lo complejo que es un proceso industrial\u201d, a\u00f1adi\u00f3 Olalquiaga."
        ],
        "derecho": "2.3",
        "otrosDerechos": "",
        "subDerechos": "2.3.1",
        "EP": "NO"
    },
    {
        "id": "156",
        "idPeriodico": "256061",
        "periodico": "EN",
        "url": "http://www.el-nacional.com/noticias/educacion/rechazaron-plan-estatal-para-formar-profesores_256061",
        "fecha": "17/10/2018",
        "fechaPublicacion": "2018-10-290T07:18:00-0400",
        "autor": "El Nacional",
        "seccion": "Educaci\u00f3n",
        "palabrasClaves": "NO_TIENE",
        "titular": "Rechazaron plan estatal para formar profesores",
        "subtitular": "El presidente Nicol\u00e1s Maduro declar\u00f3 convertir la micromisi\u00f3n Sim\u00f3n Rodr\u00edguez en la Universidad Nacional Experimental del Magisterio Venezolano Samuel Robinson",
        "imagen": "http://en-cdnmed.agilecontent.com//resources/jpg/3/8/1539736967183.jpg",
        "contenido": [
            "Luego del anuncio del 18 de septiembre seg\u00fan el cual el presidente Nicol\u00e1s Maduro declar\u00f3 convertir la micromisi\u00f3n Sim\u00f3n Rodr\u00edguez en la Universidad Nacional Experimental del Magisterio Venezolano Samuel Robinson,\u00a0el rector de la Universidad Pedag\u00f3gica Experimental Libertador, Ra\u00fal L\u00f3pez Sayago,\u00a0expres\u00f3 su rechazo a trav\u00e9s de una nota de prensa en la que considera que la instituci\u00f3n encargada de formar a los docentes es por excelencia la UPEL.",
            "Sayago declar\u00f3 que esta instituci\u00f3n, que cuenta con m\u00e1s de 82 a\u00f1os de trayectoria, est\u00e1 al servicio del pa\u00eds y que ha cumplido con la necesidad y el prop\u00f3sito de formar docentes de alt\u00edsima calidad.",
            "El rector hizo un llamado a trabajar de manera conjunta en cualquier proyecto que proponga el Estado venezolano,\u201csiempre que esa formaci\u00f3n est\u00e9 en correspondencia con los principios de autonom\u00eda, democracia, pluralidad y de formar docentes al servicio del pa\u00eds\u201d.",
            "Manifest\u00f3 que el gobierno deber\u00eda invertir para mejorar su infraestructura f\u00edsica y funcional en las universidades que ya existen, pues dijo no entender por qu\u00e9 piensan en crear una nueva universidad, cuando tanto la UPEL como el resto de las casas de estudios superiores cuentan con la capacidad para atender esta demanda."
        ],
        "derecho": "2.2",
        "otrosDerechos": "",
        "subDerechos": "2.2.1",
        "EP": "NO"
    },
    {
        "id": "157",
        "idPeriodico": "256477",
        "periodico": "EN",
        "url": "http://www.el-nacional.com/noticias/politica/teniente-carlos-esqueda-llego-colombia-tras-orden-recaptura_256477",
        "fecha": "19/10/2018",
        "fechaPublicacion": "2018-10-292T04:01:00-0400",
        "autor": "ELNACIONAL WEB",
        "seccion": "Pol\u00edtica",
        "palabrasClaves": "NO_TIENE",
        "titular": "Teniente Carlos Esqueda lleg\u00f3 a Colombia tras orden de recaptura",
        "subtitular": "El militar fue vinculado con el supuesto \"Golpe Azul\" de 2014 por lo que estuvo cuatro a\u00f1os preso. El pasado jueves fue liberado y a pocas horas despu\u00e9s un tribunal dict\u00f3 orden de recaptura\u00a0",
        "imagen": "http://en-cdnmed.agilecontent.com//resources/jpg/7/3/1539979658237.jpg",
        "contenido": [
            "El primer teniente Carlos Jos\u00e9 Esqueda Mart\u00ednez, implicado en el supuesto \"Golpe Azul\", se encuentra en Colombia luego de que el gobierno venezolano ordenara su recaptura.",
            "El militar, al conocer la orden de recaptura, inici\u00f3 su viaje para salir de Venezuela. Una fuente inform\u00f3 este viernes\u00a0a\u00a0El Nacional Web\u00a0que Esqueda se encuentra en Colombia.",
            "Esqueda, quien estuvo recluido tres a\u00f1os en la c\u00e1rcel La Pica,\u00a0fue liberado el pasado jueves. A pocas horas de su liberaci\u00f3n se dio a conocer la orden de recaptura."
        ],
        "derecho": "1.2",
        "otrosDerechos": "1.10",
        "subDerechos": "1.2.2, 1.10.1.1",
        "EP": "NO"
    },
    {
        "id": "158",
        "idPeriodico": "256241",
        "periodico": "EN",
        "url": "http://www.el-nacional.com/noticias/economia/denuncian-pago-incompleto-del-salario-con-formula-semanal_256241",
        "fecha": "18/10/2018",
        "fechaPublicacion": "2018-10-291T07:02:00-0400",
        "autor": "ANA D\u00cdAZ",
        "seccion": "Econom\u00eda",
        "palabrasClaves": "Econom\u00eda",
        "titular": "Denuncian pago incompleto del salario con f\u00f3rmula semanal",
        "subtitular": "Trabajadores del sector p\u00fablico protestaron en el centro de Caracas en una marcha conjunta, bloqueada por guardias nacionales",
        "imagen": "http://en-cdnmed.agilecontent.com//resources/jpg/8/0/1532973743808.jpg",
        "contenido": [
            "Las protestas diarias contra la decisi\u00f3n del gobierno de Nicol\u00e1s Maduro, que desmejor\u00f3 los tabuladores de sueldos y otros derechos laborales, continuaron ayer en Caracas. La decisi\u00f3n de dirigentes sindicales y de trabajadores, simpatizantes y no simpatizantes del oficialismo, de emprender acciones conjuntas se concret\u00f3 en\u00a0la Plaza\u00a0de\u00a0la Moneda\u00a0del Banco Central de Venezuela.",
            "\u201cEn esta acci\u00f3n no hay distingo ideol\u00f3gico porque el gobierno irrespeta los derechos de todos los trabajadores con su pol\u00edtica de achatar las tablas salariales y eliminar o desmejorar primas y beneficios de la contrataci\u00f3n colectiva\u201d, afirm\u00f3 Pablo Zambrano, directivo del \u00a0sindicato de la salud.",
            "Denunci\u00f3 que el\u00a0\u00a0Ejecutivo cancela\u00a0incompleto el sueldo de los empleados p\u00fablicos con la nueva idea del pago semanal, sobre todo, porque la hiperinflaci\u00f3n abati\u00f3 el poder de compra del salario m\u00ednimo de 1.800 bol\u00edvares soberanos al mes vigente del 1\u00ba de septiembre.",
            "El lunes, sindicatos y gremios del sector p\u00fablico decidieron unirse en un comit\u00e9 para defender tabuladores y contratos colectivos irrespetados con las actas-convenio suscritas entre el gobierno y dirigentes sindicales afectos, que desmejoran o eliminan beneficios.",
            "La semana pasada firmaron las actas-convenio de Petr\u00f3leos de Venezuela, las empresas b\u00e1sicas de Guayana y el Metro de Caracas, mientras que ayer en la tarde se negociaba el de\u00a0la Cantv.",
            "Reinaldo D\u00edaz, del sindicato de trabajadores el\u00e9ctricos, alert\u00f3 que hace 64 d\u00edas fue suspendida la negociaci\u00f3n del contrato colectivo del sector. \u201cLos trabajadores rechazan la sustituci\u00f3n de la convenci\u00f3n \u00a0por un acta-convenio\u201d, dijo.",
            "Marlene Sifontes, del sindicato del Instituto Nacional de Parques, indic\u00f3 que a los jubilados de Inparques les eliminaron el pago del bono alimentaci\u00f3n, establecido en el contrato colectivo, y la asignaci\u00f3n de una caja CLAP mensual. \u201cEse pago semanal del sueldo es un fraude laboral\u201d, sostuvo.",
            "Destac\u00f3 que la reconversi\u00f3n monetaria y la igualaci\u00f3n de los sueldos con la imposici\u00f3n de un salario m\u00ednimo deprecian las prestaciones sociales. \u201cNing\u00fan empleado quiere jubilarse con unas prestaciones de 4.000 bol\u00edvares soberanos por trabajar 30 a\u00f1os, y que no alcanzan ni para un mercado\u201d.",
            "Con la consigna de \u201cPresidente Maduro respete los derechos laborales\u201d, trabajadores, dirigentes sindicales y jubilados de la salud, el\u00e9ctricos, educaci\u00f3n, Canciller\u00eda, Inparques, Asamblea Nacional, Instituto Nacional de Deportes y empresas de Guayana, entre otros, salieron a la calle desde la plaza del BCV.",
            "Los manifestantes, sin embargo, no pudieron llegar a la avenida Urdaneta, a pocas cuadras de Miraflores, porque un piquete antimot\u00edn de guardias nacionales se los impidi\u00f3."
        ],
        "derecho": "2.3",
        "otrosDerechos": "",
        "subDerechos": "2.3.4",
        "EP": "SI"
    },
    {
        "id": "159",
        "idPeriodico": "254702",
        "periodico": "EN",
        "url": "http://www.el-nacional.com/noticias/sociedad/enfermedades-bajo-censura_254702",
        "fecha": "07/10/2018",
        "fechaPublicacion": "2018-10-280T12:15:00-0400",
        "autor": "Marielba N\u00fa\u00f1ez | mnunez@el-nacional.com",
        "seccion": "Sociedad",
        "palabrasClaves": "Siete D\u00edas",
        "titular": "Enfermedades bajo censura",
        "subtitular": "La informaci\u00f3n epidemiol\u00f3gica ha sido cubierta por un manto de silencio, bajo el que han quedado soslayados algunos de los peores episodios que se han registrado en los \u00faltimos 11 a\u00f1os en materia de salud p\u00fablica. Al menos 18 brotes o epidemias de malaria, dengue, influenza, parotiditis o sarampi\u00f3n han sido ocultados o se informaron a destiempo",
        "imagen": "http://en-cdnmed.agilecontent.com//resources/jpg/4/4/1538870726744.jpg",
        "contenido": [
            "En Argentina, Brasil, Colombia, Ecuador y Per\u00fa se han registrado m\u00e1s de 1.600 casos de sarampi\u00f3n en 2018. En Brasil, adem\u00e1s, ocurrieron 2.576 episodios de malaria en 2017. Todos ellos tuvieron en com\u00fan que, como se ha establecido, hab\u00edan sido importados de Venezuela o, en cuanto al sarampi\u00f3n, vinculados gen\u00e9ticamente con el virus que circula en el pa\u00eds.",
            "La emigraci\u00f3n venezolana ha llevado m\u00e1s all\u00e1 de las fronteras las consecuencias del resquebrajamiento del sistema asistencial venezolano, al hacer evidente la actividad de enfermedades transmisibles que se daban por controladas en la regi\u00f3n. La emergencia, si alguien se atiene a lo que se\u00f1ala un documento de la Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud, discutido hace poco en el consejo directivo de ese organismo, parece haber aparecido repentinamente: \u201cSe han registrado brotes de difteria, sarampi\u00f3n y malaria que se han propagado con rapidez, afectando a muchos de los 23 estados del pa\u00eds y el Distrito Capital al mismo tiempo\u201d, indica el texto que describe la crisis, bautizado con el rebuscado t\u00edtulo de \u201cRespuesta de la OPS para mantener una agenda eficaz de cooperaci\u00f3n t\u00e9cnica en Venezuela y en los Estados miembros vecinos\u201d.",
            "La m\u00e9dica Marianella Herrera, presidenta del Observatorio Venezolano de\u00a0la Salud, se\u00f1ala en cambio que la emergencia humanitaria venezolana ha sido de instalaci\u00f3n lenta y progresiva, pese a que\u00a0la OPS, as\u00ed como otros organismos internacionales, parecen sorprenderse ahora por la magnitud del deterioro sanitario, que se expresa en cifras como los 1.217 casos y 168 muertes causadas por la difteria en los \u00faltimos 3 a\u00f1os; los 4.272 episodios de sarampi\u00f3n contabilizados desde 2017 o los 406.289 casos de malaria registrados solo el a\u00f1o pasado.",
            "Los datos se conocen porque los difunde la propia OPS, pues no hay una fuente oficial venezolana que los d\u00e9 a conocer. \u201cTal pareciera que los silencios epidemiol\u00f3gicos impuestos por las autoridades venezolanas cumplen el papel de ocultar la informaci\u00f3n para que no se sepa la verdad que permita tomar las medidas necesarias cuando hay un problema p\u00fablico de salud\u201d, apunta Herrera.",
            "El \u00faltimo bolet\u00edn epidemiol\u00f3gico difundido oficialmente por el Ministerio de Salud corresponde a la semana final de 2016, y su publicaci\u00f3n, en febrero de 2017, le cost\u00f3 el cargo poco despu\u00e9s a la entonces ministra de Salud, Antonieta Caporale. El documento hab\u00eda visto la luz luego de m\u00e1s de 15 meses de silencio sobre las epidemias del pa\u00eds y ten\u00eda datos que ya mov\u00edan al esc\u00e1ndalo: la mortalidad infantil hab\u00eda aumentado 30% con respecto a 2015, pues hab\u00edan fallecido 11.466 ni\u00f1os menores de un a\u00f1o. Otro dato dram\u00e1tico en el bolet\u00edn era que la mortalidad materna se hab\u00eda incrementado 66%, pues en el mismo per\u00edodo fallecieron 756 embarazadas. Ese fue el \u00faltimo informe de su tipo del que se tiene noticia, lo cual significa que van 19 meses de silencio, en medio de la agudizaci\u00f3n de la crisis humanitaria incubada por la escasez de alimentos y medicinas.",
            "Amenazas reiteradas.\u00a0La publicaci\u00f3n del bolet\u00edn epidemiol\u00f3gico hab\u00eda sido una tarea cumplida fielmente por el Ministerio de Salud desde 1938, por iniciativa del recordado\u00a0sanitarista\u00a0Dar\u00edo Curiel S\u00e1nchez. Fue una idea pionera, reconocida internacionalmente, que enorgullec\u00eda a los m\u00e9dicos venezolanos, pero a mediados de 2007, mientras estaba al frente del ministerio Jes\u00fas Mantilla, comenz\u00f3 a interrumpirse la difusi\u00f3n de ese instrumento, recuerda Jos\u00e9 F\u00e9lix Oletta, ex ministro de Sanidad y Asistencia Social y miembro de la red Defendamos la Epidemiolog\u00eda Nacional, una de las organizaciones que ha asumido la tarea de constituir un frente paralelo para tratar de llenar el vac\u00edo de informaci\u00f3n.",
            "\u201cEs una pol\u00edtica de Estado que corresponde a una visi\u00f3n autoritaria: pretenden tener el monopolio de la informaci\u00f3n, hasta de los datos epidemiol\u00f3gicos, pues quien maneja la informaci\u00f3n tiene el poder. No quieren someterse a ninguna contralor\u00eda social ni institucional, ni quieren ser cuestionados por el manejo de los recursos o por las fallas en los planes de prevenci\u00f3n de enfermedades. Quieren ocultar su fracaso detr\u00e1s de la hegemon\u00eda comunicacional\u201d, se\u00f1ala Oletta.",
            "El bolet\u00edn epidemiol\u00f3gico, que se daba a conocer semanalmente, conten\u00eda informaci\u00f3n acerca de 72 enfermedades de notificaci\u00f3n obligatoria en el pa\u00eds. El detallado seguimiento realizado por Oletta desde que comenzaron las interrupciones de ese documento desde hace 11 a\u00f1os, permite advertir que al menos 18 eventos epid\u00e9micos fueron ocultados o se inform\u00f3 tard\u00edamente de ellos debido a la desaparici\u00f3n del documento. Uno de esos episodios fue la epidemia de fiebre chikungunya en 2014. Pese a que la enfermedad se detect\u00f3 en el pa\u00eds en junio de ese a\u00f1o, pasaron 4 meses antes de que el Ministerio de Salud diera la orden de que se notificara obligatoriamente. Algo similar ocurri\u00f3 con la difteria, enfermedad que reapareci\u00f3 en el pa\u00eds luego de 24 a\u00f1os sin que se presentaran casos, en abril de 2016, pero hubo reconocimiento oficial varios meses despu\u00e9s, cuando se reanud\u00f3 la publicaci\u00f3n del bolet\u00edn epidemiol\u00f3gico, a principios de 2017. Solo entonces la opini\u00f3n p\u00fablica pudo saber con certeza que hab\u00edan ocurrido 324 casos durante ese a\u00f1o.",
            "Situaciones similares se han sucedido con eventos como las epidemias de sarampi\u00f3n, malaria, parotiditis y zika, entre otras. La pol\u00edtica oficial parece resumirse en declaraciones en 2013 de la ministra de Salud Isabel Iturria, quien cuando fue interrogada sobre el impacto de la gripe AH1N1, manifest\u00f3: \u201cYo no voy a decir los n\u00fameros\u201d. O en las que expres\u00f3 el ex ministro Henry Ventura en 2014, cuando advirti\u00f3 que el bolet\u00edn epidemiol\u00f3gico no iba a salir \u201cm\u00e1s nunca\u201d.",
            "Otra recordada frase, que resume lo que ha sido la posici\u00f3n gubernamental, fue proferida por Luis Montiel, director de Epidemiolog\u00eda del Ministerio de Salud, en 2008: \u201cSi empiezan a utilizar el bolet\u00edn epidemiol\u00f3gico para desestabilizar, para el golpismo o para el terrorismo, no podemos permitir que con nuestro propio instrumento que estamos empleando para la toma de decisiones y la mejora de la salud del pueblo, vengan los medios de comunicaci\u00f3n a hacer oposici\u00f3n y hagan terrorismo medi\u00e1tico, y le creen un problema de salud mental a la poblaci\u00f3n venezolana\u201d.",
            "La negativa oficial a difundir informaci\u00f3n ha sido refrendada por otros poderes p\u00fablicos. Basta recordar cuando, en 2010, la Sala Constitucional del Tribunal Supremo de Justicia declar\u00f3 inadmisible el recurso de amparo interpuesto por las ONG Espacio P\u00fablico y Provea para que se divulgara la informaci\u00f3n epidemiol\u00f3gica.",
            "En el actual Ministerio de Salud la opacidad persiste. La p\u00e1gina web, suspendida en 2017, fue reactivada hace poco pero no contiene informaci\u00f3n actualizada. El m\u00e1s reciente anuario de mortalidad corresponde a 2014 y los \u00faltimos indicadores epidemiol\u00f3gicos a 2008. Los boletines epidemiol\u00f3gicos, tal como se conoc\u00edan, no est\u00e1n disponibles. En la Direcci\u00f3n de Vigilancia Epidemiol\u00f3gica, en el piso 7 del Ministerio de Salud, explican que \u201chay informaci\u00f3n que se publica y otra no; la p\u00e1gina web del ministerio est\u00e1 en reestructuraci\u00f3n, pero hasta nuevo aviso no va a salir una actualizada con toda la informaci\u00f3n\u201d. Se intent\u00f3 conversar con el director de Epidemiolog\u00eda, Jos\u00e9 Manuel Garc\u00eda, para que suministrara una explicaci\u00f3n m\u00e1s detallada, pero no respondi\u00f3 la solicitud.",
            "Opacidad generalizada.\u00a0Los boletines epidemiol\u00f3gicos y los anuarios de morbilidad y mortalidad forman parte de una larga lista de documentos oficiales llamados a dar cuenta del estado de salud de la poblaci\u00f3n, que han sido vedados a la opini\u00f3n p\u00fablica. Oletta apunta que tambi\u00e9n desapareci\u00f3 el bolet\u00edn integral de salud ambiental, que era publicado por el Instituto de Altos Estudios de Salud P\u00fablica Arnoldo Gabald\u00f3n, y que conten\u00eda datos sobre las endemias rurales, entre ellas chagas, dengue, malaria y parasitosis. \"Toda esa informaci\u00f3n, de manera sistem\u00e1tica, fue eliminada y restringida en forma arbitraria\u201d, indica.",
            "A ello se a\u00f1ade la ausencia de las hojas de balance de alimentos del Instituto Nacional de Nutrici\u00f3n, documento t\u00e9cnico que permite establecer cu\u00e1l es la comida disponible en el territorio y traducirla en la cantidad de nutrientes que significa para la poblaci\u00f3n. En la p\u00e1gina web del INN puede advertirse que el \u00faltimo documento de ese tipo que est\u00e1 disponible data de 2014.",
            "La especialista en infectolog\u00eda Ana Carvajal, tambi\u00e9n miembro de la red Defendamos la Epidemiolog\u00eda Nacional, considera que la decisi\u00f3n oficial de ocultar la informaci\u00f3n sobre epidemias y enfermedades transmisibles pretende ocultar el fracaso de las pol\u00edticas de salud en Venezuela. \u201cYa perdimos, por ejemplo, la certificaci\u00f3n de la eliminaci\u00f3n del sarampi\u00f3n porque tenemos m\u00e1s de un a\u00f1o con casos. Tambi\u00e9n hay un incremento de tuberculosis y de VIH. Sobre este \u00faltimo virus, sin duda se han incrementado las cifras de mortalidad porque el a\u00f1o pasado pr\u00e1cticamente no hubo tratamiento antirretroviral y el suministro comenz\u00f3 a reactivarse hace apenas dos meses. Personas que estaban m\u00e1s o menos estables tuvieron que interrumpir la terapia, lo cual las deja a merced de infecciones oportunistas\u201d, dice. \u201cEl abandono del tratamiento ha sido por desabastecimiento, que tambi\u00e9n causa ansiedad y angustia\u201d.",
            "Carvajal describe el Ministerio de Salud como una verdadera \u201ccaja negra\u201d, que maneja la informaci\u00f3n a discreci\u00f3n. Sin embargo, esa cortina de hierro tiene algunas filtraciones que son las que han permitido a los activistas y a los expertos tener acceso a algunos de los datos que les permiten medir las condiciones de salud de la poblaci\u00f3n, muchas veces gracias a publicaciones internacionales. Fue el caso de la difteria, pues en 2017 se conoci\u00f3 la enfermedad a trav\u00e9s de los boletines epidemiol\u00f3gicos publicados en Cuba, recuerda Oletta.",
            "Los documentos de la OPS se est\u00e1n convirtiendo tambi\u00e9n en otra v\u00eda para tener acceso a la informaci\u00f3n, aunque sea tard\u00edamente. \u201cLa paradoja es que se enteran primero en Ginebra o en Washington de lo que est\u00e1 ocurriendo aqu\u00ed\u201d, se queja el ex ministro. El texto discutido en la reuni\u00f3n del consejo directivo del organismo internacional que finaliz\u00f3 el 27 de septiembre es un ejemplo de ello, pues tiene los datos actualizados sobre varias de las epidemias activas en el pa\u00eds y su impacto regional. Tambi\u00e9n contiene una serie de recomendaciones para el gobierno venezolano, entre ellas una que tiene que ver con la difusi\u00f3n de los datos. El pa\u00eds debe \u201cmejorar las funciones esenciales de salud p\u00fablica, incluida la vigilancia y la disponibilidad de informaci\u00f3n de salud en el contexto del Reglamento Sanitario Internacional\u201d.",
            "Se trata sin duda de un punto importante para el organismo y la seguridad de la regi\u00f3n. Una situaci\u00f3n irregular, que habla de hasta qu\u00e9 punto han fallado los canales de comunicaci\u00f3n de la informaci\u00f3n que el ministerio debe ofrecer a organismos internacionales fue el caso de par\u00e1lisis fl\u00e1cida, vinculada con el virus de la polio, reportado por la OPS en junio de 2018. Pese a que los an\u00e1lisis concluyeron luego que la alarma inicial por la posible reaparici\u00f3n del virus deb\u00eda ser descartada, fue significativo que el Ministerio de Salud incumpli\u00f3 con los procedimientos pues no hizo la notificaci\u00f3n del caso a la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud en las 24 horas reglamentarias. \u201cCuando hay una situaci\u00f3n de esa naturaleza no se debe dejar pasar m\u00e1s de 48 horas, y tardaron en dar la informaci\u00f3n no menos de 2 meses. Si los datos no hubieran llegado a los organismos internacionales por v\u00edas extraoficiales, no hubiera pasado absolutamente nada\u201d, se\u00f1ala Oletta. El experto, sin embargo, expresa dudas acerca de c\u00f3mo se manipul\u00f3 la muestra que fue enviada a los laboratorios internacionales.",
            "Carvajal a\u00f1ade que otra ausencia importante de informaci\u00f3n tiene que ver con el funcionamiento actual del Instituto Nacional de Higiene Rafael Rangel, organismo encargado de analizar las muestras biol\u00f3gicas que env\u00edan los centros de salud del pa\u00eds, resultados necesarios para dar un diagn\u00f3stico. \u201cMuchas veces es informaci\u00f3n que se produce de forma extempor\u00e1nea y cuesta mucho que los m\u00e9dicos la obtengan\u201d.",
            "Oletta puntualiza en qu\u00e9 se traduce la ausencia de datos: \u201cCuesta vida, cuesta sufrimiento. Solo con informaci\u00f3n puedes actuar con anticipaci\u00f3n, y no cuando ya la curva de las epidemias ha avanzado. En nuestro caso, han pasado 2 a\u00f1os y seguimos con casos de difteria, tenemos 15 meses con sarampi\u00f3n. Hemos exportado casos y nos hemos convertido en un problema regional. La informaci\u00f3n es garant\u00eda de una sociedad sana\u201d."
        ],
        "derecho": "2.1",
        "otrosDerechos": "",
        "subDerechos": "2.1.1",
        "EP": "NO"
    },
    {
        "id": "160",
        "idPeriodico": "260523",
        "periodico": "EN",
        "url": "http://www.el-nacional.com/noticias/mundo/mision-oea-vio-frontera-desespero-familias-venezolanas_260523",
        "fecha": "21/11/2018",
        "fechaPublicacion": "2018-11-325T01:15:00-0400",
        "autor": "GDA | EL TIEMPO | COLOMBIA | EFE",
        "seccion": "Mundo",
        "palabrasClaves": "NO_TIENE",
        "titular": "Misi\u00f3n de la OEA vio en la frontera el desespero de familias venezolanas",
        "subtitular": "Luego de recorrer el lunes zonas de La Guajira y Norte de Santander, la misi\u00f3n diplom\u00e1tica describi\u00f3 como muy triste la situaci\u00f3n de los migrantes",
        "imagen": "http://en-cdnmed.agilecontent.com//resources/jpg/2/7/1542757451872.jpg",
        "contenido": [
            "Tras visitar los departamentos de\u00a0La Guajira\u00a0y Norte de Santander, una comisi\u00f3n integrada por 17 pa\u00edses miembros de\u00a0la OEA\u00a0reiter\u00f3 la necesidad de plantear una soluci\u00f3n pac\u00edfica a la crisis venezolana, que ha desatado una ola migratoria sin precedentes.",
            "La delegaci\u00f3n inici\u00f3 su recorrido en Maicao y Paraguach\u00f3n (La Guajira), y en la tarde se traslad\u00f3 a C\u00facuta.\u00a0En la capital nortesatandereana \u00a0los embajadores mantuvieron un encuentro con las autoridades y aprovecharon para insistir en una soluci\u00f3n pac\u00edfica a la debacle del gobierno de Venezuela.\u00a0\u201cHemos visto con nuestros ojos lo que est\u00e1 sucediendo: la cara de ni\u00f1os, mujeres y padres, saliendo desesperados por cruzar una frontera con valijas vac\u00edas solo para retornar con un poco de alimento y sobrevivir.\u00a0Es algo muy triste, que desde\u00a0la OEA\u00a0estamos buscando una soluci\u00f3n pac\u00edfica para cumplir\u201d, indic\u00f3 Carlos Trujillo, embajador de Estados Unidos ante ese organismo internacional.de la visita diplom\u00e1tica, liderada por Argentina, Belice, Chile, Costa Rica, Colombia, Ecuador, Estados Unidos, Guatemala, Guyana, Hait\u00ed, Honduras, Jamaica, Panam\u00e1, Paraguay, Per\u00fa, Santa Luc\u00eda y Uruguay,\u00a0se elaborar\u00e1 un informe con el fin de propender medidas de la comunidad internacional para encarar desde varios frentes el flujo de migrantes.",
            "El gobernador de Norte de Santander, William Villamizar Laguado, pidi\u00f3 que esa visita no se redujera a un simple periplo internacional, sino que se tradujera en alternativas para afrontar el fen\u00f3meno.\u201cEsta es la manera de tratar una problem\u00e1tica como la que estamos viviendo en el departamento.\u00a0Esperamos que las ayudas lleguen a trav\u00e9s de recursos o de una presi\u00f3n de un gobierno para que logre buscar las soluciones sin ocasionar problemas a otros pa\u00edses\u201d, dijo el funcionario.",
            "Sanciones severas.\u00a0En declaraciones al diario\u00a0El Observador, el secretario general de\u00a0la OEA, Luis Almagro, se\u00f1al\u00f3 que muchos venezolanos fueron expulsados del pa\u00eds a trav\u00e9s del hambre o de la persecuci\u00f3n pol\u00edtica, por lo que han puesto a disposici\u00f3n todas las herramientas para cooperar con Venezuela. \u201cHemos hecho lo que deber\u00edamos hacer. Sanciones cada vez m\u00e1s fuertes, que afecten al gobierno, a la dictadura, y que definitivamente le tuerzan el brazo para una soluci\u00f3n institucional que el pa\u00eds necesita\u201d.",
            "MEDIDA",
            "Expulsan a 15 migrantes por desmanes",
            "Las autoridades de Colombia expulsaron a 15 venezolanos que participaron en los desmanes en el campamento al que fueron trasladados m\u00e1s de 400 ciudadanos que huyen de la crisis en el pa\u00eds, informaron fuentes oficiales.",
            "Los expulsados forman parte de un grupo de m\u00e1s de 400 venezolanos que la semana pasada fueron reubicados por\u00a0la Alcald\u00eda\u00a0de Bogot\u00e1 en Engativ\u00e1. El lunes se involucraron graves disturbios al saquear alacenas, enfrenarse a la polic\u00eda e incluso agredir a \u00a0habitantes de la zona.",
            "Los inmigrantes protestaban porque, seg\u00fan ellos, la calidad de la comida que les suministran es mala, poca y hasta vencida. Asimismo, porque no les permiten ingresar donaciones de alimentos.",
            "El director de Migraci\u00f3n Colombia, Christian Kr\u00fcger, dijo que la idea del campamento fue la de mejorar las condiciones de vida de esas personas, pero que no \u00a0permitir\u00e1n comportamientos que pongan en riesgo la integridad de la poblaci\u00f3n colombiana e incluso de la que se encuentra en el campamento."
        ],
        "derecho": "18",
        "otrosDerechos": "",
        "subDerechos": "",
        "EP": "NO"
    },
    {
        "id": "161",
        "idPeriodico": "254337",
        "periodico": "EN",
        "url": "http://www.el-nacional.com/noticias/politica/foro-penal-12480-personas-han-sido-detenidas-desde-2014_254337",
        "fecha": "04/10/2018",
        "fechaPublicacion": "2018-10-277T02:15:00-0400",
        "autor": "El Nacional Web",
        "seccion": "Pol\u00edtica",
        "palabrasClaves": "NO_TIENE",
        "titular": "Foro Penal: 12.480 personas han sido detenidas desde 2014",
        "subtitular": "Luis Betancourt, miembro de la ONG, resalt\u00f3 que 810 civiles fueron privados de libertad en tribunales militares\u00a0",
        "imagen": "http://en-cdnmed.agilecontent.com//resources/jpg/1/0/1538676412901.jpg",
        "contenido": [
            "Luis Betancourt, miembro del Foro Penal, inform\u00f3 en la audiencia de la Comisi\u00f3n Interamericana de Derechos Humanos que desde 2014 se han realizado 12.480 detenciones arbitrarias en el pa\u00eds.",
            "\u201cDesde el a\u00f1o 2014 Foro Penal ha registrado 12.480 arrestos arbitrarios en todo el pa\u00eds, demostrando un patr\u00f3n sistem\u00e1tico generalizado que se traduce en un aproximado de 50 personas detenidas arbitrariamente cada mes y otras 50 liberadas\u201d, dijo Betancourt durante su ponencia.",
            "El abogado se\u00f1al\u00f3 que del total de detenidos, 1.551 se convirtieron en presos pol\u00edticos, 236 est\u00e1n presos y 7.336 contin\u00faan \u201csujetos a restricciones arbitrarias a su libertad a trav\u00e9s de medidas cautelares\u201d.",
            "Betancourt resalt\u00f3 que 810 civiles fueron privados de libertad en tribunales militares.",
            "\u201cAl menos 810 civiles han sido privados de libertad a trav\u00e9s de tribunales militares y 72 aun siguen en prisi\u00f3n. Utilizar tribunales militares contra civiles violenta el principio el juez natural y evidencia la falta de independencia y autonom\u00eda del poder judicial\u201d, asegur\u00f3."
        ],
        "derecho": "1.2",
        "otrosDerechos": "5, 18",
        "subDerechos": "1.2.2",
        "EP": "NO"
    },
    {
        "id": "162",
        "idPeriodico": "22912",
        "periodico": "EU",
        "url": "http://www.eluniversal.com/sucesos/22912/muere-nino-de-12-anos-por-una-bala-perdida-en-la-avenida-bolivar",
        "fecha": "11/10/2018",
        "fechaPublicacion": "11/10/2018 10:18 am",
        "autor": "Diario El Universal",
        "seccion": "sucesos",
        "palabrasClaves": "NO_TIENE",
        "titular": "Muere ni\u00f1o de 12 a\u00f1os por una bala perdida en la avenida Bol\u00edvar",
        "subtitular": "En horas de la ma\u00f1ana se registr\u00f3 un enfrentamiento entre delincuentes y funcionarios policiales en la avenida Bol\u00edvar de Caracas dejando como saldo un menor muerto",
        "imagen": "http://mmedia.eluniversal.com/17815/avenida-bolivar-7554.jpg",
        "contenido": [
            "A primeras horas de la ma\u00f1ana se registr\u00f3 un enfrentamiento en la avenida Bol\u00edvar, de Caracas, donde result\u00f3 muerto un menor de 12 a\u00f1os por una bala perdida, seg\u00fan informa el periodista Roman Camacho, a trav\u00e9s de su cuenta en Twitter",
            "Destaca que el hecho ocurri\u00f3 exactamente en el cruce de la Av Bol\u00edvar al frente al edificio de\u00a0 la Gran Mis\u00f3n Vivienda Venezuela, Oscar L\u00f3pez Rivera, al lado del Museo de Los Ni\u00f1os.",
            "Asimismo indica que seg\u00fan familiares, el ni\u00f1o vio a los antisociales cuando pasaban en el veh\u00edculo y le comenta al pap\u00e1 \u201cah\u00ed hay unos hombres con un rev\u00f3lver en la mano\u201d, los sujetos se esconden, llega la PNB se escuchan los disparos del enfrentamiento."
        ],
        "derecho": "1.1",
        "otrosDerechos": "",
        "subDerechos": "1.1.1.9",
        "EP": "NO"
    },
    {
        "id": "163",
        "idPeriodico": "253038",
        "periodico": "EN",
        "url": "http://www.el-nacional.com/noticias/sociedad/liberaron-periodista-isnardo-bravo_253038",
        "fecha": "24/09/2018",
        "fechaPublicacion": "2018-09-267T03:30:00-0400",
        "autor": "El Nacional Web",
        "seccion": "Sociedad",
        "palabrasClaves": "NO_TIENE",
        "titular": "Liberaron al periodista Isnardo Bravo",
        "subtitular": "El comunicador social fue detenido en el Aeropuerto Internacional Sim\u00f3n Bol\u00edvar donde se le inform\u00f3 que tiene prohibici\u00f3n para salir del pa\u00eds \u00a0",
        "imagen": "http://en-cdnmed.agilecontent.com//resources/jpg/5/5/1537814963555.jpg",
        "contenido": [
            "El periodista Isnardo Bravo fue liberado luego de estar retenido por m\u00e1s de ocho horas.",
            "El comunicador social primero estuvo detenido en la oficina del\u00a0Servicio Administrativo de Identificaci\u00f3n, Migraci\u00f3n y Extranjer\u00eda del Aeropuerto Internacional Sim\u00f3n Bol\u00edvar y luego en la sede de la Direcci\u00f3n General de Contrainteligencia Militar en Bole\u00edta, municipio Sucre en el estado Miranda.",
            "El periodista fue retenido en el aeropuerto\u00a0donde se presuntamente se le inform\u00f3 que tiene prohibici\u00f3n de salida\u00a0del pa\u00eds, por lo que retuvieron su pasaporte.",
            "Bravo, quien se dispon\u00eda a salir del pa\u00eds junto a su hija de 11 a\u00f1os de edad cuando fue detenido, recientemente renov\u00f3 su pasaporte en el Saime sin ning\u00fan problema, inform\u00f3 la abogada Theresly Malave."
        ],
        "derecho": "1.2",
        "otrosDerechos": "",
        "subDerechos": "1.2.1.3",
        "EP": "SI"
    },
    {
        "id": "164",
        "idPeriodico": "254568",
        "periodico": "EN",
        "url": "http://www.el-nacional.com/noticias/politica/familiares-requesens-rechazaron-publicacion-fotos-del-diputado_254568",
        "fecha": "05/10/2018",
        "fechaPublicacion": "2018-10-278T05:41:00-0400",
        "autor": "EFE",
        "seccion": "Pol\u00edtica",
        "palabrasClaves": "Diputados, Pol\u00edtica, Presos pol\u00edticos, Gobierno",
        "titular": "Familiares de Requesens rechazaron publicaci\u00f3n de fotos del diputado",
        "subtitular": "El padre del dirigente opositor afirm\u00f3 desconocer el estado de salud de su hijo",
        "imagen": "http://en-cdnmed.agilecontent.com//resources/jpg/1/2/1535746855021.jpg",
        "contenido": [
            "La familia de Juan Requesens,\u00a0diputado a la Asamblea Nacional, desminti\u00f3 este viernes las pruebas presentadas por el gobierno venezolano en la Comisi\u00f3n Interamericana de Derechos Humanos (CIDH).",
            "Juan Guillermo Requesens, padre del diputado, indic\u00f3 a periodistas que al parlamentario se le est\u00e1n violando de manera sistem\u00e1tica sus derechos humanos pues, asegura, no tiene certeza de que se est\u00e9n cumpliendo las indicaciones m\u00e9dicas en su caso.",
            "\"Mi preocupaci\u00f3n es que esa foto que sacaron con unos m\u00e9dicos, si fue de ayer \u00bfJuan se sent\u00eda mal o no?, \u00bften\u00eda alg\u00fan problema m\u00e9dico?, eso es un motivo de preocupaci\u00f3n para m\u00ed como padre y m\u00e9dico y para toda la familia\", afirm\u00f3.",
            "Larry Devoe, secretario ejecutivo del Consejo Nacional de Derechos Humanos de Venezuela, asegur\u00f3 este jueves ante la CIDH\u00a0que el gobierno venezolano garantiza los derechos de los privados de libertad.",
            "Durante su exposici\u00f3n ense\u00f1\u00f3 im\u00e1genes del\u00a0diputado\u00a0Requesens en las que se le puede apreciar caminando, durante \u201cuna visita familiar\" y \"recibiendo atenci\u00f3n m\u00e9dica\", seg\u00fan describi\u00f3 Devoe.",
            "El hecho de que existan esas fotograf\u00edas constituyen, seg\u00fan el padre de Requesens, otra violaci\u00f3n a sus derechos debido a que el acto m\u00e9dico es confidencial, as\u00ed como la visita de sus familiares deber\u00edan ser de car\u00e1cter privado.",
            "Juan Requesens fue\u00a0detenido\u00a0el 7 de agosto por funcionarios del Servicio Bolivariano de Inteligencia Nacional (Sebin) junto a su hermana Rafaela, quien fue puesta en libertad dos horas despu\u00e9s, acusados de participar en el presunto intento de magnicidio registrado el 4 de agosto.",
            "Tres d\u00edas despu\u00e9s de la detenci\u00f3n del diputado, el gobierno difundi\u00f3 un video en el que se ve\u00eda a Requesens, sentado frente a una c\u00e1mara, \u201cconfesando\u201d que form\u00f3 parte en la organizaci\u00f3n del supuesto atentado, pero que actu\u00f3 sin saber de qu\u00e9 se trataba, atendiendo a una solicitud del ex presidente de la Asamblea Nacional, Julio Borges.",
            "Tambi\u00e9n circul\u00f3 un segundo video en el que se ve a Requesens en ropa interior aparentemente manchada de excrementos, sin pronunciar palabra.",
            "Los familiares y el abogado de Requesens denunciaron que solo han podido ver al diputado en una ocasi\u00f3n luego de que fuera detenido."
        ],
        "derecho": "1.2",
        "otrosDerechos": "5, 18",
        "subDerechos": "1.2.2",
        "EP": "NO"
    },
    {
        "id": "165",
        "idPeriodico": "260569",
        "periodico": "EN",
        "url": "http://www.el-nacional.com/noticias/mundo/venezolana-susana-raffalli-fue-premiada-por-labor-derechos-humanos_260569",
        "fecha": "21/11/2018",
        "fechaPublicacion": "2018-11-325T11:08:00-0400",
        "autor": "EFE",
        "seccion": "Mundo",
        "palabrasClaves": "Sociedad",
        "titular": "La venezolana Susana Raffalli fue premiada por su labor en derechos humanos",
        "subtitular": "El chino Yu Wensheng, el indio Nityanand Jayaraman, la camboyana Chak Sopheap, la tailandesa Sirikan Charoensiri y el ruso Oyub Titiev son otros de los galardonados por los gobiernos de Alemania y Francia",
        "imagen": "http://en-cdnmed.agilecontent.com//resources/jpg/3/0/1542812964503.jpg",
        "contenido": [
            "La venezolana\u00a0Susana\u00a0Raffalli\u00a0Arismendi y la peruana Liz Chicaje Churay y fueron galardonadas, junto a otras trece personas, con el premio Por los Derechos Humanos y el Estado de Derecho que entregan anualmente los gobiernos de Alemania y Francia.",
            "Los ministros de Exteriores de Alemania y Francia, Heiko Maas y Jean-Yves Le Drian, anunciaron en un comunicado los nombres de los premiados, a los que homenajean porque \"defienden valientemente la aplicaci\u00f3n de los derechos humanos\".",
            "\"Ellos representan tambi\u00e9n a los muchos defensores de los derechos humanos que permanecen en el anonimato por su tarea y que en su lucha por la justicia a menudo sufren grandes injusticias\", se lee en el comunicado.",
            "Francia y Alemania quisieron agradecer a los galardonados por \"convertir en hechos\" las palabras de la Declaraci\u00f3n de los Derechos Humanos.",
            "Entre los activistas reconocidos por este premio destacan los procedentes de \u00c1frica y Oriente Medio, como Mohamed Lotfy (Egipto), Alfredo Okenve (Guinea Ecuatorial), Aminata Traor\u00e9 (Costa de Marfil), Hessen Sayah Corban (L\u00edbano), Memo Mekfoula Mint Brahim (Mauritania), Daoud Nassar (Palestina), Vuyiseka Dubula-Majola (Sur\u00e1frica) y Anwar al-Bunni (Siria).",
            "Asimismo, han sido premiados por su labor el chino Yu Wensheng, el indio Nityanand Jayaraman, la camboyana Chak Sopheap, la tailandesa Sirikan Charoensiri y el ruso Oyub Titiev.",
            "Alemania y Francia conceden este a\u00f1o por tercera vez este galard\u00f3n, que busca premiar a \"personalidades de todo el mundo\" que defienden \"la protecci\u00f3n y la promoci\u00f3n de los derechos humanos\".",
            "Ambos pa\u00edses buscan con este premio demostrar su compromiso con la cooperaci\u00f3n com\u00fan\u00a0en el \u00e1mbito de los derechos humanos."
        ],
        "derecho": "5",
        "otrosDerechos": "2.10",
        "subDerechos": "2.10.1",
        "EP": "NO"
    },
    {
        "id": "166",
        "idPeriodico": "259722",
        "periodico": "EN",
        "url": "http://www.el-nacional.com/noticias/politica/elecciones-denuncian-polemico-nombramiento-nueva-comision-electoral_259722",
        "fecha": "14/11/2018",
        "fechaPublicacion": "2018-11-318T01:10:00-0400",
        "autor": "Cristian Brice\u00f1oi | @Cristianmbg92",
        "seccion": "Pol\u00edtica",
        "palabrasClaves": "NO_TIENE",
        "titular": "Elecciones UC: denuncian pol\u00e9mico nombramiento de nueva comisi\u00f3n electoral",
        "subtitular": "Los comicios estudiantiles se realizan luego\u00a0de las detenciones\u00a0del presidente saliente de la Federaci\u00f3n de Centros Universitarios de la UC,\u00a0Iv\u00e1n Uzc\u00e1tegui, y de\u00a0Ram\u00f3n Bravo, director de comedores, que fueron privados de libertad por el Cuerpo de Investigaciones Cient\u00edficas, Penales y Criminal\u00edsticas",
        "imagen": "http://en-cdnmed.agilecontent.com//resources/jpg/6/3/1542214902636.jpg",
        "contenido": [
            "Pablo Aure, secretario de la Universidad de Carabobo, denunci\u00f3 este mi\u00e9rcoles, d\u00eda\u00a0 de elecciones estudiantiles en la entidad educativa aut\u00f3noma, que en la noche de este martes se nombr\u00f3 una comisi\u00f3n electoral por parte de afectos al oficialismo y al gobernador del estado Carabobo, Rafael Lacava.",
            "En principio el presidente de la comisi\u00f3n era el bachiller Eduardo Le\u00f3n, y el nuevo presidente se llama \u00c1lvaro Londo\u00f1o.",
            "\"Hubo una especie de 'golpe de estado' por gente afecta al gobernador que quiere constituir una comisi\u00f3n electoral paralela. Pero hay que dejar claro que la \u00fanica comisi\u00f3n electoral estudiantil que existe es la presidida por el bachiller Eduardo Le\u00f3n, y la comisi\u00f3n electoral presidida por el profesor Jos\u00e9 Manuel Ortega. Ellos est\u00e1n en sus funciones. Los afectos al gobernador nombraron un \u00f3rgano que es \u00edrrito. No la reconocemos\", explic\u00f3 Aure en exclusiva a\u00a0El Nacional Web.",
            "Eduardo Le\u00f3n, presidente de la comisi\u00f3n, asegur\u00f3 que a la candidata del oficialismo en la universidad se le entregaron todas las credenciales correspondientes.",
            "\"Quiero aclarar que les entregamos las credenciales, miembros de mesa, testigos, actas de apertura, y entregamos a la subcomisi\u00f3n. Cumplimos todos los pasos necesarios. Animo a todos a votar por la democracia\", declar\u00f3 el dirigente estudiantil.",
            "Gabriel Cabrera, dirigente estudiantil, expres\u00f3 para\u00a0El Nacional Web\u00a0que debido al \"nombramiento\" de la nueva comisi\u00f3n electoral no se hab\u00edan abierto todas las mesas, porque las cajas ten\u00edan la firma del presidente de la comisi\u00f3n Eduardo Le\u00f3n y no la de \u00c1lvaro Londo\u00f1o.",
            "\"Lo nombraron en la madrugada y quisieron instalar mesas a nombre de ese presidente de comisi\u00f3n. Ya estamos restituyendo los centros originales con las cajas firmadas por Le\u00f3n\", explic\u00f3.",
            "Hace poco se registr\u00f3 un ataque con una bomba lacrim\u00f3gena en las instalaciones de la Universidad de Carabobo, mientras se desarrollaban los comicios. Hasta ese momento hab\u00eda afluencia, seg\u00fan Aure, de estudiantes universitarios ejerciendo su derecho a elegir sus autoridades universitarias.",
            "Sairam Rivas, dirigente estudiantil, asegur\u00f3 que entre grupos oficialistas apuntaron con armas de fuego a los testigos de mesa y se robaron cajas con votos.",
            "\"Le robaron el tel\u00e9fono a varios de nosotros. Y golpearon a un mont\u00f3n de estudiantes\", acot\u00f3.",
            "Estas elecciones estudiantiles se realizan luego\u00a0de las detenciones\u00a0del presidente saliente de la Federaci\u00f3n de Centros Universitarios de la UC,\u00a0Iv\u00e1n Uzc\u00e1tegui, y de\u00a0Ram\u00f3n Bravo, director de comedores, que fueron privados de libertad y acusados de peculado doloso y agavillamiento."
        ],
        "derecho": "12",
        "otrosDerechos": "2.2",
        "subDerechos": "2.2.1.1",
        "EP": "NO"
    },
    {
        "id": "167",
        "idPeriodico": "255204",
        "periodico": "EN",
        "url": "http://www.el-nacional.com/noticias/protestas/protestaron-tachira-contra-gobierno-nicolas-maduro_255204",
        "fecha": "10/10/2018",
        "fechaPublicacion": "2018-10-283T12:20:00-0400",
        "autor": "El Nacional Web",
        "seccion": "Protestas",
        "palabrasClaves": "T\u00e1chira, Protestas, Sociedad",
        "titular": "Protestaron en T\u00e1chira contra el gobierno de Nicol\u00e1s Maduro",
        "subtitular": "Los ciudadanos criticaron las condiciones en las que se encuentran los entes p\u00fablicos y privados del pa\u00eds",
        "imagen": "http://en-cdnmed.agilecontent.com//resources/jpg/2/5/1539188305652.jpg",
        "contenido": [
            "Este mi\u00e9rcoles en horas del mediod\u00eda trabajadores de la salud, de la Universidad de los Andes (ULA) y de la Universidad Nacional Experimental del T\u00e1chira (UNET), protestaron contra el gobierno de Nicol\u00e1s Maduro.",
            "La periodista Lorena Bornacelly indic\u00f3 que los ciudadanos de T\u00e1chira tambi\u00e9n criticaron las condiciones en las que se encuentran los entes p\u00fablicos y privados del pa\u00eds.",
            "\u201cMi \u00fanica arma es mi voz\u201d, se pudo\u00a0leer en uno de los carteles que sostuvieron\u00a0durante la protesta."
        ],
        "derecho": "2.3",
        "otrosDerechos": "2.8",
        "subDerechos": "2.3.4, 2.8.1",
        "EP": "SI"
    },
    {
        "id": "168",
        "idPeriodico": "259810",
        "periodico": "EN",
        "url": "http://www.el-nacional.com/noticias/oposicion/grazia-esta-amenaza-genera-zozobra-por-que-pueda-ocurrir_259810",
        "fecha": "14/11/2018",
        "fechaPublicacion": "2018-11-318T08:27:00-0400",
        "autor": "Giselle Goncalves | @GiselleAGP",
        "seccion": "Oposici\u00f3n",
        "palabrasClaves": "Diputados, Pol\u00edtica, Asamblea Nacional, Bol\u00edvar",
        "titular": "De Grazia: Esta amenaza me genera zozobra por lo que me pueda ocurrir",
        "subtitular": "El diputado a la Asamblea Nacional explic\u00f3 que el comisionado de la Direcci\u00f3n General de Contrainteligencia Militar planificar\u00eda asesinarlo a \u00e9l y al dirigente Andr\u00e9s Vel\u00e1zquez",
        "imagen": "http://en-cdnmed.agilecontent.com//resources/jpg/7/8/1542239661587.jpg",
        "contenido": [
            "Am\u00e9rico De Grazia, diputado a la Asamblea Nacional, denunci\u00f3 este mi\u00e9rcoles que un miembro de la Direcci\u00f3n General de Contrainteligencia Militar (Dgcim) fue designado para \u201cneutralizar\u201d al parlamentario y a Andr\u00e9s Vel\u00e1zquez, dirigente pol\u00edtico del estado Bol\u00edvar.",
            "\u201cLa informaci\u00f3n nos lleg\u00f3 este martes, un Dgcim de nombre Alexander Gramcko Arteaga, quien es el segundo a bordo de esta organizaci\u00f3n en el estado Bol\u00edvar y tiene como prop\u00f3sito, seg\u00fan ellos, neutralizarnos\u201d, explic\u00f3 el diputado en una entrevista exclusiva a\u00a0El Nacional Web.",
            "Asegur\u00f3 que en t\u00e9rminos policiales, neutralizar es el equivalente a desaparecer, extinguir o matar. Se\u00f1al\u00f3 que este agente del cuerpo de seguridad labora directamente en el estado Bol\u00edvar, y que la informaci\u00f3n fue atribuida por los integrantes de la Dgcim.",
            "De Grazia indic\u00f3 que este funcionario tiene antecedentes penales, incluso una denuncia hecha por Tamara Suj\u00fa, abogada especialista en derechos humanos, ante la Corte Penal Internacional. \u201cMe lo vendieron como un chico malo\u201d, asegur\u00f3 el diputado.",
            "Puntualiz\u00f3 que Gramcko no es un sujeto f\u00e1cil identificable. Los amenazados recibieron fotos en las que muestran su rostro, pero al comprobarlas, se not\u00f3 que no son ver\u00eddicas.",
            "\u201cAl revisar en las redes sociales, aparece con un rostro y en otro lado aparece con otro. Y cuando lo tiene, \u00a0a veces tiene barba, a veces est\u00e1 sin cabello, no sabemos si las cambian. Es alguien que se escabulle del ojo p\u00fablico\u201d, detall\u00f3 Am\u00e9rico.",
            "Aunque no han recibido una acci\u00f3n directa con respecto a esta amenaza, se pudo conocer por Mariela Magallanes, diputada al Parlamento, que le han realizado seguimiento a la esposa de Vel\u00e1squez y a la hija, esperando que ingrese y salga de su escuela. \u201cEsto genera zozobra porque no sabemos exactamente qu\u00e9 es lo que puede ocurrir\u201d.",
            "En su \u00faltima visita a Guayana, estado Bol\u00edvar, indic\u00f3 que no pudo acercarse a su casa. \u201cNo pude ni visitar mi casa porque un carro que no ten\u00eda identificaci\u00f3n de ning\u00fan tipo estuvo en mi residencia, lo que produce incertidumbre. Hemos hecho denuncias p\u00fablicas pero no es suficiente\u201d, asever\u00f3 el parlamentario.",
            "Mientras mantengan las amenazas, los dirigentes pol\u00edticos se mantendr\u00e1n bajo perfil. \u00a0\u201cHemos solicitado el apoyo internacional de las organismos y pronto levantaremos un informe que le hace seguimiento a la medida cautelar que me fue otorgada por\u00a0los hechos en Tumeremo\u201d, discerni\u00f3 De Grazia.",
            "\u201cTodo el mundo sabe que nosotros no tenemos armas, no tenemos guardaespaldas, no tenemos choferes, escoltas ni como pagarlos como para responder ante enfrentamientos. Es una situaci\u00f3n de desventaja muy grande y es por ello que preferimos recurrir a la opini\u00f3n p\u00fablica\u201d, ratific\u00f3."
        ],
        "derecho": "1.3",
        "otrosDerechos": "17",
        "subDerechos": "1.3.4",
        "EP": "NO"
    },
    {
        "id": "169",
        "idPeriodico": "253610",
        "periodico": "EN",
        "url": "http://www.el-nacional.com/noticias/mundo/cidh-solicito-estado-venezolano-informar-sobre-presos-con-tuberculosis_253610",
        "fecha": "28/09/2018",
        "fechaPublicacion": "2018-09-271T04:06:00-0400",
        "autor": "Sandra Guerrero",
        "seccion": "Mundo",
        "palabrasClaves": "NO_TIENE",
        "titular": "CIDH solicit\u00f3 al Estado venezolano informar sobre presos con tuberculosis",
        "subtitular": "La situaci\u00f3n fue manifestada por el OVP ante esa instancia, en vista de que se desconoce el n\u00famero de reclusos de Uribana que padecen la enfermedad",
        "imagen": "http://en-cdnmed.agilecontent.com//resources/jpg/4/2/1538163951824.jpg",
        "contenido": [
            "La Corte Interamericana de Derechos Humanos le solicit\u00f3 al Estado venezolano un informe relacionado con el n\u00famero de privados de libertad que padecen tuberculosis y que se encuentran recluidos en la c\u00e1rcel de Uribana en el estado Lara.",
            "La informaci\u00f3n la dio a conocer el Observatorio Venezolano de Prisiones que denunci\u00f3 la situaci\u00f3n presentada en ese penal, que est\u00e1 bajo medidas provisionales.",
            "Hasta ahora se desconoce el n\u00famero exacto de presos que padecen esa enfermedad. Familiares de reclusos han informado que aproximadamente 25 detenidos se contagiaron en ese penal; agregaron que debido a la mala alimentaci\u00f3n, el mal prolifer\u00f3.",
            "Hace m\u00e1s de 15 d\u00edas muri\u00f3 un preso que lo padec\u00eda y el Estado nunca le suministr\u00f3 el tratamiento adecuado, y sus familiares se vieron en la necesidad de llevarle medicamentos; tambi\u00e9n se pudo conocer que algunos de estos no llegaban a las manos del paciente.",
            "La madre de otro recluso que tambi\u00e9n padece la enfermedad se encaden\u00f3 a las puertas del Palacio de Justicia, porque su hijo estaba grave y logr\u00f3 una medida cautelar para que lo atendieran en su casa.",
            "El OVP le solicita al Estado venezolano que informe el n\u00famero de presos que padecen la enfermedad y que se dedique a su atenci\u00f3n.",
            "Una fuente extraoficial inform\u00f3 que en algunos retenes policiales los privados de libertad padecen diversas enfermedades debido al hacinamiento, mala alimentaci\u00f3n, falta de agua y de atenci\u00f3n m\u00e9dica.",
            "La fuente cit\u00f3 como ejemplo el hacinamiento en la Zona N\u00b0 7 de Bole\u00edta, antigua sede de la PM y que hoy ocupa la PNB, cuya capacidad para albergar detenidos es de 200 personas y actualmente hay aproximadamente 800 presos que padecen diversas enfermedades, especialmente escabiosis o sarna."
        ],
        "derecho": "1.2",
        "otrosDerechos": "2.1, 18",
        "subDerechos": "1.2.4, 2.1.1",
        "EP": "NO"
    },
    {
        "id": "170",
        "idPeriodico": "253866",
        "periodico": "EN",
        "url": "http://www.el-nacional.com/noticias/protestas/maestros-declararon-emergencia-sector-educativo_253866",
        "fecha": "01/10/2018",
        "fechaPublicacion": "2018-10-274T02:45:00-0400",
        "autor": "EFE",
        "seccion": "Protestas",
        "palabrasClaves": "Educaci\u00f3n, Nicol\u00e1s Maduro, Sociedad",
        "titular": "Maestros declararon en emergencia al sector educativo",
        "subtitular": "Los profesionales de la educaci\u00f3n se\u00f1alaron que las infraestructuras escolares no fueron arregladas durante el per\u00edodo vacacional\u00a0",
        "imagen": "http://en-cdnmed.agilecontent.com//resources/jpg/0/1/1538419413910.jpg",
        "contenido": [
            "Maestros declararon este lunes la emergencia del sector educativo primario, que comenz\u00f3 actividades hace una semana, y anunciaron que tomar\u00e1n \u201cacciones sindicales\u201d si los pedidos de aumento salarial y mejores condiciones laborales no son atendidos.",
            "\u00c9dgar Machado, presidente del sindicato de maestros de Caracas, dijo que el sector est\u00e1 en emergencia educativa\u00a0por la infraestructura de las instituciones que no fueron arregladas durante las vacaciones y por el salario de los maestros.",
            "\"Los educadores de Caracas estamos cansados, estamos en una emergencia educativa\", asegur\u00f3 Machado en una protesta.",
            "El dirigente sindical se\u00f1al\u00f3 que el Estado incumpli\u00f3 al menos 8 t\u00e9rminos del contrato colectivo que se firm\u00f3 con los educadores.",
            "\"El presidente Nicol\u00e1s Maduro se cans\u00f3 de decir que era el mejor contrato para maestros a nivel mundial, entonces si es el mejor contrato, que se cumpla\", a\u00f1adi\u00f3 Machado.",
            "\"El sueldo no nos alcanza ni para poder sobrevivir. La calidad de vida de los educadores ha deca\u00eddo totalmente, no tenemos ni para comprar el zapato m\u00e1s econ\u00f3mico\", se\u00f1al\u00f3 Machado."
        ],
        "derecho": "2.2",
        "otrosDerechos": "",
        "subDerechos": "2.2.1.1",
        "EP": "NO"
    },
    {
        "id": "171",
        "idPeriodico": "20999",
        "periodico": "EU",
        "url": "http://www.eluniversal.com/venezuela/20999/protestan-en-la-universidad-de-los-llanos-en-rechazo-a-las-nuevas-tablas-salariales",
        "fecha": "18/09/2018",
        "fechaPublicacion": "18/09/2018 12:55 pm",
        "autor": "WALTER OBREGON",
        "seccion": "venezuela",
        "palabrasClaves": "NO_TIENE",
        "titular": "Protestan en la Universidad de los Llanos en rechazo a las nuevas tablas salariales",
        "subtitular": "Se declararon en conflicto por considerar un descalabro lo que ha sufrido el salario de los profesores, empleados y obreros de dicha casa de estudios superiores",
        "imagen": "http://mmedia.eluniversal.com/17792/protesta-5558.jpg",
        "contenido": [
            "Barinas.- Este lunes los profesores, empleados y obreros de la Universidad de los Llanos Ezequiel Zamora (Unellez) de Barinas, protestaron pac\u00edficamente en contra de las nuevas tablas salariales, que califican como una \"imposici\u00f3n\" del Ministerio para la Educaci\u00f3n Universitaria Ciencia, Tecnolog\u00eda (Mppeuct).",
            "Los afectados sostuvieron una asamblea en los espacios del rectorado unellista, donde lograron discutir la situaci\u00f3n tomando decisiones que consideran pertinentes en esta lucha laboral.",
            "Jos\u00e9 Felitas, vocero de los profesores (Apunellez), Brunilda Y\u00e1nez de los empleados (Aeunellez) y el sindicalista Edelso Bastida (Sintraunellez), tomaron en consideraci\u00f3n seis puntos a seguir como acciones de conflicto en la b\u00fasqueda de sus reivindicaciones.",
            "Decidieron realizar paros escalonados a partir de la presente fecha, una nueva toma de la entrada principal el mi\u00e9rcoles 19 de septiembre, sostener reuniones entre los tres gremios (Apunellez, Aeunellez y Sintraunellez) para constituir una asociaci\u00f3n intergremial, convocar a otros sectores laborales de Barinas para una toma de la ciudad, incorporar a los estudiantes a la lucha y que los profesores informen a \u00e9stos la situaci\u00f3n presentada para contar con su apoyo."
        ],
        "derecho": "2.3",
        "otrosDerechos": "",
        "subDerechos": "2.3.4",
        "EP": "SI"
    },
    {
        "id": "172",
        "idPeriodico": "22188",
        "periodico": "EU",
        "url": "http://www.eluniversal.com/caracas/22188/vecinos-en-los-ruices-denuncian-insalubridad-ante-falta-de-recoleccion-de-basura",
        "fecha": "02/10/2018",
        "fechaPublicacion": "02/10/2018 11:03 am",
        "autor": "NOTA DE PRENSA",
        "seccion": "caracas",
        "palabrasClaves": "NO_TIENE",
        "titular": "Vecinos en los Ruices denuncian insalubridad ante falta de recolecci\u00f3n de basura",
        "subtitular": "Manifestaron que pueden pasar varios d\u00edas sin que vayan los camiones recolectores por lo que las bolsas de basura se acumula progresivamente en las calles y cuartos de desperdicios de los edificios.",
        "imagen": "http://mmedia.eluniversal.com/17806/basura-6823.JPG",
        "contenido": [
            "Caracas.- Vecinos de Los Ruices denunciaron la situaci\u00f3n sanitaria que padecen producto de la acumulaci\u00f3n de basura en las aceras, calles y avenidas, por ineficacia de la Alcald\u00eda del municipio Sucre y la falla en el saneamiento de quebradas, poda de \u00e1rboles y fumigaci\u00f3n en esa comunidad.",
            "La reuni\u00f3n organizada por la asociaci\u00f3n de vecinos ASODONBOSCO, en una asamblea realizada en el Parque Sim\u00f3n Rodr\u00edguez, con el apoyo del concejal Manfredo Gonz\u00e1lez, de la Comisi\u00f3n de Ecolog\u00eda y Ambiente de Sucre y Caracas Ciudad Plural, se convoc\u00f3 para que los representantes de las juntas de vecinos, consejos comunales y habitantes en general de la zona realizaran sus reclamos al presidente del Instituto Aut\u00f3nomo de Protecci\u00f3n y Saneamiento Ambiental de Sucre (IMAPSAS), Jos\u00e9 Vicente Rangel Seij\u00f3, quien asisti\u00f3 acompa\u00f1ado de autoridades de ese ente municipal para recibir las exigencias.",
            "Los vecinos manifestaron que pueden pasar varios d\u00edas sin que vayan los camiones recolectores  por lo que las bolsas de basura se acumula progresivamente en las calles y cuartos de desperdicios de los edificios y casas, y esto aunado al aumento de grupos de personas que hurgan entre los basureros y bolsas en buscan de comida y esparcen los desperdicios por las aceras incrementan los riesgos de salubridad.",
            "Griselda Borges, residente del edificio Bambusal, coment\u00f3 que se han presentado casos de Zica entre sus vecinos debido a la proliferaci\u00f3n de zancudos consecuencia de la ausencia de mantenimiento de la quebrada aleda\u00f1a y la falta de fumigaci\u00f3n en las residencias por parte de la Alcald\u00eda desde hace mucho tiempo.",
            "La representante del Consejo Comunal Los Ruices Socialista, cuestion\u00f3 que las autoridades, no asuman la denuncia con relaci\u00f3n a una alcantarilla de aguas negras  cerca de las Residencias San Francisco, que desborda sus aguas f\u00e9tidas por la calle generando un peligroso foco de mosquitos y moscas verdes.",
            "El concejal Manfredo Gonz\u00e1lez, tambi\u00e9n coordinador de Caracas Ciudad Plural, propuso a la comunidad una alternativa de reciclaje para reducir el volumen de basura que se entrega a la operadora de recolecci\u00f3n de la Alcald\u00eda y que adem\u00e1s influye directamente en la disminuci\u00f3n de costos para las comunidades al utilizarse menos bolsas de basura.",
            "El proyecto es una alianza entre Caracas Ciudad Plural y la Empresa Multirecicla, que se ha aplicado exitosamente en el Municipio Baruta y varias localidades, el cual consiste en disponer unos contenedores debidamente identificados en edificios, casas o establecimientos comerciales, en los que se depositan \u00fanicamente materiales para reciclar (pl\u00e1stico, vidrio, cart\u00f3n y envases TetraPak) posteriormente Multirecicla, de manera gratuita, se encarga de la recolecci\u00f3n, traslado, almacenamiento, separaci\u00f3n, procesamiento y disposici\u00f3n del desecho para ubicarlo con las empresas de producci\u00f3n de materia prima, de esta manera contribuimos a reducir nuestro impacto en el planeta, a cuidar el ambiente y a crear una sociedad sostenible."
        ],
        "derecho": "3.2",
        "otrosDerechos": "",
        "subDerechos": "3.2.1",
        "EP": "NO"
    },
    {
        "id": "173",
        "idPeriodico": "256464",
        "periodico": "EN",
        "url": "http://www.el-nacional.com/noticias/salud/venezolanos-con-vih-que-emigran-colombia-pueden-costear-sus-medicinas_256464",
        "fecha": "19/10/2018",
        "fechaPublicacion": "2018-10-292T02:56:00-0400",
        "autor": "EL NACIONAL WEB",
        "seccion": "Salud",
        "palabrasClaves": "Salud, Colombia, Di\u00e1spora, VIH",
        "titular": "Venezolanos con VIH que emigran a Colombia no pueden costear sus medicinas",
        "subtitular": "Los emigrantes con este padecimiento decieron salir de Venezuela debido a las precarias condiciones de la atenci\u00f3n hospitalaria del pa\u00eds",
        "imagen": "http://en-cdnmed.agilecontent.com//resources/jpg/8/9/1539975067598.jpg",
        "contenido": [
            "Un total de 21 venezolanos\u00a0con el Virus de la Inmunodeficiencia Humana (VIH) han emigrado a Barranquilla, Colombia de forma ilegal\u00a0con la intenci\u00f3n de adquirir las medicinas que necesitan. Entre este grupo, hay una menor de edad.",
            "Muchos de los inmigrantes con esta condici\u00f3n, dado su estatus ilegal, no tienen los recursos necesarios para comprar las medicinas que requieren para su tratamiento, indic\u00f3\u00a0NTN24.",
            "El sector p\u00fablico de salud en Colombia ha intentado contabilizar estos casos entre las miles de personas que ingresan diariamente al pa\u00eds, pero les resulta complicado debido a que muchos de ellos temen revelar sus condici\u00f3n por rechazo, indic\u00f3 Humberto Mej\u00eda, integrante de la Fundaci\u00f3n Arenosa Vive.",
            "Estos venezolanos han sido instruidos con respecto a su enfermedad para evitar contagios y problemas con respecto a su control.",
            "La Cruz Roja de Colombia, en conjunto con las autoridades del sector salud, organizan charlas de prevenci\u00f3n y jornadas m\u00e9dicas integrales para los afectados por este virus.",
            "Lea la nota completa\u00a0aqu\u00ed"
        ],
        "derecho": "2.1",
        "otrosDerechos": "",
        "subDerechos": "2.1.1",
        "EP": "NO"
    },
    {
        "id": "174",
        "idPeriodico": "260283",
        "periodico": "EN",
        "url": "http://www.el-nacional.com/noticias/protestas/habitantes-barquisimeto-protestan-por-deficiencia-servicios-publicos_260283",
        "fecha": "19/11/2018",
        "fechaPublicacion": "2018-11-323T11:23:00-0400",
        "autor": "El Nacional Web",
        "seccion": "Protestas",
        "palabrasClaves": "Lara, Protestas, Denuncia",
        "titular": "Habitantes de Barquisimeto protestan por deficiencia de servicios p\u00fablicos",
        "subtitular": "Los manifestantes bloquearon diversas v\u00edas de accesos como medida de protesta por la falta de gas dom\u00e9stico",
        "imagen": "http://en-cdnmed.agilecontent.com//resources/jpg/2/5/1542639937252.jpg",
        "contenido": [
            "Habitantes de la ciudad de Barquisimeto, estado Lara,\u00a0 protestan este lunes debido a la deficiencia de los servicios p\u00fablicos y la escasez del gas dom\u00e9stico en diversas zonas de la capital.",
            "Los manifestantes bloquearon los accesos de las v\u00edas hacia R\u00edo Claro por la falta de gas, y tambi\u00e9n en el sector El Milagro en la autopista Barquisimeto - Acarigua en el que efectivos de la Guardia Nacional Bolivariana (GNB) han haecho acto de presencia.",
            "En diversas entidades del pa\u00eds se han registrado numerosas manifestaciones debido a la escasez del gas dom\u00e9stico y la falta de respuesta por parte de las empresas que suministran el servicio b\u00e1sico."
        ],
        "derecho": "2.8",
        "otrosDerechos": "",
        "subDerechos": "2.8.1",
        "EP": "SI"
    },
    {
        "id": "175",
        "idPeriodico": "256442",
        "periodico": "EN",
        "url": "http://www.el-nacional.com/noticias/politica/sebin-intento-allanar-residencia-saverio-vivas-catia_256442",
        "fecha": "19/10/2018",
        "fechaPublicacion": "2018-10-292T01:24:00-0400",
        "autor": "El Nacional Web",
        "seccion": "Pol\u00edtica",
        "palabrasClaves": "Pol\u00edtica, Sebin, Diosdado Cabello, Caracas",
        "titular": "Sebin intent\u00f3 allanar la residencia de Saverio Vivas en Catia",
        "subtitular": "El activista forma parte del Movimiento por la Democracia e Inclusi\u00f3n\u00a0",
        "imagen": "http://en-cdnmed.agilecontent.com//resources/jpg/9/9/1539969485999.jpg",
        "contenido": [
            "Nicmer Evans, vocero del Movimiento por la Democracia y la Inclusi\u00f3n (MDI), denunci\u00f3 que funcionarios del Servicio Bolivariano de Inteligencia Nacional (Sebin)\u00a0intentaron allanar la vivienda de Saverio Vivas, directivo del MDI.",
            "\u201cNos informan que en este momento funcionarios de Sebin intentan entrar a la vivienda de Saverio Vivas en Catia\u201d, escribi\u00f3 Evans en su Twitter.",
            "Hasler Iglesias, dirigente juvenil de Voluntad Popular, indic\u00f3 que Vivas fue \u201camenazado\u201d por Diosdado Cabello, presidente de la asamblea nacional constituyente.",
            "\u201cDenunciamos la persecuci\u00f3n contra Vivas, l\u00edder social de Catia durante a\u00f1os, y quien ha participado activamente en la Plataforma de Conflicto. Diosdado Cabello lo amenaza por VTV, y de inmediato el SEBIN allana su residencia. \u00a1Basta ya!\u201d, coment\u00f3 Iglesias.",
            "Asimismo, el partido pol\u00edtico La Causa R indic\u00f3 que el gobierno se \u201censa\u00f1a\u201d contra Vivas.",
            "\u201cLa ola represiva de la dictadura se ensa\u00f1a en este momento contra Vivas, compa\u00f1ero de lucha en la Plataforma De Conflicto. Repudiamos esta escalada terrorista del r\u00e9gimen de Maduro\u201d, se\u00f1al\u00f3 el partido."
        ],
        "derecho": "1.3",
        "otrosDerechos": "",
        "subDerechos": "1.3.4",
        "EP": "NO"
    },
    {
        "id": "176",
        "idPeriodico": "255489",
        "periodico": "EN",
        "url": "http://www.el-nacional.com/noticias/sociedad/indigenas-sierra-perija-mueren-por-falta-medicinas-alimentos_255489",
        "fecha": "12/10/2018",
        "fechaPublicacion": "2018-10-285T11:44:00-0400",
        "autor": "EL NACIONAL WEB",
        "seccion": "Sociedad",
        "palabrasClaves": "Medicinas, Nutrici\u00f3n, Crisis humanitaria, Zulia",
        "titular": "Ind\u00edgenas en la Sierra de Perij\u00e1 mueren por falta de medicinas y alimentos",
        "subtitular": "Las comunidades yukpas y bar\u00ed no cuentan con acceso a los servicios b\u00e1sicos para combatir enfermedades como el paludismo",
        "imagen": "http://en-cdnmed.agilecontent.com//resources/jpg/2/4/1539358326542.jpg",
        "contenido": [
            "Las entidades ind\u00edgenas de la Sierra de Perij\u00e1, estado Zulia, est\u00e1n vulnerables ante la propagaci\u00f3n de enfermadades en el lugar debido al dificultoso acceso a medicidas y alimentos.",
            "Los caciques de las etnias yukpas y bar\u00ed denunciaron\u00a0que ni\u00f1os, adultos y ancianos mueren dentro de sus comunidades porque no tienen los recursos econ\u00f3micos para adquirir una buena alimentaci\u00edon ni costear las medicinas para enfermedades como paludismo, diarreas y v\u00f3mitos, inform\u00f3\u00a0El Pitazo.",
            "Residentes de estos grupos abor\u00edgenes alegaron que los centros de antenci\u00f3m ambuatoria no cuentan con los recursos ni el personal para laborar eficientemente. \"En estos momentos, las hermanas de Santa Ana son hero\u00ednas de la caridad en la atenci\u00f3n a los enfermos de la Sierra de Perij\u00e1, a ellas se debe el ambulatorio del Tukuko, ellas lo construyeron y lo dirigieron hasta los a\u00f1os 80 que lo asumi\u00f3 el\u00a0Ministerio de Salud\u00a0y, a pesar de esto, contin\u00faan su labor de atender a los enfermos\u201d, dijo un docente de la comunidad yukpa.",
            "Los habitantes pueden pasar horas caminando\u00a0para llegar a una unidad m\u00e9dica que pueda atenderlos. Solicitaron a las autoridades que se atiendan estos casos debido a que la salud es un derecho constitucional que poseen, \"no solo cuando hay elecciones\" dijo un de los integrantes del grupo bar\u00ed.",
            "Propagaci\u00f3n del paludismo",
            "El paludismo es una de las mayores amenazas en esta\u00a0regi\u00f3n, siendo diagnosticada en aproximadamente 100 personas en un per\u00edodo de cinco d\u00edas. \"En estos momentos no hay primaquina, el microscopio est\u00e1 da\u00f1ado desde hace dos meses, las autoridades no nos han dado respuestas, los ind\u00edgenas de la comunidad estamos recolectando dinero para ver si logramos reparar el microscopio, porque es necesario contar con ese equipo en la comunidad, las muestras se toman en el Tukuko y se llevan a la sede de malaria en Machiques\" dijo N\u00e9stor Maikishi, cacique mayor de de Tukuko, subdivisi\u00f3n yukpa.",
            "Estas personas tienen semanas esperando a la autoridades pertinentes del estado para que sean auxiliados con estos problemas que han afectado a m\u00e1s de cinco mil habitantes, dijo Maikishi.",
            "Enfermos y mal alimentados",
            "La desnutrici\u00f3n es otro tema que tiene preocupados a los encargados de estas entidades. Las familias, que suelen estar integradas por m\u00e1s de seis personas, comen mayormente carbohidratos que son cultivados por ellos mismos como auyama, yuca, ocumo y otras hortalizas, dejando de lados las carnes.",
            "Maikishi destac\u00f3 que tienen aproximadamente dos meses sin jornadas de alimentaci\u00f3n en la Sierra de Perij\u00e1.\u00a0\u201cNuestros productos agr\u00edcolas no son suficientes para alimentarnos. Tambi\u00e9n necesitamos comer pollos, huevos, harina de ma\u00edz precocida\u201d, dijo el l\u00eddel de la etnia caribe\u00f1a.",
            "La misma comunidad realiza actividades junto a un grupo de caridad para que los ni\u00f1os menores de cinco a\u00f1os puedan ser dotados de los suplementos necesarios. Las familias acuden a estos puntos y exponen la situaci\u00f3n de los menores.",
            "Lea la noticia completa en\u00a0El Pitazo"
        ],
        "derecho": "2.9",
        "otrosDerechos": "2.10, 2.1",
        "subDerechos": "2.9.1, 2.10.1, 2.1.1",
        "EP": "NO"
    },
    {
        "id": "177",
        "idPeriodico": "256059",
        "periodico": "EN",
        "url": "http://www.el-nacional.com/noticias/latinoamerica/eln-disidencias-farc-intentan-reclutar-venezolanos_256059",
        "fecha": "16/10/2018",
        "fechaPublicacion": "2018-10-289T08:48:00-0400",
        "autor": "El Nacional Web",
        "seccion": "Latinoam\u00e9rica",
        "palabrasClaves": "Mundo, Colombia, Latinoam\u00e9rica",
        "titular": "ELN y disidencias de la FARC intentan reclutar venezolanos",
        "subtitular": "Juan Carlos Ortega, analista del conflicto armado, alega que una de las razones para que estos grupos busquen personal en las fronteras es la declaratoria de guerra del gobierno a las disidencias y el cese temporal de la mesa de di\u00e1logos con el ELN",
        "imagen": "http://en-cdnmed.agilecontent.com//resources/jpg/7/8/1526225771387.jpg",
        "contenido": [
            "El Ej\u00e9rcito de Liberaci\u00f3n Nacional (ELN) y disidencias de las Fuerzas Armadas Revolucionarias de Colombia (FARC) intentan reclutar a venezolanos con promesas de empleo rentable para subsanar carencias de la crisis venezolana o, en algunos casos, bajo amenaza.",
            "Helder Giraldo, comandante de la Octava Divisi\u00f3n del Ej\u00e9rcito Nacional, inform\u00f3 que su unidad militar tiene casos concretos\u00a0\u201cde reclutamiento de ciudadanos del vecino pa\u00eds en las filas de los diferentes grupos armados organizados que delinquen en los departamentos lim\u00edtrofes como los son el frente Domingo L\u00e1in S\u00e1enz del Eln, y el GAO (disidencias) con las subestructuras del 1 y el 28 (antiguos frentes de Farc)\u201d, rese\u00f1\u00f3\u00a0La Opini\u00f3n.",
            "El alto mando militar de Colombia indic\u00f3 que tienen 27 casos registrados por las autoridades en los \u00faltimos meses como evidencia de la participaci\u00f3n de venezolanos capturados cuando comet\u00edan delitos de extorsi\u00f3n,\u00a0tr\u00e1fico de estupefacientes y tr\u00e1fico de armas y municiones, y de otros que murieron en combates con soldados.",
            "Juan Carlos Ortega, analista del conflicto armado, alega que una de las razones para que estos grupos busquen personal en las fronteras es la declaratoria de guerra del gobierno a las disidencias y el cese temporal de la mesa de di\u00e1logos con el ELN.",
            "\u201cEl cerco militar que se les ha venido cerrando no permite que interact\u00faen tanto con la gente de municipios del interior, adem\u00e1s, la porosidad de la frontera, con la aquiescencia del gobierno venezolano, es el caldo de cultivo perfecto para que estos grupos busquen fortalecerse en zona frontera\u201d, explica\u00a0el especialista.",
            "Con informaci\u00f3n de\u00a0La Opini\u00f3n"
        ],
        "derecho": "CONTEXTO",
        "otrosDerechos": "",
        "subDerechos": "",
        "EP": "NO"
    },
    {
        "id": "178",
        "idPeriodico": "255950",
        "periodico": "EN",
        "url": "http://www.el-nacional.com/noticias/protestas/jubilados-pensionados-cantv-protestan-por-tablas-salariales_255950",
        "fecha": "16/10/2018",
        "fechaPublicacion": "2018-10-289T11:48:00-0400",
        "autor": "El Nacional Web",
        "seccion": "Protestas",
        "palabrasClaves": "Econom\u00eda, Gobierno, Cantv",
        "titular": "Jubilados y pensionados de la Cantv protestan por tablas salariales",
        "subtitular": "La avenida Libertador est\u00e1 trancada por los trabajadores. La PNB se encuentra en el lugar",
        "imagen": "http://en-cdnmed.agilecontent.com//resources/jpg/0/3/1539705515730.jpg",
        "contenido": [
            "Trabajadores jubilados y pensionados de la Compa\u00f1\u00eda An\u00f3nima Nacional Tel\u00e9fonos de Venezuela (Cantv) protestan este martes en la avenida Libertador de Caracas para exigir respeto a las tablas salariales.",
            "Reportes de Twitter indican que la arteria vial est\u00e1 trancada. Usuarios sugieren tomar previsiones a los conductores.\u00a0Funcionarios de la Polic\u00eda Nacional Bolivariana (PNB) se encuentran en el lugar.",
            "Juan V\u00e9liz, presidente del Sindicato de la Cantv, inform\u00f3 que este 17 de septiembre tendr\u00e1n\u00a0una actividad en la Plaza de la Moneda con los trabajadores del IVSS.",
            "Un jubilado de la compa\u00f1\u00eda telef\u00f3nica manifest\u00f3 que su pensi\u00f3n no se iguala a las de los trabajadores activos."
        ],
        "derecho": "2.3",
        "otrosDerechos": "",
        "subDerechos": "2.3.4",
        "EP": "SI"
    },
    {
        "id": "179",
        "idPeriodico": "251957",
        "periodico": "EN",
        "url": "http://www.el-nacional.com/noticias/iglesia/maduro-censura-mensaje-del-papa-francisco_251957",
        "fecha": "16/09/2018",
        "fechaPublicacion": "2018-09-259T11:46:00-0400",
        "autor": "EL NACIONAL WEB",
        "seccion": "Iglesia",
        "palabrasClaves": "Pol\u00edtica",
        "titular": "\u00bfMaduro censura el mensaje del papa Francisco?",
        "subtitular": "Los obispos de Venezuela denunciaron en el Vaticano que el gobierno venezolano quiere desarrollar una pol\u00edtica anti eclesi\u00e1stica en los medios de comunicaci\u00f3n",
        "imagen": "http://en-cdnmed.agilecontent.com//resources/jpg/3/7/1534767592473.jpg",
        "contenido": [
            "El papa Francisco agradeci\u00f3 este martes a los obispos venezolanos por su resistencia durante\u00a0una reuni\u00f3n en el Vaticano. Sin embargo, los mensajes que envi\u00f3 el pont\u00edfice\u00a0a la poblaci\u00f3n venezolana no han tenido mayor resonancia, m\u00e1s all\u00e1 de los c\u00edrculos allegados a la iglesia, rese\u00f1\u00f3\u00a0Aleteia.",
            "El periodista Ram\u00f3n Antonio P\u00e9rez explic\u00f3 que, a su juicio, esto se debe a que el presidente Nicol\u00e1s Maduro tiene control absoluto en los medios de comunicaci\u00f3n, los cuales est\u00e1n obligados a cumplir con las reglas impuestas por el gobierno.",
            "P\u00e9rez expres\u00f3 que los religiosos venezolanos\u00a0denunciaron en el Vaticano que el gobierno de\u00a0Maduro quiere desarrollar una pol\u00edtica anti eclesi\u00e1stica en los medios de comunicaci\u00f3n.",
            "\u201cSe est\u00e1 viviendo un fuerte proceso de recentralizaci\u00f3n del poder pol\u00edtico y medi\u00e1tico del Estado y una marcada tendencia a la ideologizaci\u00f3n y a la intolerancia, por parte del gobierno nacional, en todos los \u00e1mbitos de la sociedad, particularmente en el de los medios de comunicaci\u00f3n social\u201d, indic\u00f3 el informe que fue enviado a Francisco antes de la visita de los representantes venezolanos.",
            "El informe se\u00f1al\u00f3 que la Comisi\u00f3n Nacional de Telecomunicaciones (Conatel) se encarga de confiscar equipos period\u00edsticos cuando consideran que no cumplen con los lineamientos ideol\u00f3gicos del gobierno de Maduro.",
            "Respecto a la relaci\u00f3n del pont\u00edfice con los representantes de la iglesia en Venezuela, el monse\u00f1or Mario Moronta indic\u00f3 que: \u201c\u00a1El papa Francisco no es comunista!\u00a0Algunos est\u00e1n deseando que el papa diga que nosotros\u00a0(los obispos venezolanos) estamos en contra de \u00e9l\u201d.",
            "Lea m\u00e1s en\u00a0Aleteia."
        ],
        "derecho": "CONTEXTO",
        "otrosDerechos": "",
        "subDerechos": "",
        "EP": "NO"
    },
    {
        "id": "180",
        "idPeriodico": "21257",
        "periodico": "EU",
        "url": "http://www.eluniversal.com/politica/21257/sujeto-armado-amenaza-a-periodistas-que-cubrian-protesta-frente-al-ministerio-de-educacion",
        "fecha": "21/09/2018",
        "fechaPublicacion": "21/09/2018 02:40 pm",
        "autor": "JOS\u00c9 SILVA",
        "seccion": "politica",
        "palabrasClaves": "NO_TIENE",
        "titular": "Sujeto armado amenaz\u00f3 a periodistas que cubr\u00edan protesta frente al Ministerio de Educaci\u00f3n",
        "subtitular": "El reportero gr\u00e1fico Luis Gonzalo P\u00e9rez asegur\u00f3 que se defendi\u00f3 de una posible pu\u00f1alada con un tr\u00edpode de c\u00e1mara",
        "imagen": "http://mmedia.eluniversal.com/17795/protesta-5815.jpg",
        "contenido": [
            "Caracas.- Este viernes un presunto colectivo amenaz\u00f3 con un arma blanca a un grupo de periodistas que cubr\u00edan una protesta frente a la sede del Ministerio de Educaci\u00f3n.",
            "El sujeto -que vest\u00eda con camisa verde, gorra y un bolso negro de lado- ten\u00eda un cuchillo en la mano derecha con el que intent\u00f3 herir al reportero gr\u00e1fico de NTN24, Luis Gonzalo P\u00e9rez, quien aleg\u00f3 que se defendi\u00f3 con un tr\u00edpode de c\u00e1mara.",
            "Otros periodistas en conjunto con manifestantes rodearon al individuo para hacerle frente,\u00a0se pudo evidenciar en una transmisi\u00f3n del canal digital VPI.",
            "Integrantes de la sociedad civil exig\u00edan, frente al Ministerio de Educaci\u00f3n, mejores condiciones laborales para los docentes."
        ],
        "derecho": "1.3",
        "otrosDerechos": "",
        "subDerechos": "1.3.4",
        "EP": "SI"
    },
    {
        "id": "181",
        "idPeriodico": "253815",
        "periodico": "EN",
        "url": "http://www.el-nacional.com/noticias/protestas/trabajadores-protestan-guayana-por-mejoras-salariales_253815",
        "fecha": "01/10/2018",
        "fechaPublicacion": "2018-10-274T08:00:00-0400",
        "autor": "El Nacional Web",
        "seccion": "Protestas",
        "palabrasClaves": "Protestas, Bol\u00edvar, Sociedad",
        "titular": "Trabajadores protestan en Guayana por mejoras salariales",
        "subtitular": "Un grupo de personas cerr\u00f3 una avenida de la entidad para rechazar los tabuladores del salario",
        "imagen": "http://en-cdnmed.agilecontent.com//resources/jpg/9/6/1538396699569.jpg",
        "contenido": [
            "Un grupo de trabajadores protesta la ma\u00f1ana de este lunes en la avenida Guayana, ubicada en el estado Bol\u00edvar, para rechazar el tabulador salarial.",
            "La periodista Pableysa Ostos inform\u00f3 que las personas se encuentran a la altura del elevado de CVG Carbonara.",
            "En im\u00e1genes difundidas v\u00eda Twitter se puede observar que los trabajadores se encuentran en el lugar mientras obstaculizan el paso de los veh\u00edculos."
        ],
        "derecho": "2.3",
        "otrosDerechos": "",
        "subDerechos": "2.3.4",
        "EP": "SI"
    },
    {
        "id": "182",
        "idPeriodico": "261440",
        "periodico": "EN",
        "url": "http://www.el-nacional.com/noticias/politica/ortega-diaz-maria-gabriela-chavez-esta-involucrada-caso-andrade_261440",
        "fecha": "28/11/2018",
        "fechaPublicacion": "2018-11-332T05:45:00-0400",
        "autor": "El Nacional Web",
        "seccion": "Pol\u00edtica",
        "palabrasClaves": "NO_TIENE",
        "titular": "Ortega D\u00edaz: Mar\u00eda Gabriela Ch\u00e1vez est\u00e1 involucrada en caso Andrade",
        "subtitular": "La hija del fallecido presidente Hugo Ch\u00e1vez presuntamente tiene dos investigaciones abiertas en el Ministerio P\u00fablico por lavado de capitales y otros delitos",
        "imagen": "http://en-cdnmed.agilecontent.com//resources/jpg/1/0/1537308243701.jpg",
        "contenido": [
            "Luisa Ortega D\u00edaz, fiscal general de la Rep\u00fablica en el exilio, se\u00f1al\u00f3 en una entrevista que Mar\u00eda Gabriela Ch\u00e1vez, hija del presidente fallecido Hugo Ch\u00e1vez, est\u00e1 involucrada en el caso de Alejandro Andrade, quien fue acusado por la justicia norteamericana por lavado de capitales.",
            "\u201cEE UU tiene la pista tras de ella, porque el Ministerio P\u00fablico venezolano hay dos investigaciones contra ella y contra Roberto Leiva, su pareja, por ese y otros delitos. Voy a dar el n\u00famero de la investigaci\u00f3n para qui\u00e9n usurpa el cargo le pida la privativa de libertad a Mar\u00eda Gabriela Ch\u00e1v\u00e9z por lavado de dinero. Es MP4391762016\u201d, dijo a\u00a0La Patilla.",
            "Ortega D\u00edaz expres\u00f3 estar satisfecha con la sentencia dictada en contra de Andrade, que lo condena\u00a0a 10 a\u00f1os de prisi\u00f3n.",
            "Indic\u00f3 que el suceso fue investigado durante su gesti\u00f3n en el pa\u00eds y asegur\u00f3 que colabor\u00f3 con Estados Unidos al compartir informaci\u00f3n con las autoridades antes de exiliarse.",
            "Con informaci\u00f3n de\u00a0La Patilla"
        ],
        "derecho": "1.10",
        "otrosDerechos": "CONTEXTO",
        "subDerechos": "1.10.2",
        "EP": "NO"
    },
    {
        "id": "183",
        "idPeriodico": "22015",
        "periodico": "EU",
        "url": "http://www.eluniversal.com/politica/22015/acnur-pide-mas-coherencia-regional-ante-el-exodo-de-venezolanos",
        "fecha": "01/10/2018",
        "fechaPublicacion": "01/10/2018 07:39 am",
        "autor": "EFE",
        "seccion": "politica",
        "palabrasClaves": "NO_TIENE",
        "titular": "Acnur pidi\u00f3 m\u00e1s \"coherencia regional\" ante el \u00e9xodo de venezolanos",
        "subtitular": "Quito alberg\u00f3 en septiembre un encuentro en que se analiz\u00f3 por primera vez desde un enfoque regional los distintos escenarios que plantea el fen\u00f3meno del \u00e9xodo de venezolanos a sus pa\u00edses vecinos",
        "imagen": "http://mmedia.eluniversal.com/17805/k-6640.jpg",
        "contenido": [
            "Ginebra.- El alto comisionado de Naciones Unidas para los Refugiados, Filippo Grandi, felicit\u00f3 este lunes a los pa\u00edses latinoamericanos firmantes de la Declaraci\u00f3n de Quito, pero les pidi\u00f3 m\u00e1s \"coherencia regional\" en su respuesta al \u00e9xodo venezolano.",
            "\"Aplaudo la respuesta regional adoptada en la Declaraci\u00f3n de Quito y alabo a los estados de la regi\u00f3n por mantener sus fronteras abiertas y permitir el acceso al asilo y otras alternativas legales para la estancia\", afirm\u00f3 Grandi en su discurso de inauguraci\u00f3n del Comit\u00e9 Ejecutivo del organismo, que comenz\u00f3 hoy en Ginebra.\u00a0\"Sin embargo -agreg\u00f3- se necesita m\u00e1s coherencia regional en la respuesta de protecci\u00f3n\".",
            "Grandi asumi\u00f3 que los pa\u00edses necesitan \"apoyo\" y por ello record\u00f3 que Acnur junto a la Organizaci\u00f3n Internacional de las Migraciones (OIM) ha establecido una plataforma de coordinaci\u00f3n regional y han designado un representante especial, Eduardo Stein, para que trabaje con los gobiernos para crear alianzas regionales y ayudar a los pa\u00edses receptores.",
            "Quito alberg\u00f3 en septiembre un encuentro en que se analiz\u00f3 por primera vez desde un enfoque regional los distintos escenarios que plantea el fen\u00f3meno del \u00e9xodo de venezolanos a sus vecinos latinoamericanos, rese\u00f1\u00f3 Efe.",
            "El encuentro concluy\u00f3 con una declaraci\u00f3n rubricada por once de los pa\u00edses asistentes con la que se comprometieron a de redoblar los esfuerzos y flexibilizar las medidas exigidas a los migrantes, as\u00ed como la necesidad de buscar soluciones a medio plazo puesto que muchos de los que emigran llegan a los pa\u00edses para quedarse.",
            "De acuerdo a cifras recabadas por Acnur y la OIM cerca de 2,5 millones de personas han salido de Venezuela desde 2014."
        ],
        "derecho": "CONTEXTO",
        "otrosDerechos": "",
        "subDerechos": "",
        "EP": "NO"
    },
    {
        "id": "184",
        "idPeriodico": "259710",
        "periodico": "EN",
        "url": "http://www.el-nacional.com/noticias/sociedad/ovcs-octubre-registraron-1418-protestas-pais_259710",
        "fecha": "14/11/2018",
        "fechaPublicacion": "2018-11-318T11:51:00-0400",
        "autor": "EL NACIONAL WEB",
        "seccion": "Sociedad",
        "palabrasClaves": "Protestas, Sociedad",
        "titular": "OVCS: En octubre se registraron 1.418 protestas en el pa\u00eds",
        "subtitular": "En el a\u00f1o 2018 en Venezuela se han documentado un total de 10.733 manifestaciones con diferentes exigencias por parte de los manifestantes",
        "imagen": "http://en-cdnmed.agilecontent.com//resources/jpg/2/1/1542222795112.jpg",
        "contenido": [
            "El Observatorio Venezolano de Conflictividad Social (OVCS), indic\u00f3 que en octubre del presente a\u00f1o se registraron en el pa\u00eds 1.418 protestas, un total de 47 diarias, lo que suma un total de 10.773 manifestaciones. Lo que representa el mayor n\u00famero de protestas durante el mandato del presidente Nicol\u00e1s Maduro.",
            "El OVCS inform\u00f3 que en 10 meses la cifra super\u00f3 las olas de protestas efectuadas en los a\u00f1os 2014 y 2017 en el pa\u00eds, la cuales sumaron 9.286 y 9.787 respectivamente. Lo que representa un incremento de conflictividad de 683% en comparaci\u00f3n a octubre de 2017.",
            "Cortes\u00eda OVCS",
            "En las protestas de octubre se exigieron derechos econ\u00f3micos, sociales, culturales y ambientales (Desca) simult\u00e1neamente, El Observatorio estim\u00f3 que 11% estuvo relacionada con exigencia de derechos civiles. Durante octubre se realizaron 59 para exigir el derecho a la vida, 49 por justicia y 72 por el ejercicio de derechos pol\u00edticos. IMAGEN.",
            "El OVCS hizo nuevamente un llamado para establecer una agenda en el pa\u00eds en la que se coloque por delante el tema social en vez de priorizar intereses pol\u00edticos, que afecta el estilo de vida de los venezolanos indistintamente de su afinidad pol\u00edtica.",
            "Con informaci\u00f3n del\u00a0OVCS"
        ],
        "derecho": "5",
        "otrosDerechos": "",
        "subDerechos": "",
        "EP": "SI"
    },
    {
        "id": "185",
        "idPeriodico": "254722",
        "periodico": "EN",
        "url": "http://www.el-nacional.com/noticias/mundo/comisionado-acnur-llego-colombia-para-ayudar-los-venezolanos_254722",
        "fecha": "07/10/2018",
        "fechaPublicacion": "2018-10-280T07:41:00-0400",
        "autor": "EFE",
        "seccion": "Mundo",
        "palabrasClaves": "Colombia, Di\u00e1spora, ONU",
        "titular": "Comisionado de la Acnur lleg\u00f3 a Colombia para ayudar a los venezolanos",
        "subtitular": "El encargado del ente que ofrece apoyo a los refugiados indic\u00f3 que se debe planificar c\u00f3mo ayudar mejor al gobierno colombiano, que contin\u00faa recibiendo migrantes desde Venezuela\u00a0",
        "imagen": "http://en-cdnmed.agilecontent.com//resources/jpg/0/8/1538912192980.jpg",
        "contenido": [
            "Filippo Grandi, alto comisionado de la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas para los Refugiados, asegur\u00f3 luego de llegar a Bogot\u00e1 que el objetivo de su visita al pa\u00eds latinoamericano\u00a0es conocer de primera mano las dificultades que enfrentan los venezolanos en Colombia.",
            "\"Yo creo que es muy importante para m\u00ed\u00a0comprender los problemas concretos de los venezolanos, para planificar mejor la futura\u00a0acci\u00f3n de apoyo al gobierno colombiano\", dijo Grandi en rueda de prensa junto al canciller de Colombia, Carlos Holmes Trujillo.",
            "El funcionario indic\u00f3 que \"la preocupaci\u00f3n principal de la ONU es que los venezolanos puedan tener instrumentos de acceso a una protecci\u00f3n en formas diferentes y disponibles en varios pa\u00edses y que no est\u00e9n expuestos a riesgos y peligros, especialmente las mujeres, los ni\u00f1os y las personas mayores\".",
            "Tanto Grandi como Trujillo resaltaron la importancia de que Acnur, junto a la Organizaci\u00f3n Internacional de las Migraciones, estableciera\u00a0una plataforma de coordinaci\u00f3n regional y designado como representante especial a Eduardo Stein,\u00a0ex vicepresidente de Guatemala.",
            "El comisionado resalt\u00f3 que Stein deber\u00e1 trabajar con los gobiernos de las naciones receptoras de venezolanos para que \"el trabajo sea m\u00e1s eficaz, buscar recursos y desarrollar una estrategia regional, porque muchos problemas son los mismos en diferentes pa\u00edses\".",
            "Asimismo, el canciller colombiano agradeci\u00f3 la presencia de Grandi e indic\u00f3 que el gobierno pretende fortalecer los mecanismos internos para enfrentar la crisis migratoria.",
            "Holmes coment\u00f3 que en los pr\u00f3ximos d\u00edas viajar\u00e1 a Lima y Quito para \"poner en marcha la primera parte del proceso de armonizaci\u00f3n de las medidas, para hacerle frente a la situaci\u00f3n\u00a0generada por el \u00e9xodo de venezolanos\"."
        ],
        "derecho": "18",
        "otrosDerechos": "CONTEXTO",
        "subDerechos": "",
        "EP": "NO"
    },
    {
        "id": "186",
        "idPeriodico": "256043",
        "periodico": "EN",
        "url": "http://www.el-nacional.com/noticias/sociedad/san-bernardino-belleza-arquitectonica-afectada-por-exceso-basura_256043",
        "fecha": "17/10/2018",
        "fechaPublicacion": "2018-10-290T04:05:00-0400",
        "autor": "Sarahi G\u00f3mez Esaa | @SarahiEsaa",
        "seccion": "Sociedad",
        "palabrasClaves": "NO_TIENE",
        "titular": "San Bernardino, belleza arquitect\u00f3nica afectada por el exceso de basura",
        "subtitular": "En las esquinas de los colegios de la zona se acumulan los desechos de la comunidad. Los estudiantes deben soportar malos olores, moscas e incluso deben caminar sobre los desperdicios\u00a0",
        "imagen": "http://en-cdnmed.agilecontent.com//resources/jpg/1/5/1539729735751.jpg",
        "contenido": [
            "Las moscas y podredumbre se convirtieron en el compa\u00f1ero constante de los habitantes de San Bernardino, municipio Libertador de Caracas. Colegios y centros de salud se ven afectados por el crecimiento constante de los vertederos improvisados de basura.",
            "La basura acumulada en las esquinas de la comunidad opaca la belleza arquitect\u00f3nica de esta zona, que inici\u00f3 como una hacienda cafetalera y que dio paso a la construcci\u00f3n residencial en Caracas.",
            "San Bernardino posee una gran cantidad de colegios y preescolares; sin embargo, la calidad educativa ha disminuido en cada uno de ellos por el crecimiento constante de los botaderos de basura.",
            "Un vertedero de desechos de varios metros de longitud ubicado en la avenida M\u00e1rquez del Toro afecta la salud y calidad de vida de dos unidades educativas, una de ellas es un preescolar, y dos centros de salud.",
            "Vertedero improvisado ubicado en la avenida Marqu\u00e9z del Toro. En frente se encuentra un colegio de educaci\u00f3n inicial,\u00a0a media cuadra un liceo\u00a0\u00a0y dos centros de salud |\u00a0 Foto: Sarahi\u00a0G\u00f3mez",
            "Este botadero se encuentra justo frente de una escuela de educaci\u00f3n inicial. Jes\u00fas Rodr\u00edguez, director del preescolar, se\u00f1al\u00f3 a\u00a0El Nacional Web\u00a0\u00a0que la situaci\u00f3n con la basura es complicada. Resalt\u00f3 que la podredumbre y las moscas se meten a los salones de clases lo que hace muy dif\u00edcil para los profesores impartir sus asignaturas.",
            "\u201cMientras los ni\u00f1os comen necesitamos seis o siete personas que espanten las moscas\u201d, dijo Rodr\u00edguez.",
            "Denunci\u00f3 que cada vez que llaman a la alcald\u00eda de Caracas para que recoja la basura les colocan excusas. \u201cNos dicen que no tienen veh\u00edculos o que no tienen personal\u201d, dijo. \u00a0La acumulaci\u00f3n de desechos en esta zona lleva m\u00e1s de un mes lo que ha convertido el tr\u00e1nsito de ni\u00f1os y dem\u00e1s personas en una situaci\u00f3n \u201cinsalubre\u201d, seg\u00fan lo dicho por el director.",
            "El vertedero cubre las ra\u00edces de los emblem\u00e1ticos \u00e1rboles de esta zona. Mientras un hombre revisa lo que puede comer o vender de los desechos, la podredumbre penetra el olfato agresivamente.",
            "Vertedero de basura ubicado en la avenida Altamira. Justo al lado se encuentra un colegio. | Foto: Sarah\u00ed G\u00f3mez",
            "En la avenida Altamira, la esquina de uno de los principales colegios de la zona se encuentra colapsada por los desechos. Los estudiantes deben bordear el vertedero de basura, plagado de moscas y gusanos, \u00a0para llegar a la entrada del colegio.",
            "Adem\u00e1s de las plagas, el olor y el foco de infecciones ponen en riesgo la salud de los estudiantes y los residentes de la zona.",
            "El exceso de basura no solo genera insalubridad sino que atrae a las personas en estado de indigencia. Un se\u00f1or de aproximadamente 50 a\u00f1os\u00a0 de edad merodea los desperdicios, observa \u201cpor encima\u201d lo que pueda utilizar de all\u00ed y se retira. Esta acci\u00f3n la repiten los dem\u00e1s indigentes de la zona quienes\u00a0 rompen las bolsas y los desperdicios se esparcen por la calle.",
            "A una cuadra, otro botadero se observa en una esquina. Al lado, un liceo se enfrenta todos los d\u00edas a los malos olores mientras que en frente la emergencia de una cl\u00ednica atiende diariamente a pacientes.",
            "Botadero de basura ubicado en la avenida Pante\u00f3n, al lado se encuentra un liceo y en diagonal un centro de salud | Foto: Sarahi G\u00f3mez",
            "Rodr\u00edguez exhort\u00f3 a las autoridades a que se aboquen a la recolecci\u00f3n de basura de la zona, sobre todo por la salud de los estudiantes.",
            "En la plaza La Estrella, a menos de 20 metros de un colegio, uno de los pocos contenedores de basura que existe en la zona se encuentra rebosado de desechos.",
            "Contenedor rebosado en la plaza La Estrella, a 20 metros de un colegio de educaci\u00f3n media | Foto: Sarahi G\u00f3mez",
            "Manuel Concepci\u00f3n, habitante de la zona, calific\u00f3 el exceso de basura como un bochorno para la comunidad.\u00a0 \u201cYo he tenido la oportunidad de viajar a otros pa\u00edses y una situaci\u00f3n como esta es inconcebible\u201d, asegur\u00f3.",
            "Concepci\u00f3n se\u00f1al\u00f3 que desde hace m\u00e1s de un mes\u00a0 la alcald\u00eda no recoge la basura de ese vertedero en particular.",
            "\u201cHago un llamado a las autoridades a que solucionen esto porque es un tema insalubre\u201d, dijo.",
            "Los ciudadanos entrevistados desconocen la regularidad con la que pasa el cami\u00f3n del aseo. Sin embargo, se\u00f1alan que no debe ser frecuente pues la acumulaci\u00f3n de desechos en todo San Bernardino es excesiva.",
            "Vertedero ubicado en frente de una guarder\u00eda en la avenida Crist\u00f3bal Mendoza | Foto: Sarahi G\u00f3mez"
        ],
        "derecho": "3.2",
        "otrosDerechos": "",
        "subDerechos": "3.2.1",
        "EP": "NO"
    },
    {
        "id": "187",
        "idPeriodico": "261811",
        "periodico": "EN",
        "url": "http://www.el-nacional.com/noticias/presos-politicos/denuncian-que-ruben-gonzalez-fue-torturado-pica_261811",
        "fecha": "02/12/2018",
        "fechaPublicacion": "2018-12-336T07:30:00-0400",
        "autor": "Carlos Seijas Meneses",
        "seccion": "Presos pol\u00edticos",
        "palabrasClaves": "Presos pol\u00edticos",
        "titular": "Denuncian que Rub\u00e9n Gonz\u00e1lez fue torturado en La Pica",
        "subtitular": "Dirigentes sindicales aseguran que el trabajador pas\u00f3 la noche esposado de pies y manos, en el suelo de un pasillo de la c\u00e1rcel",
        "imagen": "http://en-cdnmed.agilecontent.com//resources/jpg/9/1/1543685871219.jpg",
        "contenido": [
            "Esposado de pies y manos en el suelo de un pasillo de la c\u00e1rcel de La Pica pas\u00f3 la noche Rub\u00e9n Gonz\u00e1lez, secretario general del Sindicato de Ferrominera.",
            "Fue horas despu\u00e9s cuando enfrente de familiares y trabajadores, que tuvieron acceso a la prisi\u00f3n, funcionarios de la GNB le quitaron las esposas y supuestamente lo llevaron al m\u00e9dico forense, dijo Pablo Zambrano, secretario ejecutivo de Fetrasalud. \u201cUna vez m\u00e1s Nicol\u00e1s Maduro viola los derechos humanos. Cuando un gobierno permite ese tipo de cosas, vemos el talante antidemocr\u00e1tico. No le importa torturar a un ciudadano. Rub\u00e9n es cualquiera de nosotros, cualquier persona que levanta la voz\u201d, expres\u00f3.",
            "Juan V\u00e9liz, presidente del Sindicato de Cantv, denunci\u00f3: \u201cRub\u00e9n Gonz\u00e1lez ha sido objeto de un trato inhumano en La Pica, donde estuvo esposado y tirado en el piso como un animal\u201d.",
            "El jueves en la madrugada, guardias nacionales detuvieron a Gonz\u00e1lez despu\u00e9s de que en Anaco retuvieron a 60 trabajadores de empresas b\u00e1sicas de Guayana, entre ellos al dirigente sindical, que regresaban de una protesta realizada el mi\u00e9rcoles en Caracas. El viernes en la noche un tribunal militar de Matur\u00edn, Monagas, dict\u00f3 privativa de libertad contra Gonz\u00e1lez y orden\u00f3 su reclusi\u00f3n en la c\u00e1rcel de La Pica.\u00a0Le fueron imputados tres cargos militares: ataque al centinela, ultraje al centinela y ultraje a la FANB.",
            "\u201cNo dejaremos de reclamar y tambi\u00e9n nos corresponde defender a todos los compa\u00f1eros que est\u00e1n presos en El Dorado\u201d, dijo Zambrano. El martes en la ma\u00f1ana funcionarios de la DGCIM detuvieron a Douglas \u00c1lvarez, Yonney Monsalve, Alexis Perdomo, Exddy Perdomo, Francisco Perdomo, Pedro Calzadilla, Argenis Dasilva, Tony Brice\u00f1o y a Jos\u00e9 Jaime que protestaban en el port\u00f3n IV de la empresa. El jueves en la tarde fueron trasladados a las colonias m\u00f3viles de El Dorado.",
            "La dirigente Marlene Sifontes, secretaria de Organizaci\u00f3n de Sunep-Inparques, afirm\u00f3 que la Intersectorial de Trabajadores se mantiene en reuni\u00f3n permanente desde la detenci\u00f3n \u201carbitraria\u201d de Gonz\u00e1lez, para coordinar acciones de lucha y exigir la libertad de los compa\u00f1eros \u201csecuestrados\u201d.",
            "Marcela M\u00e1spero, presidente de \u00danete, afirm\u00f3 que la Comisi\u00f3n de Encuesta, presidida por Manuel Herrera Carbuccia, ya acus\u00f3 recibo de las denuncias que envi\u00f3 \u00danete el jueves en la noche, en la que solicitan a Guy Ryder, director general de la Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo, \u201cprotecci\u00f3n expresa para todos los dirigentes de Venezuela ante la arremetida de los cuerpos parapoliciales del gobierno, que de forma violenta agreden e interfieren en las protestas en pro de nuestras conquistas\u201d."
        ],
        "derecho": "1.2",
        "otrosDerechos": "1.3, 2.3",
        "subDerechos": "1.2.2, 1.3.1, 2.3.3",
        "EP": "NO"
    },
    {
        "id": "188",
        "idPeriodico": "252473",
        "periodico": "EN",
        "url": "http://www.el-nacional.com/noticias/mundo/200-venezolanos-detenidos-trinidad-piden-retorno-venezuela_252473",
        "fecha": "19/09/2018",
        "fechaPublicacion": "2018-09-262T10:12:00-0400",
        "autor": "El Nacional Web",
        "seccion": "Mundo",
        "palabrasClaves": "Mundo, Latinoam\u00e9rica",
        "titular": "200 venezolanos detenidos en Trinidad piden retorno a Venezuela",
        "subtitular": "Carlos Valero, diputado a la Asamblea Nacional, difundi\u00f3 un video en el que los reclusos cuestionaron al gobierno de la isla caribe\u00f1a por negarles el derecho a ser extraditados al pa\u00eds",
        "imagen": "http://en-cdnmed.agilecontent.com//resources/jpg/9/1/1537410709519.jpg",
        "contenido": [
            "Un grupo de venezolanos detenidos en Trinidad y Tobago solicitaron este mi\u00e9rcoles\u00a0que el gobierno venezolano realice gestiones para repatriarlos para as\u00ed poder volver a Venezuela.",
            "Los ciudadanos fueron detenidos en junio por haber incurrido presuntamente en delitos como entrar al pa\u00eds de forma ilegal o en espera por deportaci\u00f3n.",
            "Mediante un video difundido en las redes sociales por Carlos Valero, diputado a la Asamblea Nacional , los reclusos cuestionaron al gobierno de la isla caribe\u00f1a por negarles el derecho a ser extraditados a Venezuela.",
            "\"Por qu\u00e9\u00a0si el gobierno de Venezuela tiene tan buenas relaciones con el gobierno de Trinidad y Tobago, y es tan generoso con este pa\u00eds,\u00a0nos niegan ese derecho\", indic\u00f3 un vocero de los detenidos en el pa\u00eds.",
            "Los reclusos aseguraron que hay ciudadanos venezolanos que fueron condenados y llevados a prisi\u00f3n por delitos que no cometieron. Otros fueron sentenciados por entrar de forma ilegal a Trinidad, y hay presos que esperan por su proceso de deportaci\u00f3n a Venezuela desde hace m\u00e1s de cinco meses.",
            "El parlamentario Valero\u00a0asever\u00f3\u00a0que los\u00a0venezolanos, detenidos en Trinidad y Tobago\u00a0desde junio de este a\u00f1o, hu\u00edan de la crisis econ\u00f3mica del pa\u00eds con pocos recursos econ\u00f3micos y por ello no pudieron cancelar multas de detenci\u00f3n, por lo que fueron llevados a prisi\u00f3n."
        ],
        "derecho": "1.2",
        "otrosDerechos": "",
        "subDerechos": "1.2.1.3",
        "EP": "NO"
    },
    {
        "id": "189",
        "idPeriodico": "262500",
        "periodico": "EN",
        "url": "http://www.el-nacional.com/noticias/latinoamerica/hrw-advirtio-empeoramiento-los-derechos-humanos-latinoamerica_262500",
        "fecha": "07/12/2018",
        "fechaPublicacion": "2018-12-341T02:48:00-0400",
        "autor": "EFE",
        "seccion": "Latinoam\u00e9rica",
        "palabrasClaves": "NO_TIENE",
        "titular": "HRW advirti\u00f3 de un empeoramiento de los derechos humanos en Latinoam\u00e9rica",
        "subtitular": "Jos\u00e9 Miguel Vivanco, director para las Am\u00e9ricas de la ONG, advirti\u00f3\u00a0que esto constituye \"un problema muy serio\" en pa\u00edses como M\u00e9xico, Brasil o Venezuela",
        "imagen": "http://en-cdnmed.agilecontent.com//resources/jpg/3/3/1544198695833.jpg",
        "contenido": [
            "El director para las Am\u00e9ricas de la ONG Human Right Watch (HRW), Jos\u00e9 Miguel Vivanco, dibuja un oscuro presente para los\u00a0derechos humanos\u00a0en\u00a0Latinoam\u00e9rica\u00a0y\u00a0advierti\u00f3\u00a0sobre su \"empeoramiento\" en el futuro cercano.",
            "\"Se viene un periodo complejo, entramos en una etapa compleja, dif\u00edcil, a\u00fan m\u00e1s dif\u00edcil que la que hemos enfrentado desde el punto de vista de los\u00a0derechos\u00a0humanos\", asegura Vivanco en una entrevista con Efe tras concluir en Nueva York unas jornadas de reflexi\u00f3n de su ONG.",
            "En su conversaci\u00f3n, Vivanco desgrana los que a su juicio son los problemas m\u00e1s graves que afrontan muchos de los pa\u00edses de la regi\u00f3n, aunque dej\u00f3\u00a0claro que existen realidades \"muy distintas\" en\u00a0Latinoam\u00e9rica.",
            "\"Entre las cuestiones que son preocupantes, lo primero que me parece necesario destacar es el tema de la inseguridad, el crimen organizado y la criminalidad\", asegura el responsable de HRW, que hace hincapi\u00e9 en lo duro de su trabajo, \"donde normalmente, lo usual es perder, no ganar\".",
            "Para Vivanco, muchas veces, la respuesta a esta inseguridad que, \"en distintos grados\", preocupa a toda la zona, \"es la mano dura, y con argumentos demagogos de que el incremento de penas, la militarizaci\u00f3n de la polic\u00eda o el descenso de la edad penal\" contribuyen a su mejora.",
            "Desde HRW consideran que estas medidas son \"una fuente de abusos casi inagotable\", con un aumento de \"la brutalidad y pr\u00e1cticas como la tortura, ejecuciones y c\u00e1rceles repletas de procesados sin condena\".",
            "El responsable para la Am\u00e9ricas de HRW\u00a0advirti\u00f3\u00a0de que esto constituye \"un problema muy serio\" en pa\u00edses como M\u00e9xico, Brasil o en Venezuela, pa\u00eds este \u00faltimo \"con las tasas de homicidios y de delitos violentos m\u00e1s alta\", as\u00ed como en Centro Am\u00e9rica, por el problema de la \"violencia brutal\" de las maras en Honduras, El Salvador o Guatemala.",
            "\"Frente a esto, muy pocos pa\u00edses han encontrado una respuesta profesional y que genere confianza sin que signifique m\u00e1s violaciones\", subraya.",
            "Vivanco, para quien \"lo que empuja (a un trabajador humanitario) es un elemental principio de solidaridad con los m\u00e1s vulnerables\", va m\u00e1s all\u00e1 y cree que otro grave problema en la zona es el \"surgimiento de gobiernos civiles populistas\" como el de Nicol\u00e1s Maduro en Venezuela y el de Daniel Ortega en Nicaragua.",
            "\"Venezuela y Ortega ven en Cuba un modelo y caminan abiertamente en esa direcci\u00f3n. La clave es impedir que se consoliden dictaduras propias de los 70. A\u00fan no lo han logrado, pero est\u00e1n muy cerca de hacerlo\", dice, antes de acentuar que en solo tres meses de represi\u00f3n en Nicaragua en 2018 murieron m\u00e1s del doble de personas que en Venezuela en los \u00faltimos a\u00f1os.",
            "El directivo chileno de HRW sostiene que la opini\u00f3n p\u00fablica debe entender que en la lucha por la defensa de los\u00a0derechos\u00a0humanos\u00a0no puede haber un \"doble rasero\", insistiendo en que hay que perseguir las violaciones tanto en pa\u00edses con gobiernos de derechas como de izquierdas, populistas o con legitimaci\u00f3n popular.",
            "\"Todos tienen que estar sujetos a las mismas reglas, si uno hace la vista gorda hacia algunas violaciones, ese es probablemente el principal c\u00e1ncer contra el avance de los\u00a0derechos\u00a0humanos\u00a0a nivel global\", sentencia.",
            "Adem\u00e1s de los \"fen\u00f3menos extremos\" de Venezuela o Nicaragua, Vivanco\u00a0advierte\u00a0contra el surgimiento de \"l\u00edderes populistas fundamentalistas\" en \"los pa\u00edses m\u00e1s grandes\", como el presidente de M\u00e9xico, Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador, y el brasile\u00f1o Jair Bolsonaro, a quienes acusa de no tener \"conciencia de respetar las reglas del juego democr\u00e1tico\".",
            "\"Est\u00e1n convencidos de que su sola presencia y el ejercicio del poder les permitir\u00e1 abordar los graves problemas de esos pa\u00edses\", agrega Vivanco: \"El ciudadano est\u00e1 en la indefensi\u00f3n total y expuesto al ejercicio arbitrario del poder\".",
            "Otras cuestiones denunciadas por HRW en la regi\u00f3n es la violencia de g\u00e9nero o la persecuci\u00f3n de periodistas y minor\u00edas, como los ind\u00edgenas o la comunidad LGTBI.",
            "Desde \"el punto de vista jur\u00eddico y de las pol\u00edticas p\u00fablicas, cada vez se progresa m\u00e1s en el respeto y los\u00a0derechos\u00a0de la comunidad LGTBI\", pero apunta que \"esto a\u00fan va acompa\u00f1ado de incidentes de violencia y discriminaci\u00f3n muy serios y muy graves\".",
            "Asimismo, agrega: \"Los ind\u00edgenas no han logrado, lamentablemente, los avances de la comunicad LGTBI y siguen siendo en muchos de nuestros pa\u00edses los m\u00e1s pobres\".",
            "M\u00e1s all\u00e1 de estas malas pr\u00e1cticas y violaciones, Vivanco pone en valor al actual presiente peruano, Mart\u00edn Vizcarra, por \"restablecer los principios de la lucha contra la corrupci\u00f3n\", o al presidente ecuatoriano, Lenin Moreno, por sus esfuerzos \"notables\" y \"por mejorar las condiciones de los\u00a0derechos\u00a0humanos\u00a0y para restablecer los\u00a0derechos\u00a0democr\u00e1ticos que fueron pisoteados por (su antecesor) Rafael Correa\".",
            "Finalmente, Vivanco tambi\u00e9n resalta el caso de Costa Rica, que para el directivo de HRW \"sigue siendo un importante aliado en la promoci\u00f3n de los\u00a0derechos\u00a0humanos\""
        ],
        "derecho": "5",
        "otrosDerechos": "1.10",
        "subDerechos": "1.10.1.1",
        "EP": "NO"
    },
    {
        "id": "190",
        "idPeriodico": "259566",
        "periodico": "EN",
        "url": "http://www.el-nacional.com/noticias/politica/liberaron-aragua-activista-politica-rosa-virgina-gonzalez_259566",
        "fecha": "13/11/2018",
        "fechaPublicacion": "2018-11-317T12:19:00-0400",
        "autor": "El Nacional Web",
        "seccion": "Pol\u00edtica",
        "palabrasClaves": "Pol\u00edtica, Presos pol\u00edticos, Aragua",
        "titular": "Liberaron en Aragua a la activista pol\u00edtica Rosa Virgina Gonz\u00e1lez",
        "subtitular": "Su detenci\u00f3n hab\u00eda sido denunciada por Melva Paredes, diputada a la Asamblea Nacional\u00a0",
        "imagen": "http://en-cdnmed.agilecontent.com//resources/jpg/7/6/1542125872267.jpg",
        "contenido": [
            "La activista pol\u00edtica y estudiante Rosa Virginia Gonz\u00e1lez, fue liberada este martes luego de permanecer detenida desde el 13 de enero de 2018.",
            "El Foro Penal Venezolano inform\u00f3 que la mujer fue absuelta de los cargos que ten\u00eda. Hab\u00eda sido privada de libertad por funcionarios del Servicio Bolivariano de Inteligencia Nacional (Sebin) en el estado Aragua.",
            "Una periodista de Aragua inform\u00f3 que Gonz\u00e1lez era acusada de porte il\u00edcito de arma de guerra y posesi\u00f3n de municiones.",
            "Al momento de su detenci\u00f3n a principios de a\u00f1o se desconoc\u00eda el paradero de la activista, situaci\u00f3n que fue denunciada por la diputada a la Asamblea Nacional (AN), Melva Paredes."
        ],
        "derecho": "1.2",
        "otrosDerechos": "1.10, 5",
        "subDerechos": "1.2.2, 1.10.1",
        "EP": "NO"
    },
    {
        "id": "191",
        "idPeriodico": "254346",
        "periodico": "EN",
        "url": "http://www.el-nacional.com/noticias/politica/representante-venezuela-cidh-indico-que-crisis-culpa_254346",
        "fecha": "04/10/2018",
        "fechaPublicacion": "2018-10-277T03:35:00-0400",
        "autor": "El Nacional Web",
        "seccion": "Pol\u00edtica",
        "palabrasClaves": "Pol\u00edtica, Estados Unidos, OEA, Crisis econ\u00f3mica, Gobierno",
        "titular": "Representante de Venezuela en CIDH indic\u00f3 que la crisis es culpa de EE UU",
        "subtitular": "Larry Lavoe, vocero venezolano en la audiencia, indic\u00f3 que el pa\u00eds tiene el mejor sistema financiero, sin embargo, no se puede aplicar por los bloqueos y sanciones",
        "imagen": "http://en-cdnmed.agilecontent.com//resources/jpg/2/0/1538680223402.jpg",
        "contenido": [
            "Larry Davoe, representante de Venezuela en la audiencia de la Comisi\u00f3n Interamericana de los Derechos Humanos (CIDH), asegur\u00f3 que el pa\u00eds tiene el mejor sistema financiero del mundo. Indic\u00f3 que no se puede aplicar por las sanciones y los bloqueos de Estados Unidos.",
            "\u201cTenemos que profundizar en las causas que afectan al pueblo. Venezuela ha sido sometida a un mecanismo de agresi\u00f3n econ\u00f3mica\u201d, dijo.",
            "Laveo explic\u00f3 que Venezuela tiene la capacidad econ\u00f3mica para atender a la poblaci\u00f3n necesitada e inform\u00f3 que se han invertido m\u00e1s de 2.400 millones de d\u00f3lares en las cajas de alimentos CLAP. A su juicio, la crisis econ\u00f3mica y humanitaria del pa\u00eds es consecuencia de las acciones de Estados Unidos.",
            "Por otro lado, el representante de Venezuela abord\u00f3 el tema de los privados de libertad y dijo que los funcionarios del Sistema Bolivariano de Inteligencia Nacional (Sebin) respetan y garantizan los derechos de los recluidos.",
            "\u201cEl Estado venezolano es el principal interesado en que exista paz\u201d, a\u00f1adi\u00f3."
        ],
        "derecho": "18",
        "otrosDerechos": "",
        "subDerechos": "",
        "EP": "NO"
    },
    {
        "id": "192",
        "idPeriodico": "260479",
        "periodico": "EN",
        "url": "http://www.el-nacional.com/noticias/sociedad/registraron-muertes-por-desnutricion-infantil-monagas_260479",
        "fecha": "20/11/2018",
        "fechaPublicacion": "2018-11-324T04:35:00-0400",
        "autor": "EL NACIONAL WEB",
        "seccion": "Sociedad",
        "palabrasClaves": "Monagas, Sociedad",
        "titular": "Registraron 47 muertes por desnutrici\u00f3n infantil en Monagas",
        "subtitular": "El pasado viernes falleci\u00f3 un menor de un a\u00f1o de edad en el Hospital Universitario Dr. Manuel N\u00fa\u00f1ez Tovar",
        "imagen": "http://en-cdnmed.agilecontent.com//resources/jpg/0/1/1539626841410.jpg",
        "contenido": [
            "Yacirka V\u00e1squez, jefa del servicio de emergencia pedi\u00e1trica del Hospital Universitario Dr. Manuel N\u00fa\u00f1ez Tovar, afirm\u00f3 que los casos de desnutrici\u00f3n en el estado Monagas provienen de zonas urbanas y que ya no son propios de sitios rurales.",
            "El centro de salud registr\u00f3 47 muertes de infantes por desnutrici\u00f3n durante 2018, de los cuales 70% de los fallecimientos corresponden a Matur\u00edn, capital de la entidad, y ocurrieron entre febrero y julio, rese\u00f1\u00f3\u00a0El Pitazo.",
            "El pasado viernes muri\u00f3 un beb\u00e9 de un a\u00f1o de edad en el centro de salud, el menor estuvo hospitalizado porque se encontraba descompensado y con valores sangu\u00edneos bajos. En la emergencia pedi\u00e1trica del hospital lo estabilizaron y le dieron de alta.",
            "En el centro de salud indicaron que el menor no era alimentado correctamente en su hogar, puesto que solo consum\u00eda maicena, agua de arroz o avena, que no aportan los nutrientes necesarios que necesita un lactante.",
            "Con informaci\u00f3n de\u00a0El Pitazo"
        ],
        "derecho": "2.1",
        "otrosDerechos": "",
        "subDerechos": "2.1.1",
        "EP": "NO"
    },
    {
        "id": "193",
        "idPeriodico": "255339",
        "periodico": "EN",
        "url": "http://www.el-nacional.com/noticias/politica/rafaela-requesens-juan-esta-incomunicado-aislado-una-celda_255339",
        "fecha": "11/10/2018",
        "fechaPublicacion": "2018-10-284T11:10:00-0400",
        "autor": "EL NACIONAL WEB",
        "seccion": "Pol\u00edtica",
        "palabrasClaves": "Pol\u00edtica, Asamblea Nacional, Presos pol\u00edticos, Sociedad",
        "titular": "Rafaela Requesens: \u201cJuan est\u00e1 incomunicado y aislado en una celda\u201d",
        "subtitular": "La hermana del preso pol\u00edtico afirm\u00f3 que \"el r\u00e9gimen no tiene c\u00f3mo demostrar que Juan es culpable\"",
        "imagen": "http://en-cdnmed.agilecontent.com//resources/jpg/1/8/1539266440181.jpg",
        "contenido": [
            "Rafaela Requesens, hermana del diputado a la Asamblea Nacional, Juan Requesens, indic\u00f3 que su hermano se encuentra incomunicado y aislado en una celda del centro de reclusi\u00f3n de El Helicoide, rese\u00f1\u00f3\u00a0Diario ABC.",
            "La hermana del diputado afirm\u00f3 que hace dos d\u00edas sus padres pudieron observarlo en la c\u00e1rcel y hablar con \u00e9l. \"Juan les cont\u00f3 que estaba leyendo mucho sobre econom\u00eda y analizando la crisis.\u00a0Tambi\u00e9n pidi\u00f3 a los partidos que se unieran m\u00e1s all\u00e1 de las diferencias personales para luchar contra el r\u00e9gimen\", dijo.",
            "Adem\u00e1s agreg\u00f3 que temen diariamente por la vida de Requesens y que no han realizado la audiencia premilinar que deb\u00eda efectuarse a los 45 d\u00edas de la detenci\u00f3n.",
            "\"El r\u00e9gimen no tiene c\u00f3mo demostrar que Juan es culpable. En la vista preliminar\u00a0la juez no quiso agregar al expediente los v\u00eddeos\u00a0en el que mi hermano supuestamente se incrimina del atentado. Igual sabemos que van a manipular y sembrar informaci\u00f3n para imputarlo\", asegur\u00f3.",
            "Con informaci\u00f3n de\u00a0Diario ABC"
        ],
        "derecho": "1.2",
        "otrosDerechos": "1.10",
        "subDerechos": "1.2.2, 1.10.1.1",
        "EP": "NO"
    },
    {
        "id": "194",
        "idPeriodico": "261377",
        "periodico": "EN",
        "url": "http://www.el-nacional.com/noticias/protestas/trabajadores-del-sector-publico-protestaron-plaza-morelos_261377",
        "fecha": "28/11/2018",
        "fechaPublicacion": "2018-11-332T10:50:00-0400",
        "autor": "El Nacional Web",
        "seccion": "Protestas",
        "palabrasClaves": "NO_TIENE",
        "titular": "Trabajadores del sector p\u00fablico protestaron en la Plaza Morelos",
        "subtitular": "Empleados del Instituto Nacional del Deporte, Cantv, Metro de Caracas, Movilnet y otras empresas acudieron a la manifestaci\u00f3n\u00a0",
        "imagen": "http://en-cdnmed.agilecontent.com//resources/jpg/5/3/1543416310935.jpg",
        "contenido": [
            "Trabajadores del sector p\u00fablico protestaron este mi\u00e9rcoles en la Plaza Morelos de Caracas para consignar un documento en la Defensor\u00eda del Pueblo y exigir mejoras salariales y laborales.",
            "En la manifestaci\u00f3n se concentraron empleados del Instituto Nacional del Deporte, Metro Caracas; Corpoelec, Cantv, Movilnet, Petroleros, Seniat y otras empresas estatales.",
            "Adem\u00e1s, los empleados de diversos sectores de trabajo exigieron pagos a jubilados, el cumplimiento de los contratos colectivos y las reivindicaciones salariales por los a\u00f1os de servicio en las distintas empresas.",
            "Un piquete de la Guardia Nacional Bolivariana impidi\u00f3 el trayecto de los trabajadores a la Defensor\u00eda del Pueblo."
        ],
        "derecho": "2.3",
        "otrosDerechos": "",
        "subDerechos": "2.3.4",
        "EP": "SI"
    },
    {
        "id": "195",
        "idPeriodico": "260458",
        "periodico": "EN",
        "url": "http://www.el-nacional.com/noticias/presos-politicos/foro-penal-registro-286-presos-politicos-actualmente-venezuela_260458",
        "fecha": "20/11/2018",
        "fechaPublicacion": "2018-11-324T02:07:00-0400",
        "autor": "EL NACIONAL WEB",
        "seccion": "Presos pol\u00edticos",
        "palabrasClaves": "Pol\u00edtica, Gobierno",
        "titular": "Foro Penal registr\u00f3 286 presos pol\u00edticos actualmente en Venezuela",
        "subtitular": "El organismo public\u00f3 la lista del balance de las cifras de arrestos, liberaciones, deportaciones y muertes en Venezuela",
        "imagen": "http://en-cdnmed.agilecontent.com//resources/jpg/7/6/1542737131867.jpg",
        "contenido": [
            "El Foro Penal Venezolano\u00a0denunci\u00f3 que desde el inicio de esta semana se han registrado 286 presos pol\u00edticos en Venezuela de los cuales 61 tienen boleta de excarcelaci\u00f3n.",
            "En los datos del registro indican que de 286 presos, 80 son militares y 206 son personas civiles. \"Desde el inicio de esta semana registramos en el Foro Penal 286 presos pol\u00edticos en Venezuela. 61 tienen boleta de excarcelaci\u00f3n\", indic\u00f3 Gonzalo Himiob, director de la ONG.",
            "Destacan que 7505 personas se mantienen sujetas a procesos penales injustos por motivos pol\u00edticos, bajo medidas cautelares."
        ],
        "derecho": "1.2",
        "otrosDerechos": "1.10, 5",
        "subDerechos": "1.2.2, 1.10.1",
        "EP": "NO"
    },
    {
        "id": "196",
        "idPeriodico": "21497",
        "periodico": "EU",
        "url": "http://www.eluniversal.com/venezuela/21497/exigen-atencion-de-servicios-publicos-a-la-alcaldia-de-barinas",
        "fecha": "24/09/2018",
        "fechaPublicacion": "24/09/2018 05:34 pm",
        "autor": "WALTER OBREGON",
        "seccion": "venezuela",
        "palabrasClaves": "NO_TIENE",
        "titular": "Exigen atenci\u00f3n de servicios p\u00fablicos a la alcald\u00eda de Barinas",
        "subtitular": "El dirigente de Acci\u00f3n Democr\u00e1tica,  Edgar Reyes, considera que la falta de inter\u00e9s de las autoridades ha llevado al colapso de las comunidades",
        "imagen": "http://mmedia.eluniversal.com/17798/exigen-atencion-de-servicios-publicos--a-la-alcaldia-de-barinas-6068.jpg",
        "contenido": [
            "Barinas.- Fallas el\u00e9ctricas, falta de agua y poca recolecci\u00f3n de basura, son las principales demandas de servicios p\u00fablicos que exigen a la alcald\u00eda de Barinas, que para el dirigente municipal de Acci\u00f3n Democr\u00e1tica (AD), Edgar Reyes, es una instancia de Gobierno que se ha convertido en \u201cun peso muerto para la ciudadan\u00eda\u201d.",
            "\u201cDesde que Nancy P\u00e9rez asumi\u00f3 el poder en el municipio Barinas (diciembre de 2017), no hemos podido ver muestras de capacidad para solventar los problemas que aquejan a las comunidades, en materia de servicios p\u00fablicos\u201d, dijo Reyes.",
            "El dirigente adeco considera que el reflejo del gobierno municipal est\u00e1 en los ca\u00f1os y desag\u00fces enmontados y llenos de desperdicios, tambi\u00e9n en el ornato y aseo de Barinas, en plazas y parques abandonados, junto al deterioro de los mercados.",
            "Destac\u00f3 que \u201cen el cementerio municipal se ha instalado una mafia que cobra vacuna para sepultar, es algo nunca antes visto en Barinas bajo la mirada complaciente de la polic\u00eda, Zodi y dem\u00e1s autoridades\u201d.",
            "Reyes hizo referencia a la desaparici\u00f3n de los programas sociales y de atenci\u00f3n de las comunidades, como por ejemplo, el de salud en la calle, y denunci\u00f3 que los operativos de fiscalizaci\u00f3n representan un ataque sistem\u00e1tico al comercio, m\u00e1s el caos del tr\u00e1nsito ocasionado por la falta de sem\u00e1foros en funcionamiento.",
            "Calific\u00f3 la gesti\u00f3n de la alcaldesa Nancy P\u00e9rez como \"la peor en la historia municipal de Barinas\", y agreg\u00f3 que \u201cquiz\u00e1s se pudiese pensar que es una estrategia para la eliminaci\u00f3n de esta instancia, debido al odio visceral que ha tenido el Gobierno en contra del proceso es descentralizado\u201d.",
            "Cree que no hay manera de poner excusas por la ineficiencia, porque la alcaldesa P\u00e9rez cuenta con el Gobierno nacional, con el presidente de la Rep\u00fablica, Nicol\u00e1s Maduro y con la gobernaci\u00f3n de Barinas en manos de Argenis Ch\u00e1vez."
        ],
        "derecho": "2.8",
        "otrosDerechos": "3.2",
        "subDerechos": "2.8.1, 3.2.1",
        "EP": "NO"
    },
    {
        "id": "197",
        "idPeriodico": "252640",
        "periodico": "EN",
        "url": "http://www.el-nacional.com/noticias/economia/denunciaron-gobierno-oit-por-eliminar-los-contratos_252640",
        "fecha": "21/09/2018",
        "fechaPublicacion": "2018-09-264T07:10:00-0400",
        "autor": "ANA D\u00cdAZ | anadiaz@el-nacional.com",
        "seccion": "Econom\u00eda",
        "palabrasClaves": "Econom\u00eda, Sociedad",
        "titular": "Denunciaron al gobierno en la OIT por eliminar los contratos",
        "subtitular": "Centrales obreras solicitaron al organismo internacional su intervenci\u00f3n inmediata ante la imposici\u00f3n del salario m\u00ednimo como \u00fanico sueldo para los sectores p\u00fablico y privado",
        "imagen": "http://en-cdnmed.agilecontent.com//resources/jpg/4/5/1530277312354.jpg",
        "contenido": [
            "La defensa del gobierno de Venezuela en su \u00faltimo informe a\u00a0la Organizaci\u00f3n Internacional\u00a0del Trabajo, en el que asegura\u00a0que en el pa\u00eds se respetan y firman los contratos colectivos, se cae por tierra con la imposici\u00f3n de un solo salario (el m\u00ednimo de 1.800 bol\u00edvares mensuales) que en la pr\u00e1ctica significa eliminar la contrataci\u00f3n colectiva.",
            "La Uni\u00f3n Nacional\u00a0de Trabajadores,\u00a0la Central General\u00a0de Trabajadores y\u00a0la Confederaci\u00f3n\u00a0de Sindicatos Aut\u00f3nomos de Venezuela enviaron el mi\u00e9rcoles una comunicaci\u00f3n al director de\u00a0la Organizaci\u00f3n Internacional\u00a0del Trabajo, Guy Ryder, en la que solicitaron\u00a0\u201cuna intervenci\u00f3n directa e inmediata\u201d para que el Ejecutivo venezolano cumpla los convenios 87 y 98 de\u00a0la OIT\u00a0sobre la libertad sindical y la convenci\u00f3n colectiva.",
            "El texto refiere el anuncio en cadena nacional del presidente Nicol\u00e1s Maduro sobre su decisi\u00f3n unilateral de fijar el salario m\u00ednimo nacional en 1.800 bol\u00edvares soberanos mensuales a partir del 1\u00ba de septiembre y que asumir\u00e1 el pago de ese sueldo o su diferencial a los trabajadores de los sectores p\u00fablico y privado,\u00a0a\u00a0este \u00faltimo durante 3 meses.",
            "Muchas empresas se acogieron al subsidio estatal para sus n\u00f3minas, agobiadas por la crisis econ\u00f3mica y la imposibilidad de cancelar a su personal un alza de salario de 3.364,2% con respecto a agosto pasado, cuando el m\u00ednimo era de 30 bol\u00edvares soberanos.",
            "Servando Carbone, coordinador de\u00a0la Unete, indic\u00f3 que en la carta exponen que la unificaci\u00f3n salarial vulnera los contratos colectivos, cuyas cl\u00e1usulas de tabuladores de sueldo siempre superan al m\u00ednimo.",
            "\u201cEl 17 de agosto Maduro decret\u00f3 de manera solapada la\u00a0anulaci\u00f3n de las convenciones colectivas de los trabajadores para pasar a una sola contrataci\u00f3n, y echando al traste la profesionalizaci\u00f3n del trabajo\u201d, sostuvo.",
            "Otra violaci\u00f3n fue aplanar las escalas salariales del sector p\u00fablico con diferencias muy peque\u00f1as entre los niveles y rebajar o eliminar el pago de primas y otros beneficios laborales vigentes antes del 1\u00ba de septiembre.",
            "Las centrales obreras, integrantes de\u00a0la Unidad\u00a0de Acci\u00f3n Sindical Gremial, enfatizan en la comunicaci\u00f3n que \u201cla clase trabajadora de Venezuela no es culpable de la crisis econ\u00f3mica, de salud, pol\u00edtica, social y mucho menos de una interrelaci\u00f3n que ha venido liquidando la calidad de vida, el trabajo decente y las conquistas laborales\u201d.",
            "Carbone se\u00f1al\u00f3 que tambi\u00e9n solicitaron a\u00a0la OIT\u00a0protecci\u00f3n especial para los dirigentes sindicales y gremiales ante las pr\u00e1cticas de hostigamiento y persecuci\u00f3n del oficialismo: \u201cPues las protestas se elevar\u00e1n de forma exponencial porque los trabajadores venezolanos no vamos a permitir que nos eliminen nuestras conquistas\u201d."
        ],
        "derecho": "2.3",
        "otrosDerechos": "",
        "subDerechos": "2.3.4",
        "EP": "NO"
    },
    {
        "id": "198",
        "idPeriodico": "252185",
        "periodico": "EN",
        "url": "http://www.el-nacional.com/noticias/protestas/pensionados-protestan-bolivar-por-pago-incompleto_252185",
        "fecha": "18/09/2018",
        "fechaPublicacion": "2018-09-261T10:36:00-0400",
        "autor": "El Nacional Web",
        "seccion": "Protestas",
        "palabrasClaves": "Bol\u00edvar, Denuncia",
        "titular": "Pensionados protestan en Bol\u00edvar por pago incompleto",
        "subtitular": "Los adultos mayores aseguran que van al banco diariamente porque necesitan, no porque quieren",
        "imagen": "http://en-cdnmed.agilecontent.com//resources/jpg/9/3/1537282859039.jpg",
        "contenido": [
            "Pensionados del municipio Caron\u00ed,\u00a0estado Bol\u00edvar,\u00a0protestan\u00a0este martes por el pago incompleto de sus pensiones.",
            "Los adultos mayores denunciaron\u00a0retraso en el pago de sus pensiones y aseguraron\u00a0que solo les permiten sacar\u00a0\u00a0BsS\u00a0180\u00a0en efectivo, por lo que exigen que habiliten m\u00e1s cajas y rechazan el pago dividido de su\u00a0pensi\u00f3n.",
            "Por otra parte, los pensionados expresaron que las personas duermen en la calle desde el fin de semana para hacer la cola y sacar\u00a0efectivo el siguiente d\u00eda h\u00e1bil."
        ],
        "derecho": "2.6",
        "otrosDerechos": "",
        "subDerechos": "2.6.1",
        "EP": "SI"
    },
    {
        "id": "199",
        "idPeriodico": "255404",
        "periodico": "EN",
        "url": "http://www.el-nacional.com/noticias/latinoamerica/colombia-reconocio-condicion-refugiado-julio-borges_255404",
        "fecha": "11/10/2018",
        "fechaPublicacion": "2018-10-284T05:46:00-0400",
        "autor": "El Nacional Web",
        "seccion": "Latinoam\u00e9rica",
        "palabrasClaves": "Pol\u00edtica, Presos pol\u00edticos",
        "titular": "Colombia reconoci\u00f3 la condici\u00f3n de refugiado a Julio Borges",
        "subtitular": "Un canciller colombiano aprob\u00f3 la solicitud presentada por Borges para ser calificado como refugiado en ese pa\u00eds",
        "imagen": "http://en-cdnmed.agilecontent.com//resources/jpg/3/0/1539292935303.jpg",
        "contenido": [
            "La Canciller\u00eda de Colombia reconoci\u00f3 este jueves a Julio Borges, diputado en el exilio a la Asamblea Nacional, como refugiado pol\u00edtico.",
            "Carlos Holmes Trujillo, canciller colombiano, firm\u00f3\u00a0la resoluci\u00f3n por la cual se reconoce la condici\u00f3n de refugiado en ese pa\u00eds\u00a0al palarmentario.",
            "En el comunicado, el organismo indic\u00f3 que se estudi\u00f3 la solicitud presentada por Borges y determin\u00f3 que una vez analizadas las condiciones particulares y concretas de los hechos que sustentan la solicitud, \"se encuentran fundados los temores de persecuci\u00f3n aducidos por el solicitante\", reza el escrito.",
            "Borges se encuentra en el exilio luego de ser acusado de participar en el presunto atentado realizado el s\u00e1bado 4 de agosto contra\u00a0 el presidente Nicol\u00e1s Maduro."
        ],
        "derecho": "1.10",
        "otrosDerechos": "CONTEXTO",
        "subDerechos": "1.10.1",
        "EP": "NO"
    },
    {
        "id": "200",
        "idPeriodico": "22305",
        "periodico": "EU",
        "url": "http://www.eluniversal.com/caracas/22305/docentes-de-vargas-exigen-pago-de-deudas-pendientes",
        "fecha": "04/10/2018",
        "fechaPublicacion": "04/10/2018 05:00 am",
        "autor": "AMY TORRES",
        "seccion": "caracas",
        "palabrasClaves": "NO_TIENE",
        "titular": "Docentes de Vargas exigen pago de deudas pendientes",
        "subtitular": "Seg\u00fan el profesor Santos Sivira, miembro de Sitravargas \"todav\u00eda nos deben toda la homologaci\u00f3n de la segunda convecci\u00f3n colectiva del contrato \u00fanico y unitario del Ministerio de Educaci\u00f3n\"",
        "imagen": "http://mmedia.eluniversal.com/17807/protesta-vargas-6942.jpg",
        "contenido": [
            "La Guaira.-\u00a0M\u00e1s de 100 maestros, obreros, jubilados y personal administrativo adscritos a la Gobernaci\u00f3n de Vargas sostuvieron una asamblea general en la C\u00e1mara de Comercio de La Guaira y luego acudieron a Manoa, sede de la Direcci\u00f3n de Administraci\u00f3n del Ejecutivo regional para exigir respuestas.",
            "\"Reclaman la violaci\u00f3n de los acuerdos por parte de la primera dama Mar\u00eda de Garc\u00eda y del profesor Rafael Bravo, comisionado de Educaci\u00f3n, quienes prometieron que el \u00faltimo de agosto terminar\u00edan de cancelar las deudas pendientes y resulta que todav\u00eda nos deben toda la homologaci\u00f3n de la segunda convecci\u00f3n colectiva del contrato \u00fanico y unitario del Ministerio de Educaci\u00f3n\", seg\u00fan el profesor Santos Sivira, miembro de Sitravargas.",
            "Explic\u00f3 que el personal docente est\u00e1 dispuesto a tomar las medidas necesarias para que respeten sus cl\u00e1usulas y su contrataci\u00f3n colectiva. Lament\u00f3 que con el nuevo sueldo soberano \"el Presidente tritur\u00f3 todos los tabuladores de los funcionarios p\u00fablicos. No es posible que un profesor con doctorado o especialista gane igual que un licenciado\".",
            "Critic\u00f3 que la infraestructura escolar est\u00e1 por el suelo. \"Tambi\u00e9n hay docentes que no tienen c\u00f3mo llegar a los planteles, que no tienen ropa ni zapatos, menos medicinas. Nos han desmejorado totalmente\".Sostuvo que se les est\u00e1n violando todas las cl\u00e1usulas contractuales \"que a partir del 1 de octubre hay un aumento del 40% y vienen una serie de aumentos que siguen en diciembre y luego en enero. En Vargas somos m\u00e1s de 4.500 los afectados\"."
        ],
        "derecho": "2.3",
        "otrosDerechos": "",
        "subDerechos": "2.3.4",
        "EP": "SI"
    },
    {
        "id": "201",
        "idPeriodico": "22447",
        "periodico": "EU",
        "url": "http://www.eluniversal.com/politica/22447/pensionados-advierten-que-aumentaran-colas-en-los-bancos-tras-pagos-semanales",
        "fecha": "05/10/2018",
        "fechaPublicacion": "05/10/2018 02:48 pm",
        "autor": "CRISBEL VARELA",
        "seccion": "politica",
        "palabrasClaves": "NO_TIENE",
        "titular": "Pensionados advierten que aumentar\u00e1n colas en los bancos por pagos semanales",
        "subtitular": "El presidente de la Federaci\u00f3n Nacional de Jubilados y Pensionados,  Emilio Lozada, inform\u00f3 que el gremio se unir\u00e1 a la convocatoria realizada por el Colegio de Enfermeras de Caracas",
        "imagen": "http://mmedia.eluniversal.com/17809/lozada-aseguro-que-colas-en-banco-aumentaran-tras-pago-de-salario-de-manera-semanal-7095.jpg",
        "contenido": [
            "Caracas.- El presidente de la Federaci\u00f3n Nacional de Jubilados y Pensionados, Emilio Lozada, cuestion\u00f3 el anuncio realizado este jueves por el presidente de la Rep\u00fablica, Nicol\u00e1s Maduro, donde inform\u00f3 que se cancelar\u00e1 la primera semana de la quincena de octubre a los trabajadores del sector p\u00fablico este viernes. Adem\u00e1s de que se continuar\u00e1 pagando semanalmente todo los salarios, \"por lo menos hasta el mes de noviembre\".",
            "Lozada indic\u00f3 que \u201cahora pagando semanalmente se multiplicar\u00e1n las colas en los cajeros, en los bancos\u201d.",
            "En ese sentido, expres\u00f3 que el Gobierno ha dado \u201cun tablazo a nuestros est\u00f3magos, a nuestros salarios, a nuestra vida\".",
            "Este viernes trabajadores se concentraron en Plaza Caracas para entregar un documento a la Inspector\u00eda del Trabajo, en rechazo a la unificaci\u00f3n de la tabla salarial.",
            "El presidente de la Federaci\u00f3n Nacional de Jubilados dijo que los precios fijados por el Gobierno para los productos de la cesta b\u00e1sica est\u00e1n por encima del pago del salario m\u00ednimo contemplado en  1.800 bol\u00edvares soberanos.",
            "\u201cEl cobro de las pensiones no es una lucha que hemos ganado, todav\u00eda falta el bono de la guerra econ\u00f3mica, que nosotros pensamos debe ser en alguna forma resuelto, porque no es con el salario m\u00ednimo que un pensionado del seguro social puede vivir\u201d,\u00a0asever\u00f3 Lozada.",
            "El representante del gremio inform\u00f3 que tambi\u00e9n se unir\u00e1n a la convocatoria realizada por el Colegio de enfermeras de Caracas fijada para el pr\u00f3ximo 18 de este mes.",
            "La presidenta del Colegio de Enfermeras del Distrito Capital, Ana Rosario Contreras, exigi\u00f3 este viernes al Ejecutivo que respete los beneficios laborales de los trabajadores del sector salud e hizo un llamado a los trabajadores a una concentraci\u00f3n nacional en rechazo a la violaci\u00f3n de los contratos colectivos."
        ],
        "derecho": "2.6",
        "otrosDerechos": "",
        "subDerechos": "2.6.1",
        "EP": "NO"
    },
    {
        "id": "202",
        "idPeriodico": "253915",
        "periodico": "EN",
        "url": "http://www.el-nacional.com/noticias/mundo/onu-visualiza-desarrollos-positivos-venezuela-nicaragua_253915",
        "fecha": "01/10/2018",
        "fechaPublicacion": "2018-10-274T06:58:00-0400",
        "autor": "EFE",
        "seccion": "Mundo",
        "palabrasClaves": "Mundo, ONU",
        "titular": "ONU visualiza \"desarrollos positivos\" en Venezuela y Nicaragua",
        "subtitular": "Espinosa expres\u00f3 que va a estar atenta a cualquier desarrollo positivo en ambos pa\u00edses",
        "imagen": "http://en-cdnmed.agilecontent.com//resources/jpg/1/5/1538432797051.jpg",
        "contenido": [
            "Mar\u00eda Fernanda Espinosa, presidenta de la Asamblea General de Naciones Unidas,\u00a0asegur\u00f3 que ha sido testigo de desarrollos positivos\u00a0de las\u00a0crisis en\u00a0Venezuela\u00a0y Nicaragua.",
            "En el caso de\u00a0Venezuela, la diplom\u00e1tica ecuatoriana destac\u00f3 la invitaci\u00f3n del gobierno venezolano a la Alta Comisionada de la ONU para los Derechos Humanos, Michelle Bachelet, para que visite el pa\u00eds.",
            "Mientras, en Nicaragua, apunt\u00f3 al di\u00e1logo establecido entre las autoridades y la Secretar\u00eda General de Naciones Unidas, que consider\u00f3 \"muy prometedor\".",
            "\"Creo que son desarrollos positivos en el sentido de volver a la calma y a la garant\u00eda de que en esos pa\u00edses se retome la normalidad y la poblaci\u00f3n viva con toda la tranquilidad que merece\", se\u00f1al\u00f3 Espinosa en una conferencia de prensa.",
            "Espinosa asegur\u00f3 que va a estar \"muy atenta a cualquier desarrollo\" en esos dos pa\u00edses y reiter\u00f3 su llamamiento al \"di\u00e1logo\"."
        ],
        "derecho": "18",
        "otrosDerechos": "CONTEXTO",
        "subDerechos": "",
        "EP": "NO"
    },
    {
        "id": "203",
        "idPeriodico": "251143",
        "periodico": "EN",
        "url": "http://www.el-nacional.com/noticias/latinoamerica/michelle-bachelet-acepto-reunirse-con-jorge-arreaza_251143",
        "fecha": "10/09/2018",
        "fechaPublicacion": "2018-09-253T07:39:00-0400",
        "autor": "AFP",
        "seccion": "Latinoam\u00e9rica",
        "palabrasClaves": "Chile, Mundo, Latinoam\u00e9rica, ONU",
        "titular": "Michelle Bachelet acept\u00f3 reunirse con Jorge Arreaza",
        "subtitular": "La alta comisionada de Derechos Humanos de la ONU ten\u00eda previsto hablar sobre la situaci\u00f3n de Venezuela durante su primer discurso frente al organismo",
        "imagen": "http://en-cdnmed.agilecontent.com//resources/jpg/0/7/1536579122770.jpg",
        "contenido": [
            "Michelle Bachelet, alta comisionada de Derechos Humanos de la ONU y ex presidenta de Chile, acept\u00f3 reunirse con el canciller de Venezuela, Jorge Arreaza, quien debe pronunciar un discurso este martes ante la organizaci\u00f3n.",
            "Bachelet hizo este lunes su primer discurso frente al Consejo de Derechos Humanos. La alocuci\u00f3n, de la que una copia fue transmitida previamente a los medios, conten\u00eda p\u00e1rrafos sobre Venezuela, pero la ex presidenta chilena no habl\u00f3 de ello ante los diplom\u00e1ticos.",
            "\"Cuando se abre esta sesi\u00f3n, el creciente n\u00famero de personas que huyen de Venezuela y Nicaragua demuestra una vez m\u00e1s la necesidad de defender constantemente los derechos humanos\", indicaba el texto de su discurso.",
            "\"Es urgente ayudar a los Estados de acogida a resolver los numerosos problemas que provocan estos movimientos\", a\u00f1ad\u00eda, al tiempo que se\u00f1alaba que tambi\u00e9n era importante abordar las razones que provocaban la migraci\u00f3n venezolana.",
            "Adem\u00e1s, Bachelet ped\u00eda al Consejo que tomara las medidas disponibles para hacer frente a las violaciones de los derechos humanos tanto en Venezuela como en Nicaragua.",
            "Indicaba tambi\u00e9n que desde la publicaci\u00f3n en junio del informe del Alto Comisionado, la instancia sigui\u00f3 recibiendo informaci\u00f3n sobre violaciones de derechos en el pa\u00eds."
        ],
        "derecho": "5",
        "otrosDerechos": "",
        "subDerechos": "",
        "EP": "NO"
    },
    {
        "id": "204",
        "idPeriodico": "259783",
        "periodico": "EN",
        "url": "http://www.el-nacional.com/noticias/sucesos/familiares-muertos-torre-viasa-llevaran-caso-fiscalia-defensoria_259783",
        "fecha": "15/11/2018",
        "fechaPublicacion": "2018-11-319T01:15:00-0400",
        "autor": "SANDRA GUERRERO",
        "seccion": "Sucesos",
        "palabrasClaves": "Sucesos",
        "titular": "Familiares de muertos en Torre Viasa llevar\u00e1n caso a Fiscal\u00eda y Defensor\u00eda",
        "subtitular": "Los cad\u00e1veres no han sido entregados porque les har\u00e1n reconocimiento post m\u00f3rtem ante un juez y un fiscal",
        "imagen": "http://en-cdnmed.agilecontent.com//resources/jpg/5/5/1542239330555.jpg",
        "contenido": [
            "Los parientes de los siete fallecidos en la Torre Viasa, ultimados por una comisi\u00f3n de las FAES, denunciar\u00e1n los hechos en la Fiscal\u00eda y Defensor\u00eda del Pueblo al considerar que ninguna de las v\u00edctimas se enfrent\u00f3, pues fueron escogidos por los polic\u00edas en la planta baja y luego fueron llevados al piso 11 donde los mataron.",
            "El operativo en la torre comenz\u00f3 a las 12:30 de la tarde, media hora despu\u00e9s de que se supo que el oficial agregado de PNB Jos\u00e9 Antonio Canales Alem\u00e1n recibi\u00f3 un tiro en la cara para robarle la pistola, en la avenida Bol\u00edvar. Alguien dijo que los autores del hecho estaban en esa torre.",
            "Familiares de los fallecidos denunciaron que est\u00e1n siendo amedrentados por la FAES y la PNB, que est\u00e1n dando vueltas en patrullas por el edificio.",
            "A la \u00fanica familia que ayer le hab\u00edan entregado el acta de defunci\u00f3n fue a la de Asley Flores Rodr\u00edguez, de 41 a\u00f1os de edad, porque va a ser llevado a Cuman\u00e1, para sepultarlo. Muri\u00f3 a consecuencia de shock hipovol\u00e9mico que le ocasion\u00f3 hemorragia interna al recibir un tiro en el t\u00f3rax.",
            "Johan Alberto Mijares Izquiel, de 22 a\u00f1os de edad, llevaba 10 a\u00f1os viviendo en la torre desde que perdi\u00f3 su casa en el barrio Uni\u00f3n de Petare, a consecuencia de las lluvias. Era el noveno de 10 hermanos.",
            "Ernesto Mijares, padre de Mijares Izquiel, dijo que hab\u00eda salido a hacer una compra y cuando regres\u00f3 la torre estaba acordonada por los polic\u00edas y no lo dejaron entrar. \u201cEl tiroteo comenz\u00f3 a las 3:00 pm. Hicieron una masacre\u201d, explic\u00f3.",
            "Mijares Izquiel vend\u00eda tostones en Sabana Grande, era el noveno de 10 hermanos y padre de una ni\u00f1a. Le botaron sus documentos de identidad y el padre busc\u00f3 una copia de la partida de nacimiento para reclamar el cad\u00e1ver. Mijares dijo que su hijo estaba a presentaci\u00f3n y ten\u00eda seis horas de trabajo comunitario.",
            "Jhoani Roca Gil, t\u00e9cnico en tel\u00e9fonos, evang\u00e9lico, estaba en su casa cuidando a sus tres hijas. Era el mayor de tres hermanos.",
            "Los cad\u00e1veres no hab\u00edan sido entregados ayer a los parientes, porque van a ser sometidos a reconocimiento post m\u00f3rtem, proceso que retardar\u00e1 la entrega de los cuerpos que entrar\u00e1n en descomposici\u00f3n. En principio los familiares ir\u00e1n a la Fiscal\u00eda 125\u00ba en la que declarar\u00e1n en torno al caso."
        ],
        "derecho": "1.1",
        "otrosDerechos": "1.10",
        "subDerechos": "1.1.1.9, 1.10.1.1",
        "EP": "NO"
    },
    {
        "id": "205",
        "idPeriodico": "22781",
        "periodico": "EU",
        "url": "http://www.eluniversal.com/economia/22781/el-aissami-medidas-de-eeuu-impiden-adquirir-medicinas",
        "fecha": "10/10/2018",
        "fechaPublicacion": "10/10/2018 05:30 am",
        "autor": "MAGALY PEREZ",
        "seccion": "economia",
        "palabrasClaves": "NO_TIENE",
        "titular": "El Aissami: medidas de EEUU impiden adquirir medicinas",
        "subtitular": "Cree que la ONU debe obligar a USA a levantar sanciones contra Venezuela",
        "imagen": "http://mmedia.eluniversal.com/17813/el-aissami-medidas-de-eeuu-impiden-adquirir-medicinas-7415.jpg",
        "contenido": [
            "Caracas.-Las sanciones impuestas a Venezuela por Estados Unidos impiden que el gobierno venezolano tenga la posibilidad de adquirir medicamentos, y otros insumos y bienes necesarios para el desarrollo de cualquier pa\u00eds.",
            "As\u00ed lo afirm\u00f3 el vicepresidente sectorial del \u00c1rea Econ\u00f3mica, Tareck El Aissami, durante una entrevista concedida al medio de comunicaci\u00f3n ruso RT.",
            "El funcionario asever\u00f3 que las sanciones aplicadas contra nuestro pa\u00eds \u201cson ilegales, arbitrarias y violatorias del derecho internacional, pero por otro lado, sostienen un discurso manipulador de una supuesta ayuda humanitaria\u201d.",
            "En ese sentido, el Vicepresidente Sectorial puntualiz\u00f3 que la mejor ayuda ser\u00eda levantar las sanciones, e inst\u00f3 a las \u201cNaciones Unidas a que saque una resoluci\u00f3n contra Estados Unidos para que levante este tipo de abusos y arbitrariedades que violan el derecho internacional\u201d.",
            "En cuanto a la espera de los precios acordados de los medicamentos que a\u00fan est\u00e1n en an\u00e1lisis, Freddy Cevallos presidente de la Federaci\u00f3n Farmac\u00e9utica de Venezuela (Fefarven), se\u00f1al\u00f3 que la aplicaci\u00f3n de estos precios no ser\u00e1 la soluci\u00f3n a la crisis de f\u00e1rmacos.",
            "Indic\u00f3 que por parte del Estado se ha planteado el subsidio y que la vigencia de los costos tenga un lapso de tres meses.",
            "Sin embargo, Cevallos insiste en que \u201chay que estimular la producci\u00f3n de medicamentos, para que el pa\u00eds empiece a funcionar\u201d, expres\u00f3, el presidente de Fefarven.",
            "El dirigente se\u00f1al\u00f3 que a\u00fan los resultados de estas reuniones est\u00e1n en consideraci\u00f3n.",
            "Agreg\u00f3 que se ha tomado como prioridad los medicamentos esenciales; los que cubran la mayor\u00eda de las patolog\u00edas en el pa\u00eds.",
            "Pero las farmacias en el pa\u00eds se encuentran en estado cr\u00edtico y seg\u00fan Cevallos, 150 farmacias han cerrado en un lapso de a\u00f1o y medio, producto de la crisis econ\u00f3mica.",
            "Por su parte, Tito L\u00f3pez presidente de la C\u00e1mara de la Industria Farmac\u00e9utica Venezolana, se\u00f1al\u00f3 que en el gremio existe el temor de que los precios que se acuerden con el Ejecutivo Nacional de un grupo de medicamentos, no sean revisados constantemente.",
            "Dijo que la Sundde debe garantizar la revisi\u00f3n de los precios cada dos meses.",
            "El gremio espera por la reuni\u00f3n con el sector gobierno."
        ],
        "derecho": "2.1",
        "otrosDerechos": "",
        "subDerechos": "2.1.1",
        "EP": "NO"
    },
    {
        "id": "206",
        "idPeriodico": "26289",
        "periodico": "EU",
        "url": "http://www.eluniversal.com/politica/26289/trabajadores-de-la-cancilleria-protestan-por-bajos-sueldos-y-en-rechazo-a-las-tablas-salariales",
        "fecha": "20/11/2018",
        "fechaPublicacion": "20/11/2018 04:19 pm",
        "autor": "CRISBEL VARELA",
        "seccion": "politica",
        "palabrasClaves": "NO_TIENE",
        "titular": "Trabajadores de la Canciller\u00eda protestaron por bajos sueldos y en rechazo al pago en petros",
        "subtitular": "Los empleados del Ministerio de Relaciones Exteriores tambi\u00e9n manifestaron su descontento por la unificaci\u00f3n de tablas salariales",
        "imagen": "http://mmedia.eluniversal.com/17855/trabajadores-de-la-cancilleria-protestan-por-bajos-sueldos-y-en-rechazo-a-las-tablas-salariales-11045.jpg",
        "contenido": [
            "Caracas.- Trabajadores del Ministerio de Relaciones Exteriores protestaron este martes en por los bajos salarios que devengan, la propuesta del Gobierno de realizar el pago de las n\u00f3minas en petros y en rechazo a unificaci\u00f3n de las tablas salariales.",
            "La informaci\u00f3n la dio a conocer la internacionalista, Giovanna De Michele, a trav\u00e9s de la red social Twitter.",
            "Desde que entr\u00f3 en vigencia el salario m\u00ednimo de 1.800 bol\u00edvares soberanos, diversos sectores de la administraci\u00f3n p\u00fablica han protestado en Caracas y el resto del pa\u00eds en rechazo al \"irrespeto\" de los contratos colectivos."
        ],
        "derecho": "2.3",
        "otrosDerechos": "",
        "subDerechos": "2.3.4",
        "EP": "SI"
    },
    {
        "id": "207",
        "idPeriodico": "261931",
        "periodico": "EN",
        "url": "http://www.el-nacional.com/noticias/protestas/trabajadores-protestan-para-exigir-libertad-ruben-gonzalez_261931",
        "fecha": "03/12/2018",
        "fechaPublicacion": "2018-12-337T10:33:00-0400",
        "autor": "El Nacional Web",
        "seccion": "Protestas",
        "palabrasClaves": "Presos pol\u00edticos, Gobierno",
        "titular": "Trabajadores protestan para exigir la libertad de Rub\u00e9n Gonz\u00e1lez",
        "subtitular": "Los empleados piden al defensor del pueblo, Alfredo Jos\u00e9 Angulo, una respuesta sobre el sindicalista",
        "imagen": "http://en-cdnmed.agilecontent.com//resources/jpg/6/4/1543848484546.jpg",
        "contenido": [
            "Trabajadores de la intersectorial de Venezuela protestan este lunes para exigir la liberaci\u00f3n del sindicalista de Ferrominera, Rub\u00e9n Gonz\u00e1lez.",
            "\"Rub\u00e9n Gonz\u00e1lez solamente expres\u00f3 en una rueda de prensa las desgracias que vive el sector trabajador\", revel\u00f3 un trabajador.",
            "Los manifestantes piden al defensor del pueblo, Alfredo Jos\u00e9 Ru\u00edz Angulo, respuesta sobre el estado de Gonz\u00e1lez.",
            "Juan V\u00e9liz, presidente del Sindicato de la Cantv, inform\u00f3 que\u00a0realizar\u00e1n movilizaciones para defender los derechos de los trabajadores."
        ],
        "derecho": "1.2",
        "otrosDerechos": "2.3",
        "subDerechos": "1.2.2, 2.3.3",
        "EP": "SI"
    },
    {
        "id": "208",
        "idPeriodico": "259564",
        "periodico": "EN",
        "url": "http://www.el-nacional.com/noticias/protestas/docentes-protestaron-tachira-rechazo-salarios-colectivos_259564",
        "fecha": "13/11/2018",
        "fechaPublicacion": "2018-11-317T12:10:00-0400",
        "autor": "El Nacional Web",
        "seccion": "Protestas",
        "palabrasClaves": "Educaci\u00f3n, T\u00e1chira, Protestas, Sociedad",
        "titular": "Docentes protestaron en T\u00e1chira en rechazo a salarios colectivos",
        "subtitular": "Quieren que el gobierno nacional le otorgue a los profesionales de la educaci\u00f3n mejoras salariales",
        "imagen": "http://en-cdnmed.agilecontent.com//resources/jpg/8/1/1542125331318.jpg",
        "contenido": [
            "Personal docente de varias unidades educativas del estado T\u00e1chira protestaron\u00a0este martes en el municipio Michelena de la entidad, para manifestar su negativa antes los tabuladores salariales impuestos por el gobierno nacional.",
            "Profesionales de la educaci\u00f3n aseguraron\u00a0que esta medida viola sus derechos y desconoce los beneficios salariales firmados por los docentes en contrataciones colectivas. Adem\u00e1s, exigieron mejoras salariales.",
            "Im\u00e1genes mostraron a los manifestantes trancando las calles del municipio y con pancartas en las que se le\u00edan\u00a0frases como \u201cNo a la violaci\u00f3n de los derechos contractuales y acad\u00e9micos\u201d."
        ],
        "derecho": "2.3",
        "otrosDerechos": "",
        "subDerechos": "2.3.4",
        "EP": "SI"
    },
    {
        "id": "209",
        "idPeriodico": "254344",
        "periodico": "EN",
        "url": "http://www.el-nacional.com/noticias/politica/ucab-carnet-patria-una-mutacion-lista-tascon_254344",
        "fecha": "04/10/2018",
        "fechaPublicacion": "2018-10-277T03:15:00-0400",
        "autor": "El Nacional Web",
        "seccion": "Pol\u00edtica",
        "palabrasClaves": "Pol\u00edtica, Mundo, Gobierno",
        "titular": "DD HH de la UCAB: Carnet de la patria es una mutaci\u00f3n de la lista Tasc\u00f3n",
        "subtitular": "El representante del organismo detall\u00f3, durante la audiencia de la CIDH, que realizaron informes en donde se evidencia \"la evoluci\u00f3n de la discriminaci\u00f3n por motivos pol\u00edticos\"\u00a0",
        "imagen": "http://en-cdnmed.agilecontent.com//resources/jpg/6/4/1538678243046.jpg",
        "contenido": [
            "Eduardo Trujillo, representante del Centro de Derechos Humanos de la Universidad Cat\u00f3lica Andr\u00e9s Bello, indic\u00f3 que el carnet de la patria es \u201cuna mutaci\u00f3n de la lista Tasc\u00f3n\u201d.",
            "\u201cLa CIDH emiti\u00f3 una sentencia en el caso San Miguel y otros en relaci\u00f3n a la denominada lista Tasc\u00f3n. En aquel fallo se puso de manifiesto la implementaci\u00f3n del desv\u00edo de poder como una forma de discriminaci\u00f3n. El carnet de la patria no es m\u00e1s que una mutaci\u00f3n de la lista Tasc\u00f3n como un formato de discriminaci\u00f3n en Venezuela\u201d, dijo Trujillo durante su\u00a0 intervenci\u00f3n en la audiencia de la Comisi\u00f3n Interamericana de Derechos Humanos (CIDH).",
            "El representante se\u00f1al\u00f3 que el Centro de Derechos Humanos de la UCAB realiz\u00f3 diversos informes en los que\u00a0se demostr\u00f3 \u201cla evoluci\u00f3n de la discriminaci\u00f3n por motivos pol\u00edticos\".",
            "\u201cResulta claro c\u00f3mo este instrumento de identificaci\u00f3n es utilizado no exclusivamente para generar una discriminaci\u00f3n positiva. Su efecto atenta contra el derecho a la igualdad, lo que a su vez tiene un efecto cascada en derechos civiles, pol\u00edticos, econ\u00f3micos, culturales y sociales\u201d, resalt\u00f3 Trujillo."
        ],
        "derecho": "5",
        "otrosDerechos": "18",
        "subDerechos": "",
        "EP": "NO"
    },
    {
        "id": "210",
        "idPeriodico": "259968",
        "periodico": "EN",
        "url": "http://www.el-nacional.com/noticias/papel-literario/entrevista-carleth-morales-resistencia-esta-muerta_259968",
        "fecha": "17/11/2018",
        "fechaPublicacion": "2018-11-321T12:30:00-0400",
        "autor": "Annie van Der Dyst",
        "seccion": "Papel Literario",
        "palabrasClaves": "Papel Literario",
        "titular": "Entrevista a Carleth Morales: \u201cLa resistencia no est\u00e1 muerta\u201d",
        "subtitular": "Carleth Morales es periodista y autora de \u201c26 cr\u00edmenes y una cr\u00f3nica. \u00bfQui\u00e9n mat\u00f3 a la resistencia venezolana?\u201d",
        "imagen": "http://en-cdnmed.agilecontent.com//resources/jpg/2/4/1542342112842.jpg",
        "contenido": [
            "&horbar;\u00bfPrimavera venezolana?",
            "\u201cSi consultamos Wikipedia esta nos refiere que la ola de protestas que sacudi\u00f3 a Venezuela en el a\u00f1o 2017, especialmente entre los meses de abril y agosto, fue una ola de manifestaciones populares a nivel nacional e internacional que buscaban una salida democr\u00e1tica a la crisis institucional y a otros eventos relacionados con la conflictividad pol\u00edtica del pa\u00eds, especialmente a ra\u00edz de las elecciones parlamentarias del 2015. El objeto de esas protestas era pedir elecciones para la revocaci\u00f3n del mandato del presidente Nicol\u00e1s Maduro.",
            "Los medios de comunicaci\u00f3n hablaron de la \u2018Primavera venezolana\u2019 o la \u2018Rebeli\u00f3n de abril\u2019\u201d.",
            "&horbar;Otras primaveras.",
            "\u201cLa \u2018Primavera de Praga\u2019 fue un periodo de liberaci\u00f3n pol\u00edtica en Checoslovaquia ocurrido durante la Guerra Fr\u00eda que se prolong\u00f3 desde el 5 de enero hasta el 20 de agosto cuando el pa\u00eds fue invadido por la URRSS y sus aliados de Varsovia.",
            "M\u00e1s cercana en el tiempo, la \u2018Primavera \u00e1rabe\u2019 tambi\u00e9n fue un conjunto de manifestaciones populares que sacudieron a varios pa\u00edses de la regi\u00f3n, un clamor por la democracia y los derechos sociales organizado por la poblaci\u00f3n \u00e1rabe. M\u00e1s largo y complejo es hablar de los resultados de estas protestas populares (donde tanto ha tenido que ver la intervenci\u00f3n extranjera), la creaci\u00f3n del Estado Isl\u00e1mico y la sangrienta e inacabable guerra siria son algunas de sus consecuencias\u201d.",
            "&horbar;\u00bfCu\u00e1les fueron las consecuencias de la Primavera venezolana?",
            "\u201cEl Foro Penal Venezolano rese\u00f1a que el 2017 fue un a\u00f1o r\u00e9cord en la represi\u00f3n venezolana: desde el 1\u00ba de enero al 31 de diciembre se registraron 5.511 arrestos con fines pol\u00edticos, la mayor\u00eda producidos entre abril y agosto. La mencionada organizaci\u00f3n se\u00f1ala un aumento del 1.200 % en comparaci\u00f3n al total de las cifras de 2016 cuando se registraron 69 casos de presos pol\u00edticos.",
            "Son cifras que hablan de la represi\u00f3n por parte de las autoridades estatales y que dejaron un saldo de 158 v\u00edctimas mortales y, al parecer, una poblaci\u00f3n derrotada que concentra sus esfuerzos en huir de un pa\u00eds que se ha quedado, tambi\u00e9n, sin la palabra esperanza\u201d.",
            "&horbar;\u00bfCu\u00e1l es la conclusi\u00f3n a la que llega usted despu\u00e9s del arduo proceso de investigaci\u00f3n y entrevistas, qui\u00e9n mat\u00f3 a la resistencia venezolana?",
            "\u201cLo primero que hay que decir es que la resistencia no est\u00e1 muerta, puede parecer una contradicci\u00f3n dado el subt\u00edtulo del libro, pero no lo es. Realmente la pregunta busca respuestas en varios escenarios. El primero, por supuesto, plantea la necesidad de saber qui\u00e9n o qui\u00e9nes mataron a las 158 personas que se\u00f1alan las estad\u00edsticas extraoficiales como v\u00edctimas de las protestas de 2017, la mayor\u00eda j\u00f3venes, muchachos asesinados por ejercer su derecho a la protesta, y en la b\u00fasqueda de esa respuesta tenemos que involucrarnos todos, no solo los padres, porque la justicia se antoja necesaria, prioritaria y necesaria. Y a partir de all\u00ed, el resto de escenarios hacia los que apunta la interrogante es, entre otros, a nosotros mismos: \u00bfqu\u00e9 nos pasa?, \u00bfno somos capaces de reaccionar?, \u00bfnuestra capacidad de enfrentarnos a este nefasto gobierno est\u00e1 muerta? Si hay algo que es tan cierto como que esos j\u00f3venes est\u00e1n enterrados, es que nuestra inacci\u00f3n los va a seguir matando, a ellos y a nosotros\u201d.",
            "&horbar;\u00bfHay posibilidades de que se reactive la resistencia en las circunstancias actuales?",
            "\u201cEn 2017 la mayor\u00eda de los venezolanos cre\u00eda en la dirigencia pol\u00edtica de oposici\u00f3n, y lo hizo durante cuatro meses seguidos, incluso, cada d\u00eda con m\u00e1s fuerza, pero instaurada la Asamblea Nacional Constituyente y en virtud de que intentando evitarla y restituir el hilo democr\u00e1tico asesinaron a m\u00e1s de un centenar de j\u00f3venes, est\u00e1 claro que la salida deliberada a la calle no est\u00e1 planteada en este momento, al menos no como una acci\u00f3n que obedezca a un llamado de un dirigente o tolda pol\u00edtica. La resistencia est\u00e1 activa de otra manera, de una u otra forma, todos estamos en resistencia\u201d.",
            "&horbar;Seg\u00fan se desprende de la lectura del libro tanto la represi\u00f3n encabezada por Nicol\u00e1s Maduro, cuyas \u00f3rdenes fueron claramente disparar a matar, como la actitud de la oposici\u00f3n, de seguir llamando a la toma de las calles cuando era claro que no pod\u00edan impedir los asesinatos, se concatenaron para alcanzar la alta cifra de muertes durante las manifestaciones del 2017. \u00bfC\u00f3mo se llega a tal capacidad de pasar por encima de los derechos humanos por parte de un estado democr\u00e1tico?",
            "\u201cLo primero que tenemos que tener claro es que Venezuela no es un Estado democr\u00e1tico sino una dictadura revestida de democracia, que en la teor\u00eda se vale de unas elecciones para, en la pr\u00e1ctica, actuar como un r\u00e9gimen totalitario, violando todas las libertades y concentrando el poder en una persona o un grupo de ellas. En ese contexto ning\u00fan Estado ha respetado nunca los derechos humanos y, lo que es peor, los viola y hace que parezca que los han violado otros\u201d.",
            "&horbar;\u00bfC\u00f3mo los partidos de la oposici\u00f3n olvidan al poco tiempo, o inmediatamente, a sus muertos y son incapaces de pedir justicia para ellos?",
            "\u201cLos partidos de oposici\u00f3n no han estado a la altura de las circunstancias, les ha faltado amplitud de miras, estrategia, una verdadera uni\u00f3n. Seguimos pensando que estamos ante un Estado democr\u00e1tico, como dec\u00edamos hace un momento, y no es as\u00ed. En consecuencia, todas las acciones que emprenden van en este sentido pero terminan estando a la zaga del totalitarismo. El d\u00eda que se adelanten a las previsibles y \u2013en la mayor\u00eda\u2013 anunciadas acciones del r\u00e9gimen totalitario, podr\u00e1n recuperar parte de la credibilidad que perdieron tras la instalaci\u00f3n de la Asamblea Nacional Constituyente\u201d.",
            "&horbar;\u00bfEs posible que esa dirigencia pueda construir de nuevo un pa\u00eds?",
            "\u201cNo solo es posible, es imperativo, pero debe pensar en perspectiva, terminar de una vez por todas de aprender de sus errores, desarrollar estrategias y despojarse de las individualidades, ya habr\u00e1 tiempo para lucir los egos, antes hay que recuperar la democracia\u201d.",
            "&horbar;\u00bfCambi\u00f3 su perspectiva del conflicto pol\u00edtico en Venezuela despu\u00e9s de escribir el libro?",
            "\u201cCambiaron muchas cosas, pero la perspectiva del conflicto pol\u00edtico no. Seguimos teniendo un monstruo que se hace cada vez m\u00e1s grande y una dirigencia opositora que se hace cada vez m\u00e1s peque\u00f1a. Se ha incrementado la tragedia, pero el problema de fondo sigue siendo el mismo\u201d.",
            "&horbar;\u00bfHay un antes y un despu\u00e9s para Carleth Morales Senges?",
            "\u201cHay un antes y un despu\u00e9s para los padres y hermanos de los asesinados. Para m\u00ed, lo que hay es una necesidad de hacer visible su dolor para salvarlos a ellos del olvido y a nosotros de la indolencia. Si algo ha cambiado en m\u00ed, es mi percepci\u00f3n de las prioridades\u201d.",
            "&horbar;\u00bfQu\u00e9 la inspir\u00f3 a escribir este libro?",
            "\u201cComo periodista, me inspir\u00f3 la necesidad de dejar impresa una investigaci\u00f3n seria sobre este cap\u00edtulo de nuestra historia, para no olvidar, para dejar una cr\u00f3nica detallada que aporte pistas a futuros estudios, y en eso tengo que agradecer el arrojo de mi editor, Sergio Dahbar, y la dedicaci\u00f3n de mi equipo: Ashley Flores y Luis Fernando Herrera. Como venezolana, me inspir\u00f3 la necesidad de denunciar ante los organismos internacionales que velan por los derechos humanos la presencia de un patr\u00f3n sistem\u00e1tico en la actuaci\u00f3n de las fuerzas de seguridad del Estado contra los manifestantes. Como madre, me inspir\u00f3 la necesidad de escuchar y solidarizarme con los padres de las v\u00edctimas mortales, que luchan solos contra la iniquidad y el olvido\u201d.",
            "&horbar;\u00bfHubo alg\u00fan trabajo period\u00edstico anterior que le sirvi\u00f3 de musa \u2013trabajos de otros periodistas\u2013 a la hora de elaborar el formato de preguntas, la selecci\u00f3n de los 26 casos, as\u00ed como el andamiaje de cada caso? Me parece muy interesante y efectiva la estructura que mezcla el tono period\u00edstico: los datos apegados a la realidad con las voces de familiares de las v\u00edctimas. Esta estructura transforma la lectura en un relato emocional sobre la vida de estos j\u00f3venes cuyo cl\u00edmax alcanza el final con los fr\u00edos datos y cifras del puesto que ocupan en el n\u00famero de muertos por la violencia pol\u00edtica en el pa\u00eds. Y como estocada, la sonriente y esperanzadora foto de los muchachos asesinados, acompa\u00f1ada de una frase de su autor\u00eda, llena de esperanza por un futuro. Es inevitable para el lector el sentimiento de dolor, ira e impotencia.",
            "\u201cNo, y lo hice de forma deliberada, no quise leer nada que estuviese escrito anteriormente sobre ello para no contaminar la investigaci\u00f3n, para que fuese lo m\u00e1s objetiva y limpia posible. El formato de preguntas lo elabor\u00e9 con la intenci\u00f3n de responder las interrogantes que \u2013como te comentaba anteriormente\u2013 me hac\u00eda como periodista, venezolana y madre. Trabajar con unos padres a los que les han asesinado a su hijo por pensar diferente, te hace ser absolutamente impecable en las formas y en el tratamiento de la informaci\u00f3n, es un elemento humano que en periodismo te hace trabajar al filo del amarillismo y la interpretaci\u00f3n, y eso no me lo pod\u00eda permitir. Aunque entrevistas hice m\u00e1s de 50, si al final fueron 26 los testimonios de familiares y no 158, fue por tiempo y circunstancias, no por otro factor. Yo estoy a siete mil kil\u00f3metros de las fuentes y mi equipo en Venezuela tambi\u00e9n se enfrenta a la falta de luz, Internet y otras carencias. Ped\u00ed y pido perd\u00f3n a los familiares a los que no pudimos llegar, pero estoy convencida de que la estructura del libro los recuerda a todos\u201d.",
            "&horbar;En muchos casos llama la atenci\u00f3n que se repiten algunas caracter\u00edsticas, la condici\u00f3n de hijos \u00fanicos o hijos de madres solteras, j\u00f3venes que apenas alcanzaban los veinte a\u00f1os, sin militancia en ning\u00fan partido pol\u00edtico y sin pertenencia a organizaciones anti gubernamentales. \u00bfQu\u00e9 conclusi\u00f3n saca usted de estos datos?",
            "\u201cEs dif\u00edcil afirmar que fueron escogidos por los cuerpos de seguridad, que los ten\u00edan identificados y que sab\u00edan a qui\u00e9nes iba a disparar y a qui\u00e9nes no. Es posible, pero como periodista eso no lo puedo dar por cierto. Yo lo atribuyo m\u00e1s a otro factor y es que quienes estaban al frente de las protestas eran los j\u00f3venes fuertes, los que com\u00edan porque sus padres luchaban cada d\u00eda por sacarlos adelante en vez de estar esperando una bolsa del CLAP; los que estudiaban en una universidad y sab\u00edan el valor del esfuerzo y la constancia en vez de estar esperando que alguien los enchufara para darles un cupo; los que no le deb\u00edan nada al gobierno; los que escuchaban a sus padres contar c\u00f3mo era la Venezuela en la que ellos hab\u00edan crecido a base de esfuerzo y trabajo; los que le\u00edan, escrib\u00edan, reflexionaban y cre\u00edan en una Venezuela construida sobre la base de los valores que ve\u00edan en sus casas. Por eso ten\u00edan todos el mismo perfil, por eso, cuando un guardia disparaba contra uno, daba igual si disparaba contra el de al lado. Todos eran iguales\u201d.",
            "&horbar;\u00bfCu\u00e1l es la resistencia que exist\u00eda en el pa\u00eds?",
            "\u201cLa que exist\u00eda y la que sigue existiendo: j\u00f3venes con valores, personas de todas las edades educadas en valores. Porque si bien es cierto que asesinaron a unos, los que siguen vivos volver\u00e1n a salir y ser\u00e1n los que den la cara, en cualquier escenario, para salvar a Venezuela\u201d.",
            "&horbar;\u00bfTendr\u00e1 ahora las misma caracter\u00edsticas?",
            "\u201cDespu\u00e9s de las protestas de 2017, el pa\u00eds no es el mismo, definitivamente. Si algo hemos aprendido es que el r\u00e9gimen est\u00e1 armado y no le tiembla el pulso a la hora de disparar\u201d.",
            "&horbar;Al parecer las manifestaciones y protestas del 2017 no han tenido ning\u00fan efecto desestabilizador del gobierno de Nicol\u00e1s Maduro. \u00bfCree usted que a\u00fan hay j\u00f3venes dispuestos a protestar en Venezuela?",
            "\u201cLa Constituyente fue un instrumento que sac\u00f3 Nicol\u00e1s Maduro y su equipo despu\u00e9s de un mes de protestas, cuando vio que no ten\u00eda otra forma de apagar la calle y acallar el clamor de la comunidad internacional sobre el autogolpe, tras arrebatarle las funciones al legislativo leg\u00edtimo. En ese sentido s\u00ed tuvieron su efecto desestabilizador, pero como dije al comienzo, la oposici\u00f3n no supo tomar la delantera y continu\u00f3 a la zaga, protestando a partir de mayo por algo que en abril, cuando comenzaron las protestas, no exist\u00eda. El gobierno se vio obligado a jugarse esa carta, que ha acabado siendo el suprapoder contra el que nadie ha podido luchar, ni siquiera los j\u00f3venes desarmados que quer\u00edan un pa\u00eds mejor. Pero eso no quiere decir que no est\u00e9n dispuestos a protestar, el problema es que est\u00e1 demostrado que si lo hacen a pecho descubierto en una calle los pueden matar, sin m\u00e1s, y despu\u00e9s meter su expediente en el caj\u00f3n de la Fiscal\u00eda, o del olvido, que es lo mismo. Lo har\u00e1n de otra manera, pero lo har\u00e1n\u201d.",
            "&horbar;Como periodista \u00bfc\u00f3mo contribuye su libro en la b\u00fasqueda de justicia para las v\u00edctimas y sus familiares?",
            "\u201cYo no soy abogado ni juez, con lo cual obrar justicia no est\u00e1 en mis manos. Yo soy periodista y lo que puedo hacer es ruido, que es lo que estoy haciendo. Este libro es una investigaci\u00f3n que estoy consignando ante los organismos internacionales para que, de alguna manera, sean tambi\u00e9n tomados en cuenta estos casos a la hora de contemplar la posibilidad de aplicar sanciones a los responsables de estos cr\u00edmenes y aplicar sobre ellos los convenios internacionales a los que hubiere lugar. En todo caso, la justicia legal llegar\u00e1, pero mientras llega, la justicia moral ya los ha condenado\u201d.",
            "&horbar;H\u00e1blenos un poco de las distintas presentaciones del libro en \u00e1mbitos internacionales y la acogida que han dado organismos de defensa de los derechos humanos a las historias que en \u00e9l se cuentan.",
            "\u201cEl libro lo present\u00e9 por primera vez el 26 de abril, en Ginebra, ante la Oficia del Alto Comisionado por los Derechos Humanos de la ONU, donde la Alta Comisionada Adjunta, Kate Gilmore, lo recibi\u00f3 y me agradeci\u00f3 el hecho de haber investigado y presentado el trabajo personalmente all\u00ed. \u2018Agradezco el esfuerzo y ser\u00e1 tomado en cuenta\u2019, me dijo. Tambi\u00e9n lo present\u00e9 ante la Subcomisi\u00f3n de Derechos Humanos del Parlamento Europeo, donde su vicepresidenta, Beatriz Becerra, abri\u00f3 las puertas de la sede en Madrid para acoger un acto con los familiares de las v\u00edctimas. El libro ha recorrido instituciones en Espa\u00f1a como el Congreso, el Senado, la Diputaci\u00f3n de Guip\u00fazcoa y otras interesadas en conocer su contenido. En todos los casos hay mucha sensibilidad hacia la tragedia que vive Venezuela y eso es positivo, porque se traduce en pronunciamientos y sanciones, que al final tambi\u00e9n es el objetivo\u201d.",
            "&horbar;Despu\u00e9s de visualizar el doloroso resultado de las protestas masivas del 2017, las elecciones de Maduro, su permanencia en el poder, la falta de justicia con respecto a las v\u00edctimas de los homicidios en las manifestaciones, \u00bfcree usted que el pa\u00eds est\u00e1 preparado para conseguir un cambio que haga posible la salida de Maduro del poder?",
            "\u201cEl pa\u00eds, m\u00e1s que preparado, lo que est\u00e1 es \u00e1vido de un cambio. Cada hora que pasa aumenta la escasez, la desnutrici\u00f3n, el hambre, la falta de medicamentos, de acceso a la salud, a la justicia, a lo m\u00e1s b\u00e1sico que es la vida. Y eso no es bloqueo, eso es ineptitud y la evidencia de un modelo de gobierno fracasado que tiene que cambiar cuanto antes. Los venezolanos no aguantamos m\u00e1s. Hay muchos grupos y organizaciones que, desde la di\u00e1spora, est\u00e1n trabajando en la transici\u00f3n, lo \u00fanico que tiene que suceder para reconstruir a Venezuela es que este gobierno caiga\u201d."
        ],
        "derecho": "CONTEXTO",
        "otrosDerechos": "12",
        "subDerechos": "",
        "EP": "NO"
    },
    {
        "id": "211",
        "idPeriodico": "256270",
        "periodico": "EN",
        "url": "http://www.el-nacional.com/noticias/oposicion/luisa-ortega-diaz-hay-que-impedir-que-impongan-una-nueva-constitucion_256270",
        "fecha": "18/10/2018",
        "fechaPublicacion": "2018-10-291T09:47:00-0400",
        "autor": "EL NACIONAL WEB",
        "seccion": "Oposici\u00f3n",
        "palabrasClaves": "Pol\u00edtica, Oposici\u00f3n",
        "titular": "Luisa Ortega D\u00edaz: Hay que impedir que impongan una nueva Constituci\u00f3n",
        "subtitular": "La fiscal general en el exilio se\u00f1al\u00f3 que quienes apoyen el di\u00e1logo en el pa\u00eds est\u00e1n garantizando la permanencia de Maduro en el poder\u00a0",
        "imagen": "http://en-cdnmed.agilecontent.com//resources/jpg/3/1/1539870436213.jpg",
        "contenido": [
            "Luisa Ortega D\u00edaz, fiscal general en el exilio, indic\u00f3 este jueves que hay que detener la pretensi\u00f3n del gobierno de Nicol\u00e1s Maduro de imponer una nueva Constituci\u00f3n, puesto que es una acci\u00f3n ilegal.",
            "Se\u00f1al\u00f3 que hizo una propuesta de enmienda constitucional para defender la actual Carta Magna.",
            "Durante una entrevista ofrecida en EVTV Miami, D\u00edaz dijo que quienes apoyen un di\u00e1logo en Venezuela est\u00e1n garantizando la permanencia de Maduro y su r\u00e9gimen en el poder.",
            "\u201cEs necesario que los pol\u00edticos articulen esfuerzos para hacer un programa de lucha. La oposici\u00f3n tiene que fijar la agenda y no la tiran\u00eda\u201d, agreg\u00f3.",
            "En ese sentido, D\u00edaz reiter\u00f3 que hay que procesar penalmente a Maduro."
        ],
        "derecho": "12",
        "otrosDerechos": "CONTEXTO",
        "subDerechos": "",
        "EP": "NO"
    },
    {
        "id": "212",
        "idPeriodico": "253731",
        "periodico": "EN",
        "url": "http://www.el-nacional.com/noticias/mundo/francia-apoyo-iniciativa-para-que-cpi-investigue-crimenes-venezuela_253731",
        "fecha": "29/09/2018",
        "fechaPublicacion": "2018-09-272T04:10:00-0400",
        "autor": "AFP",
        "seccion": "Mundo",
        "palabrasClaves": "Nicol\u00e1s Maduro, Mundo, Gobierno",
        "titular": "Francia apoy\u00f3 iniciativa para que CPI investigue cr\u00edmenes en Venezuela",
        "subtitular": "Argentina, Canad\u00e1, Chile, Colombia, Paraguay y Per\u00fa enviaron una carta a la CPI para pedirle que investigue los cr\u00edmenes contra la humanidad cometidos por el gobierno de Nicol\u00e1s Maduro",
        "imagen": "http://en-cdnmed.agilecontent.com//resources/jpg/5/0/1538251507505.jpg",
        "contenido": [
            "Francia expres\u00f3 su apoyo a la iniciativa de cinco pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina y Canad\u00e1 que pidieron a la Corte Penal Internacional (CPI) que investigue al gobierno venezolano de Nicol\u00e1s Maduro por cr\u00edmenes de lesa humanidad, anunci\u00f3 el palacio de El\u00edseo.",
            "\"Francia considera que los esfuerzos de la Corte Penal Internacional tienen como naturaleza establecer los hechos que llevaron a esta crisis y, contribuir as\u00ed a encontrar una salida\", escribi\u00f3 la presidencia francesa en un comunicado.",
            "Francia pide \"encarecidamente a las autoridades venezolanas que inicien el di\u00e1logo con la oposici\u00f3n para restablecer el funcionamiento democr\u00e1tico de las instituciones, hallar una salida a la crisis pol\u00edtica y contribuir a mejorar la econom\u00eda venezolana\", contin\u00faa el comunicado.",
            "Argentina, Canad\u00e1, Chile, Colombia, Paraguay y Per\u00fa enviaron una carta a la CPI para pedirle que investigue los cr\u00edmenes contra la humanidad cometidos seg\u00fan ellos por el gobierno de Nicol\u00e1s Maduro.",
            "En Venezuela hay denuncias serias de detenciones arbitrarias, asesinatos, ejecuciones extrajudiciales, torturas, abusos sexuales, violaciones, atentados flagrantes contra el debido proceso inclusive de algunos menores de edad, dijo el mi\u00e9rcoles el canciller argentino, Jorge Faurie."
        ],
        "derecho": "18",
        "otrosDerechos": "5",
        "subDerechos": "5.1",
        "EP": "NO"
    },
    {
        "id": "213",
        "idPeriodico": "255367",
        "periodico": "EN",
        "url": "http://www.el-nacional.com/noticias/mundo/cidh-exigio-una-investigacion-profunda-del-caso-fernando-alban_255367",
        "fecha": "11/10/2018",
        "fechaPublicacion": "2018-10-284T02:12:00-0400",
        "autor": "EL NACIONAL WEB",
        "seccion": "Mundo",
        "palabrasClaves": "Pol\u00edtica, Mundo, Tarek William Saab",
        "titular": "CIDH exigi\u00f3 una investigaci\u00f3n profunda del caso de Fernando Alb\u00e1n",
        "subtitular": "La organizaci\u00f3n internacional conden\u00f3 la muerte del concejal del municipio Libertador bajo la custodia del Sebin",
        "imagen": "http://en-cdnmed.agilecontent.com//resources/jpg/3/6/1539279762763.jpg",
        "contenido": [
            "La Comisi\u00f3n Interamericana de Derechos Humanos (CIDH) exigi\u00f3 este jueves una investigaci\u00f3n imparcial para determinar lo sucedido en la muerte de Fernando Alb\u00e1n, concejal del municipio Libertador.",
            "La CIDH conden\u00f3 la muerte de Alb\u00e1n mientras se encontraba bajo custodia en la sede del Servicio\u00a0Bolivariano de Inteligencia Nacional (Sebin), ubicado en Plaza Venezuela.",
            "\"CIDH condena muerte de concejal Fernando Alb\u00e1n mientras estaba bajo custodia del Servicio Bolivariano de Inteligencia Nacional (Sebin) en Venezuela y exige una investigaci\u00f3n pronta, exhaustiva e imparcial para determinar lo ocurrido y aplicar las sanciones que correspondan\" dijo la organizaci\u00f3n en su Twitter.",
            "El 5 de octubre el concejal por Primero Justicia fue detenido por funcionarios del Sebin en el Aeropuerto Internacional Sim\u00f3n Bol\u00edvar, ubicado en Maiquet\u00eda, estado Vargas,\u00a0 por estar presuntamente vinculado con el \"atentado\" en contra del presidente Nicol\u00e1s Maduro.",
            "Tarek William Saab, fiscal general designado por la asamblea nacional constituyente, inform\u00f3 la muerte de Alb\u00e1n en la sede del Sebin. Indic\u00f3 que el dirigente se lanz\u00f3 del piso 10 del edificio."
        ],
        "derecho": "18",
        "otrosDerechos": "1.1, 1.10",
        "subDerechos": "1.1.1.3, 1.10.1",
        "EP": "NO"
    },
    {
        "id": "214",
        "idPeriodico": "252032",
        "periodico": "EN",
        "url": "http://www.el-nacional.com/noticias/sociedad/habitantes-maracaibo-protestan-por-tener-mas-horas-sin-luz_252032",
        "fecha": "17/09/2018",
        "fechaPublicacion": "2018-09-260T11:45:00-0400",
        "autor": "El Nacional Web",
        "seccion": "Sociedad",
        "palabrasClaves": "Luz, Zulia",
        "titular": "Habitantes de Maracaibo protestan por tener m\u00e1s de 24 horas sin luz",
        "subtitular": "El apag\u00f3n podr\u00eda estar afectando a m\u00e1s de 60% de la poblaci\u00f3n en el estado zuliano\u00a0",
        "imagen": "http://en-cdnmed.agilecontent.com//resources/jpg/4/1/1537203526014.jpg",
        "contenido": [
            "Este lunes, un grupo de vecinos en Maracaibo, estado Zulia, mantienen cerrado el paso en el sector La Virginia\u00a0luego de estar m\u00e1s de 24 horas sin servicio el\u00e9ctrico.",
            "Jes\u00fas Murillo, habitante de la zona, afirm\u00f3 que los ciudadanos no han dormido desde hace un d\u00eda por la falta del servicio, por\u00a0lo que decidieron salir a protestar ante la falta de respuesta de los entes correspondientes.",
            "Algunos sectores afectados con la falla son Primero de Mayo, Nueva V\u00eda, San Jose, La Limpia, Santa Maria, La Paragua, El Port\u00f3n, Calles 72, Tierra Negra, Delicias, Bella Vista, Terrazas de Lago y La Pomona.",
            "Reportes informan que estos sitios poseen m\u00e1s de cinco horas sin luz, lo que representa un 60%\u00a0de Maracaibo sin energ\u00eda el\u00e9ctrica, de acuerdo a la informaci\u00f3n del periodista Gerard Torres."
        ],
        "derecho": "2.8",
        "otrosDerechos": "",
        "subDerechos": "2.8.1",
        "EP": "SI"
    },
    {
        "id": "215",
        "idPeriodico": "262037",
        "periodico": "EN",
        "url": "http://www.el-nacional.com/noticias/politica/familiares-exigen-libertad-plena-para-presos-politicos-antes-navidad_262037",
        "fecha": "04/12/2018",
        "fechaPublicacion": "2018-12-338T06:55:00-0400",
        "autor": "RAFAEL LE\u00d3N | Raleon@el-nacional.com",
        "seccion": "Pol\u00edtica",
        "palabrasClaves": "NO_TIENE",
        "titular": "Familiares exigen libertad plena para presos pol\u00edticos antes de Navidad",
        "subtitular": "Este a\u00f1o 300 detenidos, de acuerdo con la Coalici\u00f3n por los Derechos Humanos y la Democracia, pasar\u00e1n por primera vez la Navidad fuera de su hogar. Parientes esperan que el gobierno d\u00e9 muestra de reconciliaci\u00f3n a trav\u00e9s de su liberaci\u00f3n de los encarcelados por razones pol\u00edticas",
        "imagen": "http://en-cdnmed.agilecontent.com//resources/jpg/5/8/1532096265585.jpg",
        "contenido": [
            "Un total de 14 nochebuenas consecutivas tiene separada a la familia Guevara-Sandoval. Desde 2003 Jackeline Sandoval no celebra el 24 de diciembre junto a su esposo, Rolando Guevara, quien desde hace 14 a\u00f1os se encuentra preso por razones pol\u00edticas y, a pesar de haber cumplido un cuarto de la pena, han ignorado las solicitudes de medidas alternativas de privaci\u00f3n de libertad.",
            "\u201cComo en Navidad y en cualquier \u00e9poca del a\u00f1o esperamos la liberaci\u00f3n de nuestros familiares. Llevamos 14 a\u00f1os sin tener unas navidades completas. No podemos pasarla bien; por m\u00e1s que uno trate de hacer una cena, nunca vamos a disfrutarla si uno de los miembros de la familia est\u00e1 encarcelado\u201d, expres\u00f3 Sandoval. Ella, al igual que otros familiares y abogados, exigi\u00f3 al gobierno la libertad para todos los presos pol\u00edticos que, de acuerdo con el Foro Penal Venezolano, suman 288 personas mientras que la Coalici\u00f3n por los Derechos Humanos y la Democracia registra 402 encarcelados.",
            "Abogan por que al igual que el a\u00f1o pasado el gobierno ejecute mecanismos para otorgar excarcelar a sus parientes. Tal es el caso de Ana Mar\u00eda da Costa, hermana de Vasco da Costa, quien se encuentra preso en la c\u00e1rcel de Santa Ana por estar presuntamente involucrado en la Operaci\u00f3n Gede\u00f3n II.",
            "\u201cNuestra exigencia es la libertad plena de todos los presos pol\u00edticos antes de Navidad. Para estas fechas es triste porque tenemos a Vasco preso, porque la est\u00e1 pasando mal, porque est\u00e1 sufriendo y nosotros tambi\u00e9n\u201d, manifest\u00f3.",
            "Son cientos de hogares en los que este 24 de diciembre sobrar\u00e1 una silla durante la cena navide\u00f1a. De acuerdo con Ana Leonor Acosta, abogado de la Coalici\u00f3n por los Derechos Humanos y la Democracia, son alrededor de 300 encarcelados pol\u00edticos los que se han registrado este a\u00f1o, muchos de los cuales se encuentran enfermos.\u00a0Pidi\u00f3 que \u201cse eliminen las medidas cautelares a las que est\u00e1n sujetos miles de personas\u201d.",
            "Este ser\u00eda el primer a\u00f1o para Sabina y Mariano sin tener a su padre en casa, el diputado Juan Requesens, por lo cual su esposa, Oriana Granatti, exigi\u00f3 al gobierno que cumpla con el Estado de Derecho, y respete los derechos humanos y el debido proceso de todos los presos pol\u00edticos, especialmente el del parlamentario que, seg\u00fan su defensa, ha sido v\u00edctima de violaciones de este \u00faltimo.",
            "\u201cPara Navidad exigimos que Juan est\u00e9 libre, que se le permita estar donde debe estar con su familia. Igualmente para todos los presos pol\u00edticos que est\u00e1n all\u00ed solo porque al r\u00e9gimen le molesta que la gente alce la voz\u201d, a\u00f1adi\u00f3 Granatti.",
            "Alfredo Romero, director Ejecutivo del Foro Penal Venezolano, destac\u00f3 que esta fecha es una oportunidad para que el gobierno disminuya su costo moral ante la comunidad internacional por las denuncias que tiene en su contra por violaciones a los derechos humanos.",
            "El abogado manifest\u00f3 que este a\u00f1o se ha caracterizado por la persecuci\u00f3n al sector militar, las detenciones de familiares de los objetivos pol\u00edticos y por la utilizaci\u00f3n de la tortura. Este \u00faltimo mecanismo, que ha dejado secuelas graves para las v\u00edctimas, entre ellas los m\u00e9dicos William Aguado, quien tiene un problema renal y no ha recibido atenci\u00f3n m\u00e9dica; Jos\u00e9 Marulanda, quien sufri\u00f3 fracturas en las manos, y el general Jos\u00e9 G\u00e1mez, quien se encuentra en la c\u00e1rcel 26 de Julio, en Gu\u00e1rico, en estado de desnutrici\u00f3n y ha sufrido un ACV en dos oportunidades debido a la situaci\u00f3n de reclusi\u00f3n.",
            "\u201cMis navidades son muy tristes. Despu\u00e9s de cuatro a\u00f1os en prisi\u00f3n es la primera vez que estar\u00e9 libre y es horrible pensar en las condiciones en las que estar\u00e1 mi esposo\u201d, expres\u00f3 Carmen Guti\u00e9rrez, ex presa pol\u00edtica y esposa de G\u00e1mez.",
            "Denuncian golpiza en Ramo Verde",
            "Familiares de Yofran Quintero, a quien acusan de estar involucrado en la Operaci\u00f3n Gede\u00f3n II, denunciaron que el joven recibi\u00f3 una fuerte golpiza de parte de funcionarios de la c\u00e1rcel militar de Ramo Verde, donde se encuentra detenido.",
            "A trav\u00e9s de un comunicado, los parientes exigieron que Quintero sea chequeado por un m\u00e9dico forense para que certifique su estado f\u00edsico. Responsabilizaron al presidente Nicol\u00e1s Maduro; al ministro de Interior y Justicia, Nestor Reverol; al ministro de la Defensa, Vladimir Padrino, y al juez Maikel Amezquita Pionner por la vida y la integridad del joven quien, al igual que los otros seis involucrados en el caso, se define como dirigente nacionalista.",
            "EL DATO",
            "Joel Garc\u00eda, abogado del diputado Juan Requesens, anunci\u00f3 que luego de 111 d\u00edas de retraso el tribunal fij\u00f3 la audiencia preliminar para el 18 de diciembre. Inform\u00f3 que la comparecencia ser\u00e1 a las 10:30 am y el presidente Nicol\u00e1s Maduro debe acudir. Indic\u00f3 que tuvieron acceso al expediente y \u201cno hay elementos para afirmar que Requesens es part\u00edcipe de los hechos que se le imputan\u201d."
        ],
        "derecho": "1.2",
        "otrosDerechos": "",
        "subDerechos": "1.2.2",
        "EP": "NO"
    },
    {
        "id": "216",
        "idPeriodico": "260683",
        "periodico": "EN",
        "url": "http://www.el-nacional.com/noticias/economia/gobierno-levanta-medidas-que-impedian-traslado-reses_260683",
        "fecha": "22/11/2018",
        "fechaPublicacion": "2018-11-326T01:25:00-0400",
        "autor": "CARLOS SEIJAS MENESES | @carlosgmeneses | ELEONORA DELGADO | eldelgado@el-nacional.com",
        "seccion": "Econom\u00eda",
        "palabrasClaves": "Econom\u00eda",
        "titular": "Gobierno levanta medidas que imped\u00edan el traslado de reses",
        "subtitular": "Gerardo \u00c1vila, presidente de Fegalago, afirm\u00f3 que en Zulia se mantiene la restricci\u00f3n de movilizaci\u00f3n de ganado a otras entidades. En Apure tampoco se ha acatado la orden",
        "imagen": "http://en-cdnmed.agilecontent.com//resources/jpg/0/5/1498577589650.jpg",
        "contenido": [
            "Despu\u00e9s de que la escasez de carne alcanz\u00f3 la alarmante cifra de 90% desde que gobernadores intervinieron, hace tres meses, la cadena c\u00e1rnica y fijaron precios por debajo de los costos de producci\u00f3n, el gobierno levant\u00f3 las medidas que imped\u00edan el traslado de reses.",
            "El art\u00edculo 1 de la resoluci\u00f3n publicada en\u00a0la\u00a0Gaceta Oficial\u00a041526, del 16 de noviembre, proh\u00edbe en todo el territorio \u201cla emisi\u00f3n o ejecuci\u00f3n de cualquier restricci\u00f3n o gravamen que impidan el acopio, transporte, distribuci\u00f3n, comercializaci\u00f3n o libre movilizaci\u00f3n de alimentos\u201d.",
            "La orden, firmada por el Comando para el Abastecimiento Soberano y los ministerios de Industrias y Producci\u00f3n, de Agricultura Productiva y Tierras, de Alimentaci\u00f3n, de Pesca y Acuicultura, y de Comercio Nacional, tambi\u00e9n proh\u00edbe a las autoridades estadales o municipales fijar precios a los bienes.",
            "Los gobernadores Jos\u00e9 V\u00e1squez, de Gu\u00e1rico; Ram\u00f3n Carriz\u00e1lez, de Apure; Argenis Ch\u00e1vez, de Barinas; Julio Le\u00f3n Heredia, de Yaracuy; Rafael Calles, de Portuguesa, y Margaud Godoy, de Cojedes, exig\u00edan 45 bol\u00edvares por el el kilo de vaca en pie y 50 bol\u00edvares el kilo de toro en pie, hasta 60% del reba\u00f1o que es arrimado a los mataderos.",
            "\u201cEl gobierno se dio cuenta de que estaba atropellando al sector. En Barinas se restring\u00eda la salida del ganado a grandes centros de beneficio y de consumo como Aragua, Carabobo, Lara, Distrito Capital y Miranda, lo que gener\u00f3 bastante retraso y trabas. Nadie quer\u00eda trabajar a p\u00e9rdida\u201d, expres\u00f3 Jos\u00e9 Labrador, presidente de\u00a0la Asociaci\u00f3n\u00a0de Productores Rurales de Barinas.",
            "Dijo que el director regional del Instituto Nacional de Salud Agr\u00edcola Integral inform\u00f3 el martes que ya no hab\u00eda limitantes para la salida de los animales de Barinas a cualquier parte del pa\u00eds. Sin embargo, en los estados fronterizos hay una restricci\u00f3n de guiado, previa a la que ejecutaban los gobernadores de las entidades llaneras, a\u00f1adi\u00f3.",
            "Gerardo \u00c1vila, presidente de\u00a0la Federaci\u00f3n\u00a0de Ganaderos de\u00a0la Cuenca\u00a0del Lago, afirm\u00f3 que\u00a0la Gobernaci\u00f3n\u00a0de Zulia persiste en imponer grav\u00e1menes y porcentajes sobre el ganado que se arrima a los mataderos. \u201cHasta este momento desconoce la orden que proh\u00edbe tales imposiciones\u201d, declar\u00f3.",
            "Apure tambi\u00e9n mantiene las restricciones de movilizaci\u00f3n de ganado a otras entidades para su beneficio y comercializaci\u00f3n, aun cuando el gobierno orden\u00f3 levantar esas medidas. Desde enero pasado, gobernaciones de estados productores de ganado y leche comenzaron a limitar el traslado de los reba\u00f1os.",
            "En septiembre, jefes militares reunidos con productores del centro del pa\u00eds anunciaron el inicio de un plan piloto que consistir\u00eda en la intervenci\u00f3n del gobierno de Nicol\u00e1s Maduro en la movilizaci\u00f3n y beneficio de reses, para la posterior distribuci\u00f3n y comercializaci\u00f3n de la carne.",
            "Chara Melgarejo, presidente de\u00a0la Asociaci\u00f3n\u00a0de Ganaderos de Apure, se\u00f1al\u00f3 que en esa entidad los funcionarios no han acatado la resoluci\u00f3n por lo que har\u00e1n gestiones ante\u00a0la Fiscal\u00eda Superior\u00a0de Apure para que se cumpla. En el estado, las medidas restrictivas han sido de palabra y no hay documentos que las avalen. Sin embargo, las gu\u00edas de movilizaci\u00f3n de ganado que son emitidas por el Instituto Nacional de Salud Agr\u00edcola Integral, son negadas.",
            "\u201cAqu\u00ed hay represado por lo menos 2.000 animales que tienen que ir a los mataderos del centro del pa\u00eds y no los hemos podido sacar porque los funcionarios del Insai se niegan, debido a que no tienen la instrucci\u00f3n expresa del director regional. No nos han dado las gu\u00edas de movilizaci\u00f3n\u201d, indic\u00f3 Melgarejo.",
            "El art\u00edculo 6 de la resoluci\u00f3n establece que el incumplimiento ser\u00e1 considerado una trasgresi\u00f3n a la seguridad y soberan\u00eda agroalimentaria y estar\u00e1 sujeto a la aplicaci\u00f3n de la sanci\u00f3n de prisi\u00f3n de\u00a012 a\u00a015 a\u00f1os, correspondiente al delito de boicot; y de\u00a03 a\u00a06 a\u00f1os, por el delito de condicionamiento.",
            "En T\u00e1chira las tierras son utilizadas para la ceba y cr\u00eda de reba\u00f1os procedentes de Barinas y Apure. Cuando se impuso la restricci\u00f3n de movilizaci\u00f3n no hubo ganado para tal fin, tampoco para llevarlo a sacrificio en los mataderos industriales de la entidad que tienen capacidad para el beneficio diario de\u00a0500 a\u00a0600 reses.",
            "Leonardo Figueroa, presidente de\u00a0la Asociaci\u00f3n\u00a0de Ganaderos del T\u00e1chira, calific\u00f3 la situaci\u00f3n de violaci\u00f3n al derecho de alimentaci\u00f3n de los tachirenses."
        ],
        "derecho": "2.10",
        "otrosDerechos": "",
        "subDerechos": "2.10.1",
        "EP": "NO"
    },
    {
        "id": "217",
        "idPeriodico": "262158",
        "periodico": "EN",
        "url": "http://www.el-nacional.com/noticias/politica/familiares-denuncian-que-funcionarios-pnb-enganaron-presos-colombianos_262158",
        "fecha": "05/12/2018",
        "fechaPublicacion": "2018-12-339T01:15:00-0400",
        "autor": "RAFAEL LE\u00d3N | raleon@el-nacional.com",
        "seccion": "Pol\u00edtica",
        "palabrasClaves": "NO_TIENE",
        "titular": "Familiares denuncian que funcionarios de PNB enga\u00f1aron a presos colombianos",
        "subtitular": "Los agentes les hab\u00edan prometido la libertad si firmaban un documento, el cual suscribieron antes de la audiencia y sin presencia de sus abogados",
        "imagen": "http://en-cdnmed.agilecontent.com//resources/jpg/2/9/1543969170492.jpg",
        "contenido": [
            "Los 59 colombianos detenidos en Venezuela desde 2016 por delitos migratorios fueron enga\u00f1ados por funcionarios de\u00a0la Polic\u00eda Nacional\u00a0Bolivariana de\u00a0La Yaguara, que\u00a0les prometieron liberarlos y deportarlos si firmaban un documento del cual desconoc\u00edan el contenido, denunci\u00f3 un grupo de familiares que a\u00f1adieron que luego de suscribir el escrito \u2013sin presencia de sus abogados\u2013 los presentaron ante los tribunales y les imputaron tres cargos.",
            "\u201cEstamos comprobando que aqu\u00ed en Venezuela no se respetan los derechos humanos ni el debido proceso. Los 59 colombianos est\u00e1n secuestrados por el gobierno\u201d, manifest\u00f3 Lisbeth Rivera, esposa de uno de los detenidos.",
            "Se\u00f1al\u00f3 que el caso ha sido \u201cuna burla\u201d para ellos debido a que luego de\u00a0m\u00e1s de dos a\u00f1os de encarcelamiento \u2013sin orden de detenci\u00f3n\u2013 por presuntos delitos migratorios, el 21 de noviembre los presentaron ante un tribunal especial constituido en la sede de\u00a0la PNB,\u00a0en\u00a0La Yaguara, no les permitieron la asistencia de sus abogados privados ni del Consulado de Colombia. Fueron imputados por terrorismo, instigaci\u00f3n a delinquir y falsificaci\u00f3n de documentos, a pesar de que el a\u00f1o pasado un tribunal de control orden\u00f3 excarcelarlos al considerar que no hab\u00eda orden de aprehensi\u00f3n ni evidencia de delito.",
            "\u201cTememos por lo que pueda suceder con ellos porque no sabemos cu\u00e1l es el prop\u00f3sito del gobierno de Venezuela\u201d, expres\u00f3 Rivera. Asegur\u00f3 que el Estado no les ha respetado el derecho a la salud ni a la alimentaci\u00f3n, debido a que en la sede policial les suministran comida descompuesta.",
            "Indic\u00f3 que todos los involucrados en el caso fueron aprehendidos arbitrariamente durante los Operativos de Liberaci\u00f3n del Pueblo, en diferentes fechas y lugares.",
            "Para Amnist\u00eda Internacional la revocatoria de la orden de libertad pone a esas personas en \u201cgrave riesgo\u201d de que se postergue indefinidamente la privaci\u00f3n de libertad, y que contin\u00fae la violaci\u00f3n a sus garant\u00edas procesales y sus derechos a un juicio justo.",
            "La ONG exigi\u00f3 al gobierno la liberaci\u00f3n de los 59 extranjeros. Denunciaron que durante la reclusi\u00f3n han estado en graves condiciones de insalubridad \u201cque atentan contra su dignidad\u201d, pues han sido encarcelados en celdas improvisadas, sin acceso a agua potable y en ocasiones han dormido a la intemperie.",
            "La fiscal Luisa Ortega D\u00edaz, quien ha rechazado las jornadas de la OLP, denunci\u00f3 el caso ante la Corte Penal Internacional y responsabiliz\u00f3 de la \u201cdetenci\u00f3n arbitraria\u201d al presidente Nicol\u00e1s Maduro, al ministro de Interior, N\u00e9stor Reverol, as\u00ed como al director de la PNB, Franklin Garc\u00eda, y al ex titular de ese cargo, Juan Romero.",
            "En estos dos a\u00f1os de detenci\u00f3n,\u00a0la Embajada\u00a0de Colombia ha enviado m\u00e1s de 94 notas verbales a\u00a0la Canciller\u00eda, Fiscal\u00eda, Defensor\u00eda del Pueblo, Ministerio Interior y Justicia, al Saime, entre otros, y hasta la fecha no han recibido respuesta.\u00a0La semana pasada denunciaron el caso en la oficina de Michelle Bachelet, alta comisionada para los Derechos Humanos de\u00a0la Organizaci\u00f3n de Naciones Unidas.",
            "Sin garant\u00edas",
            "Espacio P\u00fablico exigi\u00f3 al Estado la libertad del periodista alem\u00e1n Billy Six, detenido por el DGCIM el s\u00e1bado 17 de noviembre en Paraguan\u00e1 y enjuiciado en un tribunal militar por presunta rebeli\u00f3n, violaci\u00f3n de zonas de seguridad y espionaje.",
            "Six es uno de los ocho periodistas internacionales perseguidos por el gobierno, de acuerdo con el registro de la ONG. El Comit\u00e9 para la Protecci\u00f3n de los Periodistas expres\u00f3 su preocupaci\u00f3n por el caso e inform\u00f3 que la oficina de prensa del Ministerio de Asuntos Exteriores de Alemania estaba al tanto del caso y que la Embajada, en Caracas, brind\u00f3 su asistencia consular."
        ],
        "derecho": "1.2",
        "otrosDerechos": "1.10",
        "subDerechos": "1.2.2, 1.10.1",
        "EP": "NO"
    },
    {
        "id": "218",
        "idPeriodico": "26688",
        "periodico": "EU",
        "url": "http://www.eluniversal.com/economia/26688/fijan-en-bss-800-mil-credito-para-compra-de-vivienda-principal",
        "fecha": "26/11/2018",
        "fechaPublicacion": "26/11/2018 05:30 am",
        "autor": "BETSSY SATISTEVAN GASTEL\u00da",
        "seccion": "economia",
        "palabrasClaves": "NO_TIENE",
        "titular": "Fijan en Bs.S 800 mil cr\u00e9dito para compra de vivienda principal",
        "subtitular": "La medida fue publica en la Gaceta Oficial N\u00b0 41.525 del 15 de noviembre",
        "imagen": "http://mmedia.eluniversal.com/17860/vivienda-11506.jpg",
        "contenido": [
            "Caracas.- Hasta Bs.S 800.000,00 ser\u00e1 el  cr\u00e9dito que otorgar\u00e1 el Ejecutivo Nacional para la adquisici\u00f3n de vivienda principal.\n\nEn la Gaceta Oficial N\u00b0 41.525 de fecha 15 de noviembre de 2018, fue publicada la Resoluci\u00f3n del Ministerio del para H\u00e1bitat y Vivienda mediante la cual se establecen las condiciones de financiamiento que regir\u00e1n el otorgamiento de cr\u00e9ditos para la adquisici\u00f3n, autoconstrucci\u00f3n, ampliaci\u00f3n o mejoras de vivienda principal.\n\nEstablece que para la autoconstrucci\u00f3n de vivienda principal el cr\u00e9dito ser\u00e1 de hasta Bs.S 600.000,00.",
            "El documento tambi\u00e9n impone que hasta Bs.S 450.000,00  ser\u00e1 el financiamiento para  la ampliaci\u00f3n de la vivienda principal.\n\nDetermina que para mejoras de vivienda principal el pr\u00e9stamo ser\u00e1 de hasta Bs.S  350.000,00.\n\nLos cr\u00e9ditos para adquisici\u00f3n de vivienda principal podr\u00e1n concederse por un plazo m\u00e1ximo de 35 a\u00f1os.\n\nEn los casos de cr\u00e9ditos para autoconstrucci\u00f3n de vivienda principal el plazo no exceder\u00e1 de 25 a\u00f1os.\n\nPara cr\u00e9ditos destinados a la ampliaci\u00f3n de vivienda principal el plazo no exceder\u00e1 de veinte (20) a\u00f1os y en los cr\u00e9ditos de mejoras de vivienda principal el plazo no exceder\u00e1 de quince (15) a\u00f1os.",
            "En el documento se ordena que los cr\u00e9ditos para la adquisici\u00f3n, autoconstrucci\u00f3n, ampliaci\u00f3n o mejoras de vivienda principal podr\u00e1n ser otorgados hasta por el cien por ciento (100%) del monto de la solicitud.\n\nSe crea el programa especial \u201cArma tu Cr\u00e9dito\u201d, destinado a la adquisici\u00f3n de vivienda principal, el cual consiste en otorgar facilidades de financiamiento que mejore la capacidad de pago de la familia venezolana, mediante cuotas extraordinarias, variables y consecutivas, ajustables anualmente en funci\u00f3n de los ingresos familiares.\n\nEl programa especial \u201cArma tu Cr\u00e9dito\u201d, ser\u00e1 opcional para las familias venezolanas que as\u00ed lo soliciten expresamente y sus condiciones particulares, ser\u00e1n regulados y establecidos a trav\u00e9s de circular emitidas por el Banco Nacional de Vivienda y H\u00e1bitat."
        ],
        "derecho": "2.8",
        "otrosDerechos": "",
        "subDerechos": "2.8.2",
        "EP": "NO"
    },
    {
        "id": "219",
        "idPeriodico": "260528",
        "periodico": "EN",
        "url": "http://www.el-nacional.com/noticias/economia/gobierno-cede-china-operaciones-pdvsa-las-empresas-basicas_260528",
        "fecha": "21/11/2018",
        "fechaPublicacion": "2018-11-325T01:15:00-0400",
        "autor": "ANA D\u00cdAZ | anadiaz@el-nacional.com",
        "seccion": "Econom\u00eda",
        "palabrasClaves": "NO_TIENE",
        "titular": "Gobierno cede a China operaciones de Pdvsa y de las empresas b\u00e1sicas",
        "subtitular": "Sindicalistas afirmaron que la decisi\u00f3n es parte del pago de la deuda externa con Pek\u00edn, en la que los asi\u00e1ticos tienen las ventajas de mano de obra barata, energ\u00eda y materias primas",
        "imagen": "http://en-cdnmed.agilecontent.com//resources/jpg/1/6/1542758892261.jpg",
        "contenido": [
            "Los compromisos del gobierno para cancelar la deuda externa con China llevan a que el postulado nacionalista y estatista del socialismo del siglo XXI caiga en una fuerte contradicci\u00f3n. \u201cEl gobierno de Nicol\u00e1s Maduro adelanta un plan agresivo de privatizaci\u00f3n de Petr\u00f3leos de Venezuela y de las empresas b\u00e1sicas de Guayana con compa\u00f1\u00edas chinas\u201d, asegur\u00f3 el sindicalista Jos\u00e9 Bodas, directivo de\u00a0la Federaci\u00f3n\u00a0\u00danica de Trabajadores Petroleros de Venezuela.",
            "El sindicalista afirm\u00f3 que \u201cse trata de una privatizaci\u00f3n en la que las condiciones de la sociedad son m\u00e1s desventajosas para Venezuela, que tiene una posici\u00f3n de vendedor empobrecido frente al comprador\u201d.",
            "Precis\u00f3 que en la empresa mixta Sinovensa, en\u00a0la faja\u00a0petrol\u00edfera\u00a0del Orinoco, la presi\u00f3n de los chinos condujo a que la participaci\u00f3n accionaria de\u00a0la Corporaci\u00f3n\u00a0Petrolera\u00a0Nacional China pasar\u00e1 recientemente de 40% a 49,9%, mientras que Pdvsa baj\u00f3 de 60% a 50,1%. Ese esquema, agreg\u00f3, se repetir\u00e1 en otros negocios conjuntos con esa y otras firmas privadas del pa\u00eds asi\u00e1tico.",
            "Desde hace un par de semanas, los sindicatos y trabajadores de las empresas b\u00e1sicas de\u00a0la Corporaci\u00f3n Venezolana\u00a0de Guayana han presenciado reuniones de empresarios chinos con sus directivos, especialmente en\u00a0la Ferrominera\u00a0del Orinoco.",
            "\u201cEn Ferrominera hubo una reuni\u00f3n en la que los chinos manifestaron que aportar\u00e1n 970 millones de d\u00f3lares para recuperar y administrar las operaciones de toda la cadena \u2013extracci\u00f3n, pellas y briquetas\u2013 del mineral de hierro\u201d, se\u00f1al\u00f3 Rub\u00e9n Gonz\u00e1lez, presidente del sindicato de la empresa, y enfatiz\u00f3: \u201cEs traici\u00f3n a la patria la entrega a los chinos de Ferrominera y de las otras empresas b\u00e1sicas. El gobierno las llev\u00f3 al caos porque no las supo administrar, dilapid\u00f3 los dividendos generados y no hizo las inversiones necesarias para mantener las operaciones de manera eficiente\u201d.",
            "Gonz\u00e1lez insisti\u00f3 en que \u201clos 7.000 trabajadores de Ferrominera no necesitan a los chinos\u201d, pues han demostrado que tienen la capacidad para hacer productiva la compa\u00f1\u00eda que registr\u00f3 en el pasado producciones r\u00e9cord de 22 millones de toneladas al a\u00f1o.",
            "Desde hace un a\u00f1o y cuatro meses las operaciones de la extractora de hierro y de Bauxilum est\u00e1n totalmente paralizadas, mientras que\u00a0la Sider\u00fargica\u00a0del Orinoco, Venalum y Alcasa operan a 20%, 25% y 15% de su capacidad instalada, a\u00f1adi\u00f3 el sindicalista.",
            "Profesionales Unidos por Ferrominera alert\u00f3 en un comunicado que el gobierno entrega esa empresa a consorcios chinos, adem\u00e1s de Bauxilum, Alcasa y Venalum, filiales del aluminio de\u00a0la CVG.",
            "Indica que si la privatizaci\u00f3n contribuye a la recuperaci\u00f3n y mejora de las industrias de CVG y las condiciones de trabajo del personal, es bienvenida. No obstante, advierte: \u201cEl problema es que las empresas que negociaron con el r\u00e9gimen ya tienen antecedentes de obras sin terminar y miles de millones de d\u00f3lares perdidos\u201d.",
            "Yunis Hern\u00e1ndez, dirigente sindical de Sidor, se\u00f1al\u00f3 que la presencia de los chinos preocupa a los trabajadores de las empresas b\u00e1sicas, quienes tienen la certeza de que las \u00faltimas decisiones salariales y de aplanamiento de los tabuladores tomadas por el gobierno son para atraer las inversiones de China y poner a producir las plantas.",
            "\u201cEn Venezuela y en muchos pa\u00edses se sabe que los chinos no son los mejores patronos, pero ya el gobierno de Maduro les allana el terreno en la oferta de su paquete de cesi\u00f3n de las empresas que incluye como ventajas mano de obra demasiado barata, energ\u00eda abundante y materias primas como petr\u00f3leo, aluminio y hierro\u201d, expres\u00f3 Bodas.",
            "La Cifra",
            "22 millones de toneladas de mineral de hierro fue la producci\u00f3n r\u00e9cord de\u00a0\u00a0Ferrominera del Orinoco en 2006. Desde hace un a\u00f1o y cuatro meses la empresa est\u00e1 paralizada"
        ],
        "derecho": "CONTEXTO",
        "otrosDerechos": "2.3",
        "subDerechos": "2.3.1",
        "EP": "NO"
    },
    {
        "id": "220",
        "idPeriodico": "255698",
        "periodico": "EN",
        "url": "http://www.el-nacional.com/noticias/politica/saab-rechazo-allanamientos-ilegales-realizado-por-policias_255698",
        "fecha": "14/10/2018",
        "fechaPublicacion": "2018-10-287T09:30:00-0400",
        "autor": "EL NACIONAL WEB",
        "seccion": "Pol\u00edtica",
        "palabrasClaves": "Pol\u00edtica, Tarek William Saab",
        "titular": "Saab rechaz\u00f3 allanamientos ilegales realizado por polic\u00edas",
        "subtitular": "El fiscal designado por la ANC se\u00f1al\u00f3 que los efectivos policiales no deben actuar sin la autorizaci\u00f3n del Ministerio P\u00fablico",
        "imagen": "http://en-cdnmed.agilecontent.com//resources/jpg/5/5/1530632773955.jpg",
        "contenido": [
            "Tarek William Saab, fiscal general de la Rep\u00fablica designado por la asamblea nacional constituyente (ANC), rechaz\u00f3 este domingo que cuerpos de seguridad del Estado realicen allanamientos sin la autorizaci\u00f3n del Ministerio P\u00fablico.",
            "Saab resalt\u00f3, durante una entrevista a Televen, que existen funcionarios policiales ingresan a las viviendas y roban objetos de valor de los due\u00f1os de la propiedad.",
            "\u201cUn funcionario no tiene que robar a una persona en su casa porque tenga una chapa policial, y entras a su casa quitar objetos de valor\u201d, dijo Saab en una entrevista para Televen.",
            "El fiscal designado por la ANC destac\u00f3 que no se debe permitir bajo ninguna circunstancia los abusos por parte de funcionarios policiales.",
            "\u201cNo hay que permitir el abuso o los exceso de de la fuerza de ning\u00fan cuerpo policial de cualquier rango\u201d, se\u00f1al\u00f3."
        ],
        "derecho": "1.10",
        "otrosDerechos": "1.3",
        "subDerechos": "1.10.1, 1.3.4",
        "EP": "NO"
    },
    {
        "id": "221",
        "idPeriodico": "255739",
        "periodico": "EN",
        "url": "http://www.el-nacional.com/noticias/presos-politicos/saleh-estoy-adaptando-libertad-fisica-realidad-calle_255739",
        "fecha": "14/10/2018",
        "fechaPublicacion": "2018-10-287T08:35:00-0400",
        "autor": "EL NACIONAL WEB",
        "seccion": "Presos pol\u00edticos",
        "palabrasClaves": "Oposici\u00f3n, Presos pol\u00edticos",
        "titular": "Saleh: No he dormido sabiendo que siguen inocentes en la celda que estuve",
        "subtitular": "El ex preso pol\u00edtico indic\u00f3 que segur\u00e1 comprometido con la defensa de los Derecho Humanos en el pa\u00eds\u00a0",
        "imagen": "http://en-cdnmed.agilecontent.com//resources/jpg/8/0/1539459594608.jpg",
        "contenido": [
            "Lorent Saleh, ex preso pol\u00edtico y activista de\u00a0los Derechos Humanos, asegur\u00f3 este domingo que se est\u00e1 adaptando a la libertad y a la realidad de la calle.",
            "Mediante un mensaje publicado en Instagram, Saleh se\u00f1al\u00f3 que el proceso de adaptaci\u00f3n de la libertad es muy complejo despu\u00e9s de haber estado detenido por varios a\u00f1os bajo un estado de terror.",
            "\"Me duele mucho no haber podido agradecerle personalmente a todas las personas que me han apoyado todo este tiempo. Estoy en deuda con Venezuela y el mundo. Espero recuperarme pronto y en los pr\u00f3ximos d\u00edas poder expresarle al mundo lo que siento y pienso en este momento\", escribi\u00f3 en la red social.",
            "Asegur\u00f3 que seguir\u00e1 comprometido con los Derechos Humanos y la libertad de conciencia en el pa\u00eds."
        ],
        "derecho": "1.2",
        "otrosDerechos": "1.1",
        "subDerechos": "1.2.2, 1.1.0.1",
        "EP": "NO"
    },
    {
        "id": "222",
        "idPeriodico": "261168",
        "periodico": "EN",
        "url": "http://www.el-nacional.com/noticias/mundo/onu-aprobo-ayuda-emergencia-humanitaria-para-venezuela_261168",
        "fecha": "26/11/2018",
        "fechaPublicacion": "2018-11-330T03:58:00-0400",
        "autor": "El Nacional Web",
        "seccion": "Mundo",
        "palabrasClaves": "Crisis humanitaria, ONU",
        "titular": "La ONU aprob\u00f3 ayuda de emergencia humanitaria para Venezuela",
        "subtitular": "Los fondos proceden del Fondo Com\u00fan de Respuesta a Emergencias de la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas y financiar\u00e1n programas de ayuda a venezolanos",
        "imagen": "http://en-cdnmed.agilecontent.com//resources/jpg/0/3/1543262304430.jpg",
        "contenido": [
            "La Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas (ONU) anunci\u00f3 este lunes la aprobaci\u00f3n del primer financiamiento de ayuda humanitaria para Venezuela a trav\u00e9s de programas humanitarios, inform\u00f3\u00a0Reuters.",
            "Una portavoz de la organizaci\u00f3n indic\u00f3 que el presupuesto aprobado fue de 9,2 millones de d\u00f3lares, y ser\u00e1 destinado para organizaciones que atiendan la asistencia en salud y nutrici\u00f3n a menos de edad y mujeres, destac\u00f3 la agencia de noticias.",
            "Los fondos, que fueron tomados del Fondo Com\u00fan de Respuesta a Emergencias, se ofrecen para apoyar a organizaciones no gubernamentales que tengan el objetivo de ayudar a personas en condiciones de vulnerabilidad como ni\u00f1os, mujeres embarazadas y personas que se desplazan en comunidades fronterizas, se\u00f1al\u00f3 la agencia.",
            "Es la primera vez que la ONU aprueba una ayuda de esta magnitud para el pa\u00eds y numerosas solicitudes. El gobierno de Nicol\u00e1s Maduro ha rechazado la ayuda de otras naciones debido a la negaci\u00f3n de la existencia de la crisis humanitaria del pa\u00eds.",
            "Con informaci\u00f3n de\u00a0Reuters"
        ],
        "derecho": "18",
        "otrosDerechos": "CONTEXTO",
        "subDerechos": "",
        "EP": "NO"
    },
    {
        "id": "223",
        "idPeriodico": "27547",
        "periodico": "EU",
        "url": "http://www.eluniversal.com/el-universal/27547/colombia-juzga-de-aterrador-silencio-de-venezuela-frente-a-colombianos-presos-acusados-de-ser",
        "fecha": "05/12/2018",
        "fechaPublicacion": "05/12/2018 08:05 pm",
        "autor": "AFP",
        "seccion": "el-universal",
        "palabrasClaves": "NO_TIENE",
        "titular": "Colombia juzga de \"aterrador\" silencio de Venezuela frente a colombianos presos acusados de ser paramilitares",
        "subtitular": "La canciller\u00eda colombiana denunci\u00f3 ante la Comisi\u00f3n de Derechos Humanos de Naciones Unidas las \"condiciones deplorables\" en las que permanecen los 59 detenidos en La Yaguara",
        "imagen": "http://mmedia.eluniversal.com/17871/detenidos-12422.jpg",
        "contenido": [
            "Bogot\u00e1.- El canciller de Colombia, Carlos Holmes Trujillo, denunci\u00f3 este mi\u00e9rcoles el \"aterrador silencio\" del gobierno de Venezuela frente al reclamo diplom\u00e1tico por la \"detenci\u00f3n arbitraria\" de 59 colombianos, presos desde 2016 sin f\u00f3rmula de juicio.",
            "\"Se han mandado 94 notas (de protesta). El silencio del gobierno venezolano es absolutamente aterrador\", dijo este mi\u00e9rcoles el ministro de Relaciones Exteriores en un evento con empresarios en Cali.",
            "Entretanto, la canciller\u00eda inform\u00f3 el martes en un comunicado que envi\u00f3 una nota verbal a la alta comisionada de las Naciones Unidas para Derechos Humanos, Michelle Bachelet, para denunciar \"una vez m\u00e1s\" las \"condiciones deplorables\" en las que permanecen los colombianos detenidos en La Yaguara, desde el 1 de septiembre de 2016.",
            "La justicia de Venezuela los acusa de terrorismo, asociaci\u00f3n para delinquir y falsificaci\u00f3n de documentos, delitos que Bogot\u00e1 niega.",
            "Seg\u00fan el c\u00f3nsul de Colombia en Caracas, Juan Carlos P\u00e9rez, una jueza hab\u00eda dictaminado en pasados d\u00edas su libertad \"porque no encontr\u00f3 pruebas de que fueran paramilitares o que planearan matar al presidente Maduro\" y agreg\u00f3 que el \u00fanico delito que han cometido es estar indocumentados, por lo que proceder\u00eda, en todo caso, la deportaci\u00f3n.\nSin embargo, los colombianos siguen en prisi\u00f3n.",
            "El director del ONG Human Right Watch (HRW), Jos\u00e9 Miguel Vivanco, afirm\u00f3 que el primer dictamen fue revocado por el Tribunal Supremo - al que acusa de estar al servicio del Ejecutivo -  y describi\u00f3 el caso como un \"secuestro\".",
            "Se trata de una \"retaliaci\u00f3n\" del gobierno de Nicol\u00e1s Maduro, \"para protestar por la pol\u00edtica exterior del actual presidente Iv\u00e1n Duque\", dijo Vivanco este mi\u00e9rcoles a medios radiales colombianos."
        ],
        "derecho": "1.2",
        "otrosDerechos": "1.10, 18",
        "subDerechos": "1.2.2, 1.10.1",
        "EP": "NO"
    },
    {
        "id": "224",
        "idPeriodico": "253402",
        "periodico": "EN",
        "url": "http://www.el-nacional.com/noticias/bbc-mundo/que-implica-que-seis-paises-hayan-pedido-cpi-investigar-maduro_253402",
        "fecha": "27/09/2018",
        "fechaPublicacion": "2018-09-270T06:33:00-0400",
        "autor": "NO_TIENE",
        "seccion": "BBC Mundo",
        "palabrasClaves": "Nicol\u00e1s Maduro, Luis Almagro, Gobierno",
        "titular": "Qu\u00e9 implica que seis pa\u00edses hayan pedido a la CPI investigar a Maduro",
        "subtitular": "La denuncia realizada por cinco pa\u00edses latinoamericanos y Canad\u00e1 en contra del gobierno nacional crea una situaci\u00f3n in\u00e9dita en el tribunal creado para juzgar los cr\u00edmenes de lesa humanidad",
        "imagen": "http://en-cdnmed.agilecontent.com//resources/jpg/7/6/1538044833167.jpg",
        "contenido": [
            "Se trata de una situaci\u00f3n completamente in\u00e9dita.",
            "Este mi\u00e9rcoles los gobiernos de Argentina, Chile, Colombia, Paraguay, Per\u00fa y Canad\u00e1 solicitaron a la fiscal\u00eda de la Corte Penal Internacional (CPI) que investigue supuestos cr\u00edmenes de lesa humanidad y abusos a los derechos humanos ocurridos en Venezuela desde el 12 de abril de 2014 bajo el gobierno de Nicol\u00e1s Maduro.",
            "Nunca antes desde la entrada en funciones de ese tribunal con sede en La Haya (Holanda) en 2002, se hab\u00eda dado el caso de que Estados parte del Estatuto de Roma, la norma internacional que cre\u00f3 la CPI, pidieran abrir un procedimiento contra otro estado miembro.",
            "\"Lo novedoso de este proceso es que quienes hacen la denuncia son jefes de\u00a0Estado y de gobierno, porque los casos anteriores obedecieron al trabajo de documentaci\u00f3n de organizaciones de derechos humanos que los llevaron ante la Fiscal\u00eda de la CPI\", explica Juan Navarrete, exrepresentante en Colombia del Instituto Interamericano de Derechos Humanos, en conversaci\u00f3n con BBC Mundo.",
            "El experto destaca que, a diferencia de los casos que se procesan a trav\u00e9s de otros organismos como, por ejemplo, la Corte Interamericana de Derechos Humanos, en los juicios que se procesan ante la CPI la responsabilidad no es del Estado sino individual.",
            "\"Aunque se habla de la denuncia contra Venezuela,\u00a0no se va contra el\u00a0Estado venezolano sino contra las personas se\u00f1aladas por violaciones de derechos humanos y delitos de lesa humanidad. Adem\u00e1s, aunque ellos mencionen a Maduro, siempre en la investigaci\u00f3n se afecta a toda la cadena de mando que hizo posibles esos hechos\", agrega.",
            "El secretario general de la OEA, Luis Almagro, ha sido uno de los principales cr\u00edticos del gobierno de Maduro",
            "Navarrete destaca que esta denuncia tambi\u00e9n pudo haber sido hecha a trav\u00e9s del Consejo de Seguridad de la ONU pero, en ese caso, ten\u00eda que contar con la aprobaci\u00f3n de la mayor\u00eda de sus miembros y sortear el derecho a veto de los miembros permanentes (Estados Unidos, Rusia, China, Reino Unido y Francia).",
            "La solicitud de investigaci\u00f3n contra Venezuela se fundamenta, entre otros elementos, en tres informes sobre violaciones a los derechos humanos en ese pa\u00eds elaborados por la ONU, la Organizaci\u00f3n de Estados Americanos (OEA) y por la Comisi\u00f3n Interamericana de Derechos Humanos (CIDH).",
            "En la noche de este mi\u00e9rcoles, en su discurso ante la ONU pocas horas m\u00e1s tarde de la presentaci\u00f3n de la denuncia, Maduro dijo que existe\u00a0una conspiraci\u00f3n internacional\u00a0en contra de su gobierno.",
            "\u00bfY ahora qu\u00e9 pasar\u00e1?",
            "La fiscal de la CPI, Fatou Bensouda, deber\u00e1 decidir qu\u00e9 hacer con la denuncia contra Venezuela",
            "La Fiscal\u00eda de la CPI abri\u00f3 de oficio en febrero de este a\u00f1o una investigaci\u00f3n preliminar para determinar si en Venezuela, al menos desde abril de 2017, se hab\u00edan cometido cr\u00edmenes que fueran de competencia de ese tribunal.",
            "Seg\u00fan explica Fernando Fern\u00e1ndez, profesor de Derecho Penal Internacional en la Universidad Central de Venezuela, ese tipo de procedimientos pueden durar a\u00f1os, como ha ocurrido con un proceso sobre el conflicto interno de Colombia que se encuentra en esa etapa desde 2004.",
            "Cuando se encuentran elementos suficientes sobre un caso, usualmente los resultados de esas primeras indagaciones son llevados por la Fiscal\u00eda ante la Sala de Cuestiones Preliminares (SCP), una suerte de tribunal de control que\u00a0decide si se cumplen las condiciones para admitir la causa y dar luz verde a una investigaci\u00f3n final con miras a realizar un juicio penal.",
            "El experto indica que con la petici\u00f3n de una investigaci\u00f3n presentada este mi\u00e9rcoles, lo que ocurra con el caso venezolano puede ser distinto.",
            "\"Ahora la Fiscal\u00eda est\u00e1 en situaci\u00f3n de actuar. Esa es la importancia de este paso. Tiene que determinar si abre una investigaci\u00f3n final por su cuenta o si lleva primero el caso ante la SCP. Hay una interpretaci\u00f3n jur\u00eddica que dice que en este caso no necesitar\u00eda ir a la SCP porque existe la petici\u00f3n de los Estados, pero esa\u00a0es una cuesti\u00f3n que se va a dilucidar ahora porque es primera vez que ocurre\", se\u00f1ala.",
            "La CPI abri\u00f3 una investigaci\u00f3n preliminar para determinar si en Venezuela se cometieron cr\u00edmenes de lesa humanidad",
            "Si la Fiscal\u00eda acude a la SCP y esta admite la causa se iniciar\u00eda la investigaci\u00f3n formal con todos los elementos usuales: recolecci\u00f3n de pruebas, citaci\u00f3n de testigos, realizaci\u00f3n de cuestionarios a los acusados, exhumaci\u00f3n de cad\u00e1veres, etc.",
            "Una vez concluida la investigaci\u00f3n, sus resultados ser\u00edan presentados ante la SCP para que esta autorice la realizaci\u00f3n del juicio.",
            "Si en cualquiera de estas etapas, durante la investigaci\u00f3n preliminar o la final, la SCP rechaza el caso entonces habr\u00eda que esperar al surgimiento de nuevos elementos para poder volver a presentarlo.",
            "Precedentes",
            "Fern\u00e1ndez destaca que todo\u00a0lo que ocurra a partir de ahora con la\u00a0solicitud de investigaci\u00f3n\u00a0contra Venezuela ser\u00e1 muy importante porque sentar\u00e1 un precedente.",
            "\"Esto pone a prueba el Estatuto de Roma en toda su capacidad porque mide su fortaleza como instituci\u00f3n procesal\", se\u00f1ala.",
            "El experto se\u00f1ala que este procedimiento puede ser r\u00e1pido si las partes colaboran, pero que si no lo hacen como ocurri\u00f3 el en caso del presidente de Sud\u00e1n, Omar al-Bashir, las cosas se pueden estancar.",
            "En 2008, la Fiscal\u00eda de la CPI acus\u00f3 al mandatario sudan\u00e9s de cargos de genocidio por cr\u00edmenes de guerra cometidos en la regi\u00f3n de Darfur.",
            "Sobre el presidente de Sud\u00e1n, Omar al-Bashir, pesa una orden internacional de detenci\u00f3n emitida por la CPI",
            "Al-Bashir se convirti\u00f3 as\u00ed en el primer Jefe de Estado en funciones en ser imputado por esa instancia.",
            "El gobierno sudan\u00e9s rechaz\u00f3 las acusaciones y no ha querido colaborar con el proceso, por lo cual Al-Bashir no ha podido ser juzgado a\u00fan.",
            "Eso, sin embargo, no le ha evitado pasar algunos malos ratos.\u00a0La CPI emiti\u00f3 en 2009 y 2010 dos \u00f3rdenes de captura en su contra, lo que le ha dificultado realizar viajes al extranjero.",
            "En 2015, por ejemplo, Al-Bashir tuvo que abandonar apresuradamente Sud\u00e1frica, donde asist\u00eda a una cumbre de la Uni\u00f3n Africana, para evadir la orden de un juez local que acord\u00f3 su arresto para cumplir con la decisi\u00f3n de la CPI.",
            "Los jueces de ese tribunal han dicho que todos los pa\u00edses firmantes del Estatuto de Roma est\u00e1n en la obligaci\u00f3n de detenerle.",
            "Hasta ahora, el mandatario sudan\u00e9s ha evitado su captura y ha seguido viajando, principalmente a lugares de \u00c1frica y Asia.",
            "Sin embargo, no ha pisado Estados Unidos, Europa occidental ni otros pa\u00edses en los que podr\u00eda ser detenido.",
            "El mundo, al parecer, se le ha hecho un poco m\u00e1s peque\u00f1o."
        ],
        "derecho": "18",
        "otrosDerechos": "5",
        "subDerechos": "",
        "EP": "NO"
    },
    {
        "id": "225",
        "idPeriodico": "262205",
        "periodico": "EN",
        "url": "http://www.el-nacional.com/noticias/protestas/jubilados-del-seniat-protestaron-plaza-venezuela-por-bajos-ingresos_262205",
        "fecha": "05/12/2018",
        "fechaPublicacion": "2018-12-339T10:14:00-0400",
        "autor": "El Nacional Web",
        "seccion": "Protestas",
        "palabrasClaves": "Protestas, Gobierno",
        "titular": "Jubilados del Seniat protestaron en Plaza Venezuela por bajos ingresos",
        "subtitular": "Los manifestantes aseguraron que el dinero no les alcanza para cubrir sus necesidades b\u00e1sicas",
        "imagen": "http://en-cdnmed.agilecontent.com//resources/jpg/1/9/1544022763191.jpg",
        "contenido": [
            "Trabajadores jubilados y activos del Seniat protestaron\u00a0este mi\u00e9rcoles en Plaza Venezuela, Caracas, en rechazo a los bajos ingresos que reciben.",
            "Los manifestantes aseguraron\u00a0que el dinero que perciben no les alcanza para cubrir sus necesidades, ni para comprar alimentos y medicinas.",
            "Efectivos de la Polic\u00eda Nacional Bolviariana (PNB) permanecieron\u00a0desplegados en la zona de la protesta."
        ],
        "derecho": "2.6",
        "otrosDerechos": "",
        "subDerechos": "2.6.1",
        "EP": "SI"
    },
    {
        "id": "226",
        "idPeriodico": "27597",
        "periodico": "EU",
        "url": "http://www.eluniversal.com/venezuela/27597/maria-corina-machado-marcho-en-barquisimeto-contra-el-gobierno-nacional",
        "fecha": "06/12/2018",
        "fechaPublicacion": "06/12/2018 12:17 pm",
        "autor": "MARLA PRATO",
        "seccion": "venezuela",
        "palabrasClaves": "NO_TIENE",
        "titular": "Mar\u00eda Corina Machado march\u00f3 en Barquisimeto contra el Gobierno nacional",
        "subtitular": "La coordinadora de Vente Venezuela asegur\u00f3 que la Asamblea Nacional debe llamar a un gobierno de transici\u00f3n",
        "imagen": "http://mmedia.eluniversal.com/17871/maria-corina-machado-12465.jpeg",
        "contenido": [
            "Barquisimeto.- \"Se acabaron las opciones de di\u00e1logos, el pueblo ya no puede esperar, la Asamblea Nacional deber\u00e1 llamar a un gobierno de transici\u00f3n pues ning\u00fan gobierno reconocer\u00e1 a Nicol\u00e1s Maduro como presidente de Venezuela, y menos el pueblo venezolano\", asegur\u00f3 Mar\u00eda Corina Machado, dirigente de Vente Venezuela.",
            "Machado, en compa\u00f1\u00eda del exalcalde Alfredo Ramos y representantes sindicales, gremiales y estudiantiles- march\u00f3 por todo el centro de Barquisimeto para manifestar su rechazo al Gobierno nacional al que calific\u00f3 de \"ileg\u00edtimo\".",
            "A las 11 de la ma\u00f1ana se concentraron en la Plaza San Jos\u00e9 del centro de la ciudad en donde expresaron que realizaron esta marcha \"contra la tiran\u00eda, contra la dictadura\".",
            "Gente de la calle se acerc\u00f3 a saludar a los dos dirigentes y a expresar su descontento ante la grave situaci\u00f3n que est\u00e1n viviendo. Pensionados del Banco Bicentenario denunciaron la situaci\u00f3n que viven al ir a cobrar sus pensiones y encontrarse que \"nunca hay l\u00ednea ni dinero en las taquillas\".",
            "\"Llevamos m\u00e1s de dos semanas intentando cobrar lo que ha anunciado -Maduro-\" dijo Juan Canel\u00f3n, quien se\u00f1al\u00f3 que \"ha sido imposible (cobrar) porque o no hay dinero efectivo, o no hay l\u00ednea y eso es todos los d\u00edas\".",
            "Igualmente coment\u00f3 sobre \"las interminables colas\" que se hacen en los alrededores de los bancos que obliga a los adultos mayores a dormir en las aceras y la calle durante d\u00edas \"para ver si cobran algo\".",
            "Durante el recorrido Machado y Ramos saludaron a la gente y estrecharon las manos de los funcionarios policiales apostados a lo largo de la avenida para resguardar y ofrecer seguridad en la zona, as\u00ed como a los que resguardan el edificio sede de la gobernaci\u00f3n del estado.",
            "Muestras de apoyo y al grito de consignas como \u201cMaduro fuera\u201d, \u201cabajo la tiran\u00eda\u201d, \u201cMaduro ilegitimo\u201d \u201cdictador\u201d recorri\u00f3 la marcha las calles del centro mientras muchas personas aplaud\u00edan al paso de los dirigentes pol\u00edticos.",
            "Machado sostuvo que la fracci\u00f3n del 16J tiene \"el compromiso\" de llamar a un Gobierno de transici\u00f3n en las pr\u00f3ximas semanas porque, a su juicio, la poblaci\u00f3n \"ya no puede esperar m\u00e1s ante la crisis en la que los ha sumergido este Gobierno d\u00e9spota y tir\u00e1nico\".",
            "Por su parte, Alfredo Ramos sostuvo que las condiciones de este pa\u00eds \"no est\u00e1n para estar celebrando elecciones\".\u00a0Esto -dijo- \"es un parapeto para ganar tiempo y hacer creer que hay democracia en el pa\u00eds y eludir la compleja situaci\u00f3n\".",
            "En horas de la tarde la coordinadora de Vente Venezuela asisti\u00f3 a un foro que tuvo lugar en el Sal\u00f3n Amazon\u00eda en el centro de la ciudad."
        ],
        "derecho": "CONTEXTO",
        "otrosDerechos": "",
        "subDerechos": "",
        "EP": "SI"
    },
    {
        "id": "227",
        "idPeriodico": "22558",
        "periodico": "EU",
        "url": "http://www.eluniversal.com/politica/22558/sociedad-de-infectologia-en-el-pais-existen-unos-4500-casos-de-sarampion-y-1900-de-difteria",
        "fecha": "07/10/2018",
        "fechaPublicacion": "07/10/2018 10:07 am",
        "autor": "JOS\u00c9 SILVA",
        "seccion": "politica",
        "palabrasClaves": "NO_TIENE",
        "titular": "Sociedad de Infectolog\u00eda: Existen 4.500 casos de sarampi\u00f3n y 1.900 de difteria en el pa\u00eds",
        "subtitular": "Mar\u00eda Gacriela L\u00f3pez, representante del organismo, se\u00f1al\u00f3 que desde el 2016 han fallecido 168 personas por difteria. A\u00f1adi\u00f3 que este a\u00f1o han muerto 12 infantes en el pa\u00eds por s\u00edndrome coqueluchoide",
        "imagen": "http://mmedia.eluniversal.com/17752/brasil-defiende-vacunacion-obligatoria-a-venezolanos-para-frenar-sarampion-1428.jpg",
        "contenido": [
            "Caracas.-Al menos 168 personas han muerto en todo el pa\u00eds desde el 2016 por casos de difteria \u2013que se estiman en 1.900\u2013 inform\u00f3 Mar\u00eda Gacriela L\u00f3pez, presidenta de la Sociedad Venezolana de Infectolog\u00eda.",
            "Se\u00f1al\u00f3 que la reaparici\u00f3n de esa enfermedad \u2013de la que, seg\u00fan dijo, desde el 2016 hab\u00eda 24 a\u00f1os sin registrarse un caso en el territorio nacional\u2013 se origin\u00f3 en el estado Bol\u00edvar, pese a que las autoridades sanitarias ten\u00edan conocimiento de ello, y que se debi\u00f3 a \u201cla disminuci\u00f3n de las coberturas de vacunaci\u00f3n\u201d.",
            "\u201cEsto b\u00e1sicamente ocurre por este debilitamiento en el sistema de vigilancia en las coberturas de vacunaci\u00f3n\u201d, expres\u00f3 la representante del organismo durante una entrevista en el programa Di\u00e1logo Con\u2026 que transmite Televen.",
            "Argument\u00f3 que personas de todas las edades se pueden enfermar con difteria, que puede ser prevenible por vacunas, y cit\u00f3 el caso de un septuagenario que ingres\u00f3 al Hospital Vargas de Caracas con esa enfermedad.",
            "Por otra parte, advirti\u00f3 sobre la \u201cepidemia\u201d del sarampi\u00f3n en Venezuela, que estim\u00f3 en alrededor de 4.500 casos entre 2017 y 2018, de los cuales \u2013dijo\u2013\u00a03.000 se produjeron este a\u00f1o, cifra que super\u00f3 apariciones similares en los a\u00f1os 2001 y 2007.",
            "\u201cYa tenemos circulaci\u00f3n del virus end\u00e9micamente, es decir, constantemente en nuestros estados (\u2026). Hay casos muy concentrados en los estados del centro: en el Distrito Capital, Miranda, Vargas, Aragua\u201d, acot\u00f3.",
            "L\u00f3pez coment\u00f3 que solamente en el Hospital de Ni\u00f1os J.M. de Los R\u00edos de Caracas se han registrado 1.000 casos de sarampi\u00f3n este a\u00f1o. \n\n\u201cPor estas razones estamos exportando los casos a nuestros pa\u00edses vecinos lamentablemente\u201d, puntualiz\u00f3.",
            "Adem\u00e1s indic\u00f3 que hasta el 31 de agosto de 2018 se hab\u00edan registrado 2.160 casos de s\u00edndrome coqueluchoide \u201cun s\u00edndrome de tos en el ni\u00f1o que hace recordar la tos ferina\u201d y que, seg\u00fan detall\u00f3, se cobr\u00f3 la vida de 12 infantes\u00a0\u2013de los cuales el 90% era menor a seis meses\u2013\u00a0recluidos en el Hospital de Ni\u00f1os.",
            "\u201cEl caso de la tos ferina se trata con antibi\u00f3ticos (macr\u00f3lidos)\u201d, se\u00f1al\u00f3 la m\u00e9dico, quien record\u00f3 a su vez que en el pa\u00eds \u201chay una escasez general de todo tipo de antibi\u00f3tico\u201d.\u00a0Asimismo, refiri\u00f3 que \u201cla mayor\u00eda de estos ni\u00f1os que han fallecido han tenido sus dosis incompletas\u201d.",
            "Escasez de antirretrovirales para pacientes con VIH",
            "La doctora manifest\u00f3 que los pacientes con VIH no se encuentran recibiendo, de manera permanente, el tratamiento con antirretrovirales debido a\u00a0 que durante los \u00faltimos tres a\u00f1os el suministro de estos medicamentos ha sido escaso, intermitente y en algunos meses \"inexistente\".",
            "De acuerdo con cifras de la Sociedad Venezolana de Infectolog\u00eda, actualmente existen unos 2.000 ni\u00f1os en el pa\u00eds en tratamiento por tener VIH y\u00a0\u201cpor cada ni\u00f1o tratado probablemente hayan dos o tres sin diagn\u00f3stico\", seg\u00fan la presidenta de la organizaci\u00f3n, quien se\u00f1al\u00f3 que en Venezuela no existen cifras concretas de pacientes infectados con ese\u00a0retrovirus.",
            "Incremento de la malaria en el pa\u00eds y la explotaci\u00f3n del Arco Minero",
            "La profesional de la salud indic\u00f3 que seg\u00fan cifras del 2017, hubo un incremento del 68% de la malaria en el pa\u00eds al indicar que para mediados de ese a\u00f1o se registraron unos 320 mil casos con un foco importante en Bol\u00edvar que luego se distribuy\u00f3 en al menos otros 17 estados.",
            "Agreg\u00f3 que de acuerdo con expertos de la\u00a0Sociedad Venezolana de Infectolog\u00eda de Medicina Tropical las estimaciones de los casos por malaria rondan el mill\u00f3n, esto al incluir las reca\u00eddas y la recrudescencia de la enfermedad.",
            "L\u00f3pez indic\u00f3 que la disponibilidad del tratamiento contra la malaria se ha visto comprometida y record\u00f3 que se trata de una \"enfermedad que no se previene por vacuna, sino por control del vector. Es decir, se necesita tratamiento a los enfermos, tratamiento a las personas que van a viajar a los sitios (\u2026) y se necesitan medidas de control ambiental y vectorial\u201d.",
            "Coment\u00f3 que la explotaci\u00f3n del Arco Minero, en el estado Bol\u00edvar, ha provocado que se \"deterioren\" las condiciones higi\u00e9nico-sanitarias de la zona y que disminuyeron las medidas de control ambiental al igual que la vigilancia epidemiol\u00f3gica.",
            "\"Hay una explotaci\u00f3n y una anarqu\u00eda en relaci\u00f3n a la explotaci\u00f3n de oro y minas y esto ha hecho un cambio ambiental\", puntualiz\u00f3."
        ],
        "derecho": "2.1",
        "otrosDerechos": "",
        "subDerechos": "2.1.1",
        "EP": "NO"
    },
    {
        "id": "228",
        "idPeriodico": "254902",
        "periodico": "EN",
        "url": "http://www.el-nacional.com/noticias/sucesos/las-dos-versiones-oficiales-sobre-muerte-fernando-alban_254902",
        "fecha": "08/10/2018",
        "fechaPublicacion": "2018-10-281T04:49:00-0400",
        "autor": "EL NACIONAL WEB",
        "seccion": "Sucesos",
        "palabrasClaves": "NO_TIENE",
        "titular": "Las dos versiones oficiales sobre la muerte de Fernando Alb\u00e1n",
        "subtitular": "N\u00e9stor Reverol inform\u00f3 que el subdirector del Cicpc y un equipo multidisciplinario seran los responsables de la investigaci\u00f3n del evento\u00a0",
        "imagen": "http://en-cdnmed.agilecontent.com//resources/jpg/2/1/1539031766612.jpg",
        "contenido": [
            "Tarek William Saab, fiscal general designado por la asamblea nacional constituyente, confirm\u00f3 la muerte del concejal Fernando Alb\u00e1n en la sede del Servicio Bolivariano de Inteligencia (Sebin) en Plaza Venezuela.",
            "Hay dos versiones del evento dadas por el gobierno, la del fiscal general designado por la asamblea nacional constituyente y la de N\u00e9stor Luis Reverol, ministro de Interior,\u00a0Justicia y Paz.",
            "De acuerdo con Saab, el concejal pidi\u00f3 ir al ba\u00f1o y luego se lanz\u00f3 desde el piso 10 del establecimiento. Reverol por su parte, indic\u00f3 que el pol\u00edtico estaba en la sala de\u00a0espera para ser trasladado a los Tribunales cuando se quit\u00f3 la vida.",
            "El ministro inform\u00f3 que el subdirector del Cuerpo de Investigaciones Cient\u00edficas Penales y Criminal\u00edsticas (Cicpc)\u00a0y un equipo multidisciplinario seran los responsables de la investigaci\u00f3n del suceso.",
            "El concejal del municipio Libertador fue detenido por funcionarios del Sebin este viernes en el Aeropuerto de Internacional Sim\u00f3n Bol\u00edvar, ubicado en Maiquet\u00eda, estado Vargas."
        ],
        "derecho": "1.1",
        "otrosDerechos": "1.2, 1.10",
        "subDerechos": "1.1.1.3, 1.2.2, 1.10.1",
        "EP": "NO"
    },
    {
        "id": "229",
        "idPeriodico": "23206",
        "periodico": "EU",
        "url": "http://www.eluniversal.com/politica/23206/detienen-al-padre-de-unos-de-los-acusados-por-el-golpe-azul",
        "fecha": "14/10/2018",
        "fechaPublicacion": "14/10/2018 08:16 pm",
        "autor": "Diario El Universal",
        "seccion": "politica",
        "palabrasClaves": "NO_TIENE",
        "titular": "Denuncian detenci\u00f3n de los padres de dos acusados por el \u201cGolpe Azul\u201d",
        "subtitular": "El hermano del primer teniente de la aviaci\u00f3n Carlos Esqueda y la hermana del tambi\u00e9n teniente Luis Lugo aseveraron que sus padres fueron detenidos por el Sebin y la Dgcim, respectivamente",
        "imagen": "http://mmedia.eluniversal.com/17819/hermano-del-el-primer-teniente-de-la-aviacion-carlos-esqueda-denuncio-7867.jpg",
        "contenido": [
            "Caracas.-\u00a0Jeferson Esqueda, hermano del primer teniente de la aviaci\u00f3n Carlos Esqueda, denunci\u00f3 a trav\u00e9s de un video publicado en Twitter que su padre fue detenido por el Servicio Bolivariano de Inteligencia Nacional (Sebin) y desconocen su paradero.",
            "Adem\u00e1s, indic\u00f3 que su familia est\u00e1 siendo perseguida y que su cu\u00f1ada, quien ten\u00eda pocas semanas de embarazo,\u00a0 fue amenazada por los funcionarios con quitarle a los ni\u00f1os, acci\u00f3n que le produjo la p\u00e9rdida de su beb\u00e9.",
            "\"El d\u00eda s\u00e1bado se llevaron a mi cu\u00f1ada Mariel de Esqueda quien ten\u00eda pocas semanas de embarazo y la hicieron abortar amenazando con que se iban a llevar a los ni\u00f1os\u201d, detall\u00f3.",
            "Tambi\u00e9n dijo que este domingo allanaron y destrozaron su casa, en Cagua, estado Aragua, desde donde se llevaron a su padre.\u00a0En sus declaraciones pidi\u00f3 a las organizaciones internacionales que intercedan.",
            "\u201cLa destrozaron y se llevaron preso a mi pap\u00e1 Carlos Esqueda y no sabemos nada de d\u00f3nde se encuentra (...) A las organizaciones internacionales, ay\u00fadennos, por favor, auxilio\",\u00a0clam\u00f3.",
            "El paradero de su hermano\u00a0tambi\u00e9n se desconoce, despu\u00e9s de su detenci\u00f3n a pocas horas de ser liberado el pasado jueves.",
            "Por su parte, Estela Lugo, hermana del primer teniente Luis Lugo, v\u00eda Twitter record\u00f3 que su hermano hab\u00eda sido capturado por la Direcci\u00f3n General de Contrainteligencia Militar (Dgcim) y que se encuentra con su padre y su cu\u00f1ada, tambi\u00e9n detenidos, en Bole\u00edta",
            "\u201cMi hermano en  estos momentos se encuentra en Bole\u00edta junto a mi padre y a su novia, hago responsable de la vida de mi familia a la Dgcim y a Nicol\u00e1s Maduro\u201d, expres\u00f3."
        ],
        "derecho": "1.2",
        "otrosDerechos": "1.10",
        "subDerechos": "1.2.1.3, 1.10.1",
        "EP": "NO"
    },
    {
        "id": "230",
        "idPeriodico": "254632",
        "periodico": "EN",
        "url": "http://www.el-nacional.com/noticias/salud/pacientes-renales-tachira-sufren-falta-insumos_254632",
        "fecha": "06/10/2018",
        "fechaPublicacion": "2018-10-279T07:04:00-0400",
        "autor": "El Nacional Web",
        "seccion": "Salud",
        "palabrasClaves": "Salud, T\u00e1chira, Crisis humanitaria",
        "titular": "Pacientes renales de T\u00e1chira sufren la falta de insumos",
        "subtitular": "En la unidad de di\u00e1lisis de barrio Obrero solo funciona siete de las 16 m\u00e1quinas para dializar\u00a0",
        "imagen": "http://en-cdnmed.agilecontent.com//resources/jpg/5/0/1538827248905.jpg",
        "contenido": [
            "Los pacientes con tratamiento de hemodi\u00e1lisis enfrentan cada d\u00eda la escasez de insumos y la falta de los equipos necesarios para realizarse los procedimientos m\u00e9dicos.",
            "Las personas deben reducir la cantidad de di\u00e1lisis que se hacen a la semana y pasan de 12 sesiones a seis, rese\u00f1\u00f3\u00a0La Naci\u00f3n\u00a0de T\u00e1chira.",
            "En la unidad de di\u00e1lisis Diasanca, ubicada en\u00a0Barrio Obrero solo funcionan siete de las 16 que hay en la unidad.",
            "\u201cA trav\u00e9s de estas m\u00e1quinas los pacientes eliminan los l\u00edquidos, toxinas, y desde hace m\u00e1s de un mes m\u00e1s de la mitad est\u00e1n inoperativas y entonces para tratar de atenderos a todos se le das dos hoy y media de tratamiento a cada paciente cuando lo normal son tres\u00a0horas y media\u201d dijo una enfermera.",
            "Hern\u00e1n Rodr\u00edguez, paciente que requiere di\u00e1lisis, resalt\u00f3 que no cuentan con insumos y pidi\u00f3 a Coriana Lugo, jefe de Nefrolog\u00eda del Seguro Social en Caracas, que resuelva el problema de las unidades de di\u00e1lisis del estado T\u00e1chira. \u201cEl presupuesto asignados para todas las unidades del estado no alcanza ni para una reparaci\u00f3n de una m\u00e1quina\u201d asegur\u00f3 Rodr\u00edguez.",
            "Leer m\u00e1s en\u00a0La Naci\u00f3n"
        ],
        "derecho": "2.1",
        "otrosDerechos": "",
        "subDerechos": "2.1.1",
        "EP": "NO"
    },
    {
        "id": "231",
        "idPeriodico": "21248",
        "periodico": "EU",
        "url": "http://www.eluniversal.com/caracas/21248/25-dias-sin-agua-detona-protesta-en-comunidad-de-los-teques",
        "fecha": "21/09/2018",
        "fechaPublicacion": "21/09/2018 02:45 pm",
        "autor": "Diario El Universal",
        "seccion": "caracas",
        "palabrasClaves": "NO_TIENE",
        "titular": "25 d\u00edas sin agua detona protesta en comunidad de Los Teques",
        "subtitular": "Por aproximadamente dos horas los vecinos impidieron el paso vehicular hacia las comunidades El Ret\u00e9n,  Panadero, El Trigo y Lagunetica",
        "imagen": "http://mmedia.eluniversal.com/17795/sin-agua-5802.jpg",
        "contenido": [
            "LOS TEQUES.  M\u00e1s de 700 familias se ven afectadas con el plan de racionamiento que aplica Hidrocapital en el conjunto residencial Lagunetica, en la capital mirandina, donde los habitantes de 7 edificios cuentan con suministro cada 21 d\u00edas, lo que desat\u00f3 una protesta durante la ma\u00f1ana este viernes que se extendi\u00f3 por aproximadamente 2 horas.",
            "Comenz\u00f3 como una asamblea de vecinos y posteriormente los residentes echaron mano de ramas y bolsas de basura para atravesarlas en plena v\u00eda p\u00fablica y obstaculizar el paso hacia las comunidades El Trigo, Panadero, El Ret\u00e9n y Lagunetica, por lo que pronto conductores quedaron atascados.",
            "\u201cUn tanque tiene capacidad de 500 litros y si llega una vez al mes el agua no hay que ser cient\u00edfico para sacar la cuenta y saber que no alcanza para cubrir las necesidades b\u00e1sicas durante tantos d\u00edas. A prop\u00f3sito de las circunstancias que atraviesa el pa\u00eds, la hidrol\u00f3gica anunci\u00f3 un plan de racionamiento, ya bastante descabellado, de 21 d\u00edas de corte programado, pero la realidad es que ya van 25 d\u00edas y seguimos contando\u201d, relat\u00f3 Juan Mart\u00ednez, vecino afectado.",
            "Uno no puede ba\u00f1arse como Dios manda, cocinar, mantener la casa limpia y lavar la ropa. Diariamente lidiamos con demasiados problemas que merman la calidad de vida. Lamentamos que los conductores queden atrapados, pero hay que llamar la atenci\u00f3n de alguna manera. Exigimos la presencia de una comisi\u00f3n de Hidrocapital para reabrir la v\u00eda.",
            "El dirigente de Voluntad Popular (VP) en el municipio Guaicaipuro, Jes\u00fas Gonz\u00e1lez, se ha manifestado en reiteradas ocasiones  al respecto, manifestando que la mayor\u00eda de las protestas en la zona obedecen a deficiencias en los servicios p\u00fablicos.",
            "El pol\u00edtico expres\u00f3 que la \u00faltima inversi\u00f3n hidr\u00e1ulica en Venezuela se registr\u00f3 en el a\u00f1o 1981. Igualmente recalc\u00f3 que desde el a\u00f1o 2005 hasta la fecha, al menos 12 ministros han pasado por el Ministerio del Poder Popular para Ecosocialismo y Aguas, sin solventar la situaci\u00f3n.",
            "La carretera Panamericana tambi\u00e9n ha sido escenario de protestas por las fallas en el suministro de agua en el municipio Los Salias, donde la suspensi\u00f3n de clases durante el pasado a\u00f1o escolar fue la constante por esta situaci\u00f3n, problem\u00e1tica que proyectan se repita este per\u00edodo acad\u00e9mico que reci\u00e9n empieza."
        ],
        "derecho": "2.8",
        "otrosDerechos": "",
        "subDerechos": "2.8.1",
        "EP": "SI"
    },
    {
        "id": "232",
        "idPeriodico": "262285",
        "periodico": "EN",
        "url": "http://www.el-nacional.com/noticias/politica/cidh-exigio-estado-respeto-verdad-justicia-caso-alban_262285",
        "fecha": "06/12/2018",
        "fechaPublicacion": "2018-12-340T01:15:00-0400",
        "autor": "RAFAEL LE\u00d3N | raleon@el-nacional.com",
        "seccion": "Pol\u00edtica",
        "palabrasClaves": "NO_TIENE",
        "titular": "CIDH exigi\u00f3 al Estado respeto a la verdad y la justicia en el caso Alb\u00e1n",
        "subtitular": "El comisionado Joel Hern\u00e1ndez solicit\u00f3 al gobierno que permita que el cuerpo del concejal metropolitano sea trasladado a Estados Unidos, para ser sepultado por su esposa e hijos",
        "imagen": "http://en-cdnmed.agilecontent.com//resources/jpg/7/7/1544055170977.jpg",
        "contenido": [
            "La Comisi\u00f3n Interamericana de Derechos Humanos exigi\u00f3 al Estado venezolano respetar el derecho al luto, la verdad y la justicia de la familia del concejal metropolitano Fernando Alb\u00e1n. Tambi\u00e9n exhort\u00f3 al gobierno a permitir una visita\u00a0in situ\u00a0para conocer la situaci\u00f3n de los presos pol\u00edticos y de los centros de reclusi\u00f3n.",
            "La exigencia la hizo Joel Hern\u00e1ndez, comisionado para las personas privadas de libertad, quien pidi\u00f3 investigar la verdad sobre la muerte del edil y que se entregue el cuerpo a su familia, que vive en Estados Unidos, para que sea sepultado.",
            "Durante el 170 per\u00edodo de audiencias p\u00fablicas de la CIDH, que se celebr\u00f3 ayer en Washington, Hern\u00e1ndez tom\u00f3 la petici\u00f3n de Meudy Osio, viuda del concejal, quien hab\u00eda solicitado al organismo interceder por el traslado de los restos, y la integraci\u00f3n de una delegaci\u00f3n de expertos independientes para investigar la muerte y las violaciones a los derechos humanos de las que habr\u00eda sido v\u00edctima su esposo.",
            "\u201cAcudo ante ustedes para pedir justicia. Mis hijos y yo hemos perdido no solo a un padre y a un esposo, sino tambi\u00e9n a nuestra gu\u00eda. A casi dos meses de su muerte no hay respuesta formal y cre\u00edble de lo que sucedi\u00f3\u201d, manifest\u00f3 la viuda, en compa\u00f1\u00eda de representantes de seis ONG, entre ellas, Sin Mordaza, Cepaz, Transparencia Venezuela, Codhez, Foro Penal y Defiende Venezuela.",
            "Osio denunci\u00f3 que la detenci\u00f3n arbitraria de Alb\u00e1n fue resultado de represalias por su participaci\u00f3n en reuniones en la ONU, en septiembre. Se\u00f1al\u00f3 que la desaparici\u00f3n forzada, custodia y muerte en el Sebin est\u00e1 inmersa en irregularidades.",
            "\u201cEl Estado venezolano tiene el deber de investigar, procesar y reparar la grave violaci\u00f3n que constituye la muerte de Fernando Alb\u00e1n\u201d, expres\u00f3 Flavia Piovesan, comisionada para la comunidad LGTBI y las personas de la tercera edad.",
            "El secretario ejecutivo del Consejo Nacional de Derechos Humanos de Venezuela, Larry Davoe, prometi\u00f3 trasladar las solicitudes de la CIDH al gobierno e insisti\u00f3 en que ya se han realizado \u201cimportantes\u201d diligencias \u00a0sobre \u201cel lamentable suicidio\u201d.",
            "Persecuci\u00f3n e impunidad. El grupo de ONG solicit\u00f3 la audiencia para denunciar la situaci\u00f3n de los derechos pol\u00edticos y detenciones arbitrarias en Venezuela.",
            "Los activistas denunciaron la eliminaci\u00f3n de 90% de los partidos opositores y expusieron los casos de persecuci\u00f3n pol\u00edtica a dirigentes y trabajadores.",
            "Luis Armando Betancourt, representante del Foro Penal Venezolano, denunci\u00f3 que cada mes registran un promedio de 50 detenciones arbitrarias y que en los \u00faltimos 4 a\u00f1os ha habido m\u00e1s de 13.000 arrestos pol\u00edticos.",
            "\u201cEl gobierno de Venezuela viola los derechos humanos a trav\u00e9s del sistema judicial: no cumple con el debido proceso, vulnera el derecho a la defensa, y atenta contra la integridad personal y psicol\u00f3gica de los detenidos\u201d, manifest\u00f3.",
            "Lavoe neg\u00f3 que en Venezuela se viole la libertad de expresi\u00f3n y de manifestaci\u00f3n pac\u00edfica. \u201cTodas las personas que se encuentran privadas de libertad cuentan con las garant\u00edas de sus derechos humanos\u201d, expres\u00f3 luego de presentar un video de Juan Requesens en la c\u00e1rcel, con fotograf\u00edas del diputado con sus familiares y recibiendo atenci\u00f3n m\u00e9dica. En el audiovisual, el parlamentario afirma que no ha sido golpeado ni torturado y que se le brinda la atenci\u00f3n m\u00e9dica requerida.",
            "Rodrigo Diamanti, presidente de Sin Mordaza, dijo que la declaraci\u00f3n del dirigente de Primero Justicia no tiene validez debido a que el video fue grabado bajo la custodia del Sebin.",
            "\u201cMe extra\u00f1a que no mostraron el video del diputado con s\u00edntomas de tortura y lleno de excrementos. Este testimonio no tiene ning\u00fan tipo de validez porque ha sido grabado en un lugar donde han asesinado a personas y amenazan a los presos con atentar contra sus familiares\u201d, expres\u00f3.",
            "Oriana Granatti, esposa del parlamentario, reiter\u00f3 la denuncia de violaciones contra del diputado. Indic\u00f3 que estuvo 16 d\u00edas con una infecci\u00f3n bucal que le comprometi\u00f3 parte de la cara y no tuvo asistencia m\u00e9dica. \u201cJuan es un diputado que tiene 120 d\u00edas detr\u00e1s de las rejas en El Helicoide. El gobierno solo quiere que los organismos internacionales crean que en Venezuela se respetan los derechos humanos, pero no es as\u00ed. Juan es inocente y no debe estar all\u00ed\u201d, expres\u00f3.",
            "EL DATO",
            "Tamara Suj\u00fa, abogada defensora de derechos humanos y directora del Instituto Casla, entreg\u00f3 a la Corte Penal Internacional el informe sobre torturas a ciudadanos durante 2018, ejecutadas por funcionarios de los cuerpos de seguridad del Estado. En el documento detallan 84 casos de 2017 y 106 de este a\u00f1o. Exponen los patrones de las violaciones cometidas por oficiales del Sebin y de la DGCIM, entre ellos, la asfixia mediante el uso de bolsas pl\u00e1sticas, la crucifixi\u00f3n de presos por 72 horas, descargas el\u00e9ctricas, uso de gases lacrim\u00f3genos y casos de torturas psicol\u00f3gicas.",
            "13 ONG exigen liberaci\u00f3n inmediata del periodista alem\u00e1n Billy Six",
            "Un grupo de ONG suscribi\u00f3 un comunicado en el cual rechazan la detenci\u00f3n arbitraria y el enjuiciamiento del periodista alem\u00e1n Billy Six, en un tribunal militar, detenido el 17 de noviembre en Paraguan\u00e1 cuando investigaba las actividades del narcotr\u00e1fico, contrabando de combustible y material estrat\u00e9gico, trata de personas y el \u00e9xodo hacia el Caribe.",
            "Las organizaciones exigieron al gobierno la liberaci\u00f3n del comunicador extranjero, as\u00ed como que se le garantice su integridad y restituyan los derechos violentados durante su reclusi\u00f3n. Tambi\u00e9n denunciaron la arbitrariedad del procedimiento y la violaci\u00f3n a las garant\u00edas de la libertad personal, el debido proceso y una leg\u00edtima defensa.",
            "\u201cRechazamos que se intente criminalizar la pr\u00e1ctica period\u00edstica, en especial en un contexto cr\u00edtico, en el cual la desinformaci\u00f3n es promovida a trav\u00e9s de las agresiones, ataques y amenazas a la labor reporteril y medios de comunicaci\u00f3n nacionales y extranjeros\u201d, expresa el documento firmado por las ONG Espacio P\u00fablico, Expresi\u00f3n Libre y el Instituto de Prensa y Sociedad de Venezuela, entre otras.",
            "Consideran que la aplicaci\u00f3n de la justicia militar a civiles revela la l\u00f3gica represiva del gobierno, viola el principio de separaci\u00f3n de poderes y desconoce la legislaci\u00f3n nacional, as\u00ed como los tratados internacionales en materia de derechos humanos.",
            "\u201cAnte la ausencia de garant\u00edas de la libertad personal y el debido proceso\u201d exhortan a los organismos internacionales y multilaterales de protecci\u00f3n de derechos humanos a que activen los mecanismos necesarios ante la denuncia y realicen un llamado a la restituci\u00f3n de las garant\u00edas fundamentales de Six."
        ],
        "derecho": "18",
        "otrosDerechos": "1.1, 1.10, 1.2, 5",
        "subDerechos": "1.1.1.9, 1.10.1, 1.2.2",
        "EP": "NO"
    },
    {
        "id": "233",
        "idPeriodico": "253427",
        "periodico": "EN",
        "url": "http://www.el-nacional.com/noticias/mundo/onu-aprobo-resolucion-sobre-crisis-humanitaria-venezuela_253427",
        "fecha": "27/09/2018",
        "fechaPublicacion": "2018-09-270T10:45:00-0400",
        "autor": "El Nacional Web | Con informaci\u00f3n de EFE",
        "seccion": "Mundo",
        "palabrasClaves": "Mundo, Crisis humanitaria, ONU",
        "titular": "ONU aprob\u00f3 resoluci\u00f3n sobre la crisis humanitaria en Venezuela",
        "subtitular": "El informe insta al gobierno de Nicol\u00e1s Maduro a que acepte ayuda humanitaria y coopere con la Oficina del Alto Comisionado y los mecanismos del Consejo de Derechos Humanos de la organizaci\u00f3n\u00a0",
        "imagen": "http://en-cdnmed.agilecontent.com//resources/jpg/5/4/1538058784845.jpg",
        "contenido": [
            "El Consejo de Derechos Humanos de la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas (ONU) aprob\u00f3 la ma\u00f1ana de este mi\u00e9rcoles la\u00a0resoluci\u00f3n sobre la crisis humanitaria que atraviesa Venezuela.",
            "La medida, que cont\u00f3 con 23 votos a favor, 7 en contra y 17 abstenciones, exhorta al gobierno de Nicol\u00e1s Maduro a que acepte la ayuda humanitaria para paliar la escasez de alimentos, medicinas y suministros m\u00e9dicos que hay en el pa\u00eds.",
            "Adem\u00e1s, insta al gobierno venezolano a que coopere con la Oficina del Alto Comisionado y los mecanismos del Consejo de Derechos Humanos de la organizaci\u00f3n.",
            "De la misma forma, solicita a la alta comisionada de la ONU para derechos humanos, Michelle Bachelet, que prepare un nuevo informe exhaustivo sobre la situaci\u00f3n en\u00a0Venezuela\u00a0y que se lo presente en junio de 2019. Para su sesi\u00f3n de inicios del pr\u00f3ximo marzo, le encarga que exponga oralmente informaci\u00f3n actualizada sobre ese tema.",
            "La medida adoptada tambi\u00e9n hace menci\u00f3n de la preocupaci\u00f3n\u00a0de los pa\u00edses por las violaciones de los derechos humanos en el contexto de la crisis pol\u00edtica, econ\u00f3mica, social y humanitaria de Venezuela.",
            "Afganist\u00e1n, Australia, B\u00e9lgica, Brasil, Chile, Croacia, Ecuador, Georgia, Alemania, Hungr\u00eda, Islandia, Jap\u00f3n, M\u00e9xico, Panam\u00e1, Per\u00fa, Corea del Sur, Ruanda, Eslovaquia, Eslovenia, Espa\u00f1a, Suiza, Ucrania y el Reino Unido fueron los pa\u00edses que aceptaron la medida.",
            "Por otro lado, Burundi, China, Cuba, Egipto, Pakist\u00e1n, Venezuela y la Rep\u00fablica democr\u00e1tica del Congo rechazaron la resoluci\u00f3n.",
            "El embajador de Per\u00fa, Claudio de la Puente, dijo que lleg\u00f3 el momento de que el Consejo atienda a la situaci\u00f3n que ha provocado el \u00e9xodo de millones de venezolanos.",
            "Por otro lado, el representante venezolano ante la ONU en Ginebra, Jorge Valero, conden\u00f3 la medida y la consider\u00f3 como \u201cel comienzo de una escalada intervencionista\" para conseguir la ca\u00edda del gobierno de Maduro. Adem\u00e1s, acus\u00f3 a los pa\u00edses que promovieron la resoluci\u00f3n de ser instrumentos de Estados Unidos e Israel en contra de Venezuela.",
            "Argentina, Chile, Colombia, Paraguay,\u00a0Per\u00fa y Canad\u00e1\u00a0se unieron este mi\u00e9rcoles al margen de su participaci\u00f3n en la Asamblea General de ONU en Nueva York para pedir formalmente a la Fiscal\u00eda de la Corte Penal Internacional\u00a0que investigue los cr\u00edmenes de lesa humanidad en\u00a0Venezuela.",
            "A continuaci\u00f3n la resoluci\u00f3n:"
        ],
        "derecho": "18",
        "otrosDerechos": "5",
        "subDerechos": "",
        "EP": "NO"
    },
    {
        "id": "234",
        "idPeriodico": "26958",
        "periodico": "EU",
        "url": "http://www.eluniversal.com/venezuela/26958/en-anzoategui-piden-al-fiscal-general-resolver-caso-de-familiares-desaparecidos",
        "fecha": "28/11/2018",
        "fechaPublicacion": "28/11/2018 01:58 pm",
        "autor": "MIRIAM RIVERO",
        "seccion": "venezuela",
        "palabrasClaves": "NO_TIENE",
        "titular": "En Anzo\u00e1tegui piden al fiscal general resolver caso de familiares desaparecidos",
        "subtitular": "El caso est\u00e1 relacionado con la desaparici\u00f3n f\u00edsica de Marbella Rodr\u00edguez Quinan, su hija Yosel\u00edn Laya Rodr\u00edguez y Oswaldo V\u00e1squez",
        "imagen": "http://mmedia.eluniversal.com/17748/779.jpg",
        "contenido": [
            "Puerto La Cruz.- Los familiares de tres personas que desaparecieron en noviembre del a\u00f1o 2010 est\u00e1n solicitando al fiscal general de la Rep\u00fablica, Tarek William Saab, que el despacho que dirige resuelva este caso que mantiene \"en zozobra y en incertidumbre\" al grupo de sus allegados, que esperan por una respuesta de este ente nacional.",
            "El caso est\u00e1 relacionado con la desaparici\u00f3n f\u00edsica de Marbella Rodr\u00edguez Quinan, su hija Yosel\u00edn Laya Rodr\u00edguez y Oswaldo V\u00e1squez, quienes viajaron a Caracas desde Puerto La Cruz el 30 de noviembre y desde ese d\u00eda no se comunicaron m\u00e1s con sus allegados, seg\u00fan el testimonio de los familiares.",
            "Paula Quinan de Rodr\u00edguez,  madre de Marbella Rodr\u00edguez y abuela de Yosel\u00edn Laya, dijo que est\u00e1 desconsolada desde que ocurri\u00f3 el suceso, \"por eso pido de coraz\u00f3n al fiscal general, Tarek William Saab, as\u00ed como ha resuelto tantos casos de diferentes delitos, desenrede este cangrejo policial, porque se presumen que los tres fueron asesinados, estrangulados y sus cad\u00e1veres quemados, por la forma en que aparecieron las osamentas, juntas pero incompletas\".",
            "Se\u00f1al\u00f3 que al cumplirse 8 a\u00f1os del hecho a\u00fan no se sabe nada, aun cuando los cuerpos policiales y el Instituto Venezolano de Investigaciones Cient\u00edficas (IVIC) hicieron pruebas a tres cad\u00e1veres que aparecieron debajo del puente de Kempis, estado Miranda, y cuyas caracter\u00edsticas coincid\u00edan con las de los desaparecidos.",
            "Relat\u00f3 que el d\u00eda del desafortunado viaje se registr\u00f3 una fuerte precipitaci\u00f3n en ese lado de la Troncal 9, que une a Puerto La Cruz con Caracas, y hubo grandes inundaciones que afectaron viviendas y personas y se manej\u00f3  inicialmente la tesis de que fueron arrastrados por las aguas. Sin embargo, al aparecer las osamentas de los tres cad\u00e1veres, hace tres a\u00f1os, pudo haber cambiado esta versi\u00f3n.",
            "La septuagenaria dama, quien reside en el barrio Tierra Adentro de Puerto La Cruz, narr\u00f3 que se enter\u00f3 por un diario nacional del hallazgo de las osamentas y que en el IVIC  les aplicaron las pruebas de ADN, pero \"este organismo aduce que entreg\u00f3 los resultados al Ministerio P\u00fablico, pero el fiscal del caso dice que faltan otras pruebas, pero no hay  falta el reactivo para hacerlas\". El expediente es el n\u00famero 31542010 y est\u00e1 en la Fiscal\u00eda Tercera.",
            "La se\u00f1ora Rodr\u00edguez Quinan se ha reunido con varios fiscales superiores de Anzo\u00e1tegui y todos han prometido aclarar este hecho, pero despu\u00e9s de diez a\u00f1os nada ha sucedido.",
            "\"Quiero una respuesta aunque sea la m\u00e1s dura, quiero saber qu\u00e9 paso con mis muchachas\", refiri\u00f3, recodando que Marbella era enfermera profesional y laboraba en el hospital de Guaraguao del IVSS; C\u00e9sar Rodr\u00edguez y su nieta Yosel\u00edn era estudiante de Ingenier\u00eda en la UDO Anzo\u00e1tegui.",
            "Mencion\u00f3 asimismo que el lamentable accidente sucedi\u00f3 cuando el ahora fiscal general era gobernador del estado oriental, por eso pide su apoyo para que se esclarezca el caso."
        ],
        "derecho": "1.2",
        "otrosDerechos": "1.10",
        "subDerechos": "1.2.5, 1.10.2",
        "EP": "NO"
    },
    {
        "id": "235",
        "idPeriodico": "22698",
        "periodico": "EU",
        "url": "http://www.eluniversal.com/caracas/22698/caraquenos-protestaron-por-fallas-de-servicios",
        "fecha": "09/10/2018",
        "fechaPublicacion": "09/10/2018 05:00 am",
        "autor": "JOHANN RANGEL",
        "seccion": "caracas",
        "palabrasClaves": "NO_TIENE",
        "titular": "Caraque\u00f1os protestaron por fallas de servicios",
        "subtitular": "En la avenida Francisco de Miranda, frente la calle Lebr\u00fan en Petare, municipio Sucre, los vecinos exigieron resolver el suministro de gas dom\u00e9stico. Igualmente, se registraron acciones de protestas",
        "imagen": "http://mmedia.eluniversal.com/17812/protesta-gas-7330.jpg",
        "contenido": [
            "Caracas.-\u00a0Un grupo de vecinos  cerr\u00f3, este lunes, los accesos viales en ambos sentidos en Petare, El Para\u00edso y San Mart\u00edn,  para protestar por la falla en  los servicios de gas,  agua y electricidad.",
            "En la avenida  Francisco de Miranda, frente la calle Lebr\u00fan en Petare, municipio Sucre, los vecinos exigieron resolver el suministro de gas dom\u00e9stico. \nIgualmente, se registraron acciones de protesta, entre El Para\u00edso y San Juan, all\u00ed una de las vecinas, indic\u00f3 en una pancarta que no \"tienen electricidad desde el pasado 4 de octubre y no tienen agua desde febrero\", reportaron usuarios en la red social Twitter.",
            "La semana pasada, usuarios en la carretera  Panamericana, reportaron las dificultades para obtener la bombona de gas, por su parte, uno de los usuarios en el oeste de la ciudad, afirm\u00f3: \"Para poder comprar el gas hay que esperarlo por horas a que llegue. Antes llegaba semanalmente\". \nEsta situaci\u00f3n  ocurre en los municipios Sucre y Libertador, donde los vecinos deben hacer largas colas para cazar a los camiones de gas comunal, que no tienen d\u00edas fijos de suministro.",
            "Las protestas por el gas se produjeron, este lunes, en otros estados del pa\u00eds, como T\u00e1chira, Vargas y Zulia."
        ],
        "derecho": "2.8",
        "otrosDerechos": "",
        "subDerechos": "2.8.1",
        "EP": "SI"
    },
    {
        "id": "236",
        "idPeriodico": "22426",
        "periodico": "EU",
        "url": "http://www.eluniversal.com/caracas/22426/escasez-de-gas-detona-dos-protestas-en-la-carretera-panamericana",
        "fecha": "05/10/2018",
        "fechaPublicacion": "05/10/2018 12:46 pm",
        "autor": "Diario El Universal",
        "seccion": "caracas",
        "palabrasClaves": "NO_TIENE",
        "titular": "Escasez de gas detona dos protestas en la carretera Panamericana",
        "subtitular": "Con bombonas en la v\u00eda p\u00fablica, compradores se atravesaron en la avenida Pedro Russo Ferrer de Los Teques, obstaculizando el paso en ambos sentido y afectando en flujo vehicular",
        "imagen": "http://mmedia.eluniversal.com/17809/protesta-7082.jpg",
        "contenido": [
            "Los Teques.  Camiones fuera de servicio por falta de repuestos y un sistema de distribuci\u00f3n no \u00f3ptimo ser\u00edan las principales causas de la escasez de gas en los Altos Mirandinos, problem\u00e1tica que deton\u00f3 dos protestas en menos de una semana en la carretera Panamericana, siendo la m\u00e1s reciente la ma\u00f1ana de este viernes.",
            "Con bombonas en la v\u00eda p\u00fablica, compradores se atravesaron en la avenida Pedro Russo Ferrer de Los Teques, obstaculizando el paso en ambos sentido y afectando en flujo vehicular en el distribuidor Los Cerritos en la carretera Panamericana aproximadamente a las 10:00 a.m.",
            "\u201cEstamos desde las 2 de la madrugada en las afueras del llenadero de Pdva Gas Comunal en Los Cerritos  esperando poder llenar nuestra bombona y resulta que despu\u00e9s de pasar fr\u00edo y exponernos al peligro de ser atracados nos dicen que no alcanza para todo el mundo. Es una falta de respeto constante\u201d, refiri\u00f3 Graciela Sulbar\u00e1n, quien ante la precariedad en el servicio, se ha visto obligada a cocinar a le\u00f1a en las afueras de su hogar en el barrio El Nacional de la capital mirandina.",
            "--Ya ni quienes tienen cocina el\u00e9ctrica se salvan porque con las recientes lluvias los apagones est\u00e1n a la orden del d\u00eda, as\u00ed que m\u00e1s gente necesita del gas y el servicio cada vez es m\u00e1s deficiente. Ya perd\u00ed la cuenta del tiempo que llevo sin ver un cami\u00f3n de gas en mi barrio. El otro tema son los precios, porque una cosa es lo que marca y otra muy distinta es lo que uno paga. La \u00faltima vez que vendieron en la comunidad eso parec\u00eda una subasta porque la bombona se la llevaba quien pagara m\u00e1s.",
            "La acci\u00f3n fue replicada el martes 2 de octubre, cuando los compradores trancaron en el mismo punto por la misma causa. \u201cLas colas cada vez son m\u00e1s largas y sin embargo uno hace el sacrificio porque es una necesidad, pero se burlan de nosotros al no tener capacidad de atender m\u00e1s que, si acaso, al 30 % de las personas que acuden\u201d, denunci\u00f3 Carmen Quijada, habitante de la avenida Bicentenario de Los Teques.",
            "--Es contradictorio porque vivo al lado de la funeraria Jos\u00e9 Gregorio Hern\u00e1ndez y veo desde la ventana de mi apartamento a escasos metros, al lado, cuando llega el cami\u00f3n a surtirlos mientras a nosotros nos ignoran deliberadamente. Como no tengo carro y no me permiten montarme en el autob\u00fas con la bombona por obvias medidas de seguridad, me toca pagar el sobreprecio de la bombona m\u00e1s transporte. Lo que vivimos es un caos diario y no parece que fuera a mejorar en el corto ni mediano plazo. Todo empeora."
        ],
        "derecho": "2.8",
        "otrosDerechos": "",
        "subDerechos": "2.8.1",
        "EP": "SI"
    },
    {
        "id": "237",
        "idPeriodico": "253875",
        "periodico": "EN",
        "url": "http://www.el-nacional.com/noticias/mundo/onu-millones-personas-abandonaron-venezuela-desde-2015_253875",
        "fecha": "01/10/2018",
        "fechaPublicacion": "2018-10-274T04:55:00-0400",
        "autor": "AFP",
        "seccion": "Mundo",
        "palabrasClaves": "Di\u00e1spora, Crisis humanitaria, ONU",
        "titular": "ONU: 1,9 millones de personas abandonaron Venezuela desde 2015",
        "subtitular": "El Alto Comisionado de la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas indic\u00f3 que hay m\u00e1s de 2,6 millones de venezolanos residiendo fuera del pa\u00eds",
        "imagen": "http://en-cdnmed.agilecontent.com//resources/jpg/6/1/1538421003416.jpg",
        "contenido": [
            "Aproximadamente 1,9 millones de personas han migrado de Venezuela desde 2015\u00a0debido a la situaci\u00f3n pol\u00edtica y econ\u00f3mica que atraviesa el pa\u00eds,\u00a0inform\u00f3 un reporte de la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas.",
            "\u201cCon m\u00e1s de 2,6 millones de personas en el exterior del pa\u00eds actualmente, es crucial una perspectiva apol\u00edtica y humanitaria para ayudar a los pa\u00edses que les reciben en un n\u00famero que va en aumento\u201d, declar\u00f3\u00a0Filippo Grandi, alto comisionado de la ONU.",
            "\"Unas 5.000 personas abandonan Venezuela cada d\u00eda en la actualidad, es el mayor movimiento de poblaci\u00f3n en la historia reciente de Am\u00e9rica Latina\", agreg\u00f3.",
            "\"Seg\u00fan los datos oficiales gubernamentales, estimamos que 1,9 millones de venezolanos dejaron su pa\u00eds desde 2015 para dirigirse principalmente hacia otros pa\u00edses de Am\u00e9rica del Sur como Brasil, Colombia, Ecuador y Per\u00fa\", explic\u00f3 William Spindler, portavoz de Acnur a la agencia de noticias\u00a0AFP.",
            "\"El gran \u00e9xodo empez\u00f3 este a\u00f1o, se observaba esta tendencia desde principios de a\u00f1o\",\u00a0precis\u00f3 el portavoz.",
            "La poblaci\u00f3n venezolana est\u00e1 asfixiada en una crisis econ\u00f3mica caracterizada por la hiperinflaci\u00f3n, la pobreza, la falta de servicios p\u00fablicos y la escasez de productos de primera necesidad, especialmente de medicamentos y alimentos. Esto ha provocado un \u00e9xodo masivo de cientos de miles de venezolanos.",
            "\"Felicito a los Estados que han mantenido sus fronteras abiertas y que ofrecen asilo u otras formas de estancia legal a los venezolanos\", dijo Grandi. \"Todav\u00eda queda mucho por hacer para garantizar la coherencia regional de la respuesta aportada en materia de protecci\u00f3n\u00a0de los individuos\", advirti\u00f3."
        ],
        "derecho": "18",
        "otrosDerechos": "CONTEXTO",
        "subDerechos": "",
        "EP": "NO"
    },
    {
        "id": "238",
        "idPeriodico": "253258",
        "periodico": "EN",
        "url": "http://www.el-nacional.com/noticias/economia/1600-trabajadores-smurfit-kappa-fueron-liquidados-luego-intervencion_253258",
        "fecha": "25/09/2018",
        "fechaPublicacion": "2018-09-268T10:48:00-0400",
        "autor": "El Nacional Web",
        "seccion": "Econom\u00eda",
        "palabrasClaves": "Econom\u00eda, Sociedad",
        "titular": "1.600 trabajadores de Smurfit Kappa fueron liquidados luego de intervenci\u00f3n",
        "subtitular": "El personal de la empresa se manifest\u00f3 frente a una de las cuatro plantas en Carabobo, y expresaron su preocupaci\u00f3n por la estabilidad laboral de los trabajadores en los distintos estados del pa\u00eds",
        "imagen": "http://en-cdnmed.agilecontent.com//resources/jpg/5/1/1537929074015.jpg",
        "contenido": [
            "Los directivos de Smurfit Kappa Venezuela liquidaron este martes a 1600 trabajadores de todo el pa\u00eds luego de la intervenci\u00f3n realizada a la empresa por parte del gobierno nacional.",
            "El personal de la empresa se manifest\u00f3 frente a una de las cuatro plantas en Carabobo, y expresaron su preocupaci\u00f3n por la estabilidad laboral de los trabajadores en los distintos estados del pa\u00eds, rese\u00f1\u00f3\u00a0El Pitazo.",
            "Marlon Mata, dirigente sindical de la planta Molinos Valencia, indic\u00f3 que los trabajadores est\u00e1n a la expectativa, luego de recibir el pago de la liquidaci\u00f3n sin notificaci\u00f3n previa.",
            "\u201cEstamos a la expectativa, ayer al mediod\u00eda nos depositaron la liquidaci\u00f3n de los a\u00f1os de servicio en la planta, yo tengo 21 a\u00f1os aqu\u00ed y ahora quedamos as\u00ed, en el aire, no sabemos que vamos a hacer, vamos a ver que nos dicen, nos preocupa la familia y con\u00a0lo que nos dieron eso no alcanza para nada, aqu\u00ed estamos sobreviviendo matando tigritos, ayudante de alba\u00f1iler\u00eda, electricidad, mec\u00e1nico, lo que me toca, yo aqu\u00ed era operador.\u00a0A\u00f1os atr\u00e1s esto era bueno y luego decay\u00f3\u00a0la planta y mira hasta donde hemos llegado, ahora estamos afuera\u201d, indic\u00f3 el dirigente sindical de la planta Molinos Valencia, Marlon Mata.",
            "Dany Carrera, trabajador con 10 a\u00f1os en la empresa, se\u00f1al\u00f3 que antes de la intervenci\u00f3n la producci\u00f3n en las plantas de Valencia\u00a0estaba entre 50 y 40% por debajo de su capacidad instalada.",
            "La directiva de Smurfit Kappa Group y Smurfit Kappa Cart\u00f3n de Venezuela, comunicaron a las autoridades venezolanas que, desde la notificaci\u00f3n de la medida de ocupaci\u00f3n temporal por parte de la Sundde, la responsabilidad plena por las operaciones de la compa\u00f1\u00eda y el cumplimiento de las leyes y regulaciones aplicables\u00a0ha pasado al Estado venezolano.",
            "Con informaci\u00f3n de\u00a0El Pitazo"
        ],
        "derecho": "2.3",
        "otrosDerechos": "",
        "subDerechos": "2.3.2",
        "EP": "SI"
    },
    {
        "id": "239",
        "idPeriodico": "252629",
        "periodico": "EN",
        "url": "http://www.el-nacional.com/noticias/salud/hospitales-sin-aspirinas-para-salvar-infartados_252629",
        "fecha": "21/09/2018",
        "fechaPublicacion": "2018-09-264T07:08:00-0400",
        "autor": "Olgalinda Pimentel R. | opimentel@el-nacional.com",
        "seccion": "Salud",
        "palabrasClaves": "Salud, Sociedad",
        "titular": "Hospitales sin aspirinas para salvar a infartados",
        "subtitular": "Una encuesta entre 49 centros asistenciales y promovida por la Sociedad de Cardiolog\u00eda revel\u00f3 que la mitad no tiene capacidad de diagn\u00f3stico ni para realizar electrocardiogramas",
        "imagen": "http://en-cdnmed.agilecontent.com//resources/jpg/7/2/1530732627827.jpg",
        "contenido": [
            "Una persona con un infarto tiene menos probabilidades que en 2017 de superar la crisis en un hospital venezolano, y ninguna si el evento le ocurre de noche.",
            "La Encuesta Nacional de Hospitales realizada en 49 centros de salud p\u00fablicos, clasificados como 3 y 4, es decir, de referencia, y dependientes del Ministerio de Salud y del IVSS, en el \u00e1rea de cardiopat\u00eda isquemia aguda (infartos), determin\u00f3 que la capacidad de diagn\u00f3stico y para realizar electrocardiogramas en los primeros 10 minutos a un paciente que ingresa con dolor tor\u00e1cico, se redujo de 87,5 en 2017 a 59,2% en 2018; solo 22,4% de estos centros realizan los procedimientos de d\u00eda. \u201cDe noche no pueden hacer diagn\u00f3sticos\u201d, afirm\u00f3 el especialista Carlos Ponte Negretti, directivo de la Sociedad Venezolana de Cardiolog\u00eda y coordinador del estudio \u201cMonitoreo de s\u00edndrome coronario agudo 2018\u201d, el cual present\u00f3 ayer en la Academia Nacional de Medicina.",
            "El objetivo de la investigaci\u00f3n, la segunda desde 2017, era conocer la realidad, que result\u00f3 \u201ccatastr\u00f3fica\u201d, sobre la atenci\u00f3n a pacientes con esta enfermedad cardiovascular, la primera causa de muerte en el pa\u00eds, e identificar las fallas para tomar medidas, a partir de una serie de terapias y medicamentos esenciales que salvan vidas con una utilizaci\u00f3n adecuada, oportuna y por el tiempo necesario para reducir la mortalidad. Se buscaba determinar si la muestra comparativa de hospitales cumpl\u00eda con los est\u00e1ndares m\u00ednimos aceptados para atender de manera \u00f3ptima a los pacientes con infarto, a saber, el suministro de tropomina y aspirina, entre otros. Los resultados fueron desalentadores, indic\u00f3 Ponte Negretti.",
            "La medici\u00f3n de tropomina, un examen elemental para diagnosticar al paciente con dolor tor\u00e1xico, no se realiza en ninguno de los hospitales desde 2017.",
            "\u201cUna estrategia terap\u00e9utica tan sencilla como suministrar aspirina de 200 miligramos para reducir en 25% el riesgo apenas ingresa el paciente con dolor de pecho, es fundamental, y no existe\u201d, se\u00f1ala. 60% de los hospitales estudiados no tiene posibilidad para suministrar la pastilla. 79% no est\u00e1 capacitado para realizar la fibrinolisis (que evita los trombos en la coagulaci\u00f3n sangu\u00ednea) y 93% tampoco puede realizar la angioplastia.",
            "\u201cLas implicaciones de esta situaci\u00f3n para la salud son graves. Venezuela hoy tiene en esta materia 32 a\u00f1os de atraso. Sufrir un infarto en este momento presupone un riesgo 7 veces mayor que en cualquier otro pa\u00eds y m\u00e1s posibilidades de morir ante estas carencias\u201d, se\u00f1al\u00f3 el experto.",
            "Ante esta crisis de salud, la Sociedad Venezolana de Cardiolog\u00eda que promovi\u00f3 el estudio dej\u00f3 constancia de una serie de recomendaciones. Entre ellas, atender la necesidad de diagn\u00f3stico oportuno como medida indispensable, pues sin este no hay tratamiento posible, y tambi\u00e9n capacitar a los m\u00e9dicos integrales comunitarios para asistir en estas emergencias, previo acuerdo regional para hacer diagn\u00f3sticos oportunos.",
            "La atenci\u00f3n p\u00fablica en 2017",
            "La encuesta realizada en 2017 incluy\u00f3 a 40 hospitales y se conoci\u00f3 que 87,5%de los centros de salud ten\u00edan la posibilidad de efectuar unelectrocardiograma pero solo 15% pod\u00eda realizar los ex\u00e1menes de sangreindispensables para confirmar el diagn\u00f3stico de infarto agudo al miocardio.82,5% de los hospitales incluidos en la encuesta no ten\u00eda capacidad parahacer cateterismo ni angioplastia, y 10% solo pod\u00eda practicarlos en lama\u00f1ana, de lunes a viernes; \u00b3apenas 5% de los centros\u00b2 los puede hacer \u00b3los7 d\u00edas de la semana las 24 horas\u00b2, seg\u00fan el estudio de la Sociedad deCardiolog\u00eda."
        ],
        "derecho": "2.1",
        "otrosDerechos": "",
        "subDerechos": "2.1.1",
        "EP": "NO"
    },
    {
        "id": "240",
        "idPeriodico": "255119",
        "periodico": "EN",
        "url": "http://www.el-nacional.com/noticias/economia/gobierno-subio-39900-precio-las-cajas-clap-contienen-menos-productos_255119",
        "fecha": "10/10/2018",
        "fechaPublicacion": "2018-10-283T01:15:00-0400",
        "autor": "CARLOS SEIJAS MENESES | @carlosgmeneses",
        "seccion": "Econom\u00eda",
        "palabrasClaves": "Econom\u00eda",
        "titular": "Gobierno subi\u00f3 39.900% precio de las cajas CLAP y contienen menos productos",
        "subtitular": "En 2016, 11 alimentos llegaron en la primera entrega que se hizo a las comunidades de Pinto Salinas y Sim\u00f3n Rodr\u00edguez. El mes pasado solo recibieron 6",
        "imagen": "http://en-cdnmed.agilecontent.com//resources/jpg/0/0/1517151641900.jpg",
        "contenido": [
            "Vecinos de comunidades de Caracas rechazaron el incremento de 39.900% \u00a0del precio de las cajas de alimentos de los Comit\u00e9s Locales de Abastecimiento y Producci\u00f3n. Subi\u00f3 de\u00a00,25 a\u00a0100 bol\u00edvares soberanos. Aseguraron que cada vez traen menos productos y son de muy mala calidad. \u201cEl gobierno le aument\u00f3 el valor a la miseria de los ciudadanos que no pueden adquirir\u00a0todos los alimentos con el salario que perciben\u201d, expres\u00f3 Ana Mijares, de Pinto Salinas. \u201cLos vecinos coincidimos en que a la gente le da dolor de est\u00f3mago despu\u00e9s de tomar la leche\u201d, afirm\u00f3.",
            "En un principio hubo dudas sobre el monto que tendr\u00edan que cancelar. El 29 de agosto Kendy Graterol, responsable de la mesa de alimentaci\u00f3n de Nueva Esparta, inform\u00f3 en rueda de prensa que a partir del 1\u00b0 de septiembre la caja tendr\u00eda un precio de 150 bol\u00edvares, informaci\u00f3n que fue ratificada por el coordinador nacional de los CLAP,\u00a0Freddy Bernal. Sin embargo, una semana despu\u00e9s el funcionario rectific\u00f3 y anunci\u00f3 que ser\u00edan 100 bol\u00edvares, como dijo el vicepresidente del \u00c1rea Econ\u00f3mica, Tareck el Aissami.",
            "Esta semana, residentes de un edificio ubicado en la parroquia Candelaria pagaron 117 bol\u00edvares soberanos: 100 por la caja, 10 por el transporte, 5 por la log\u00edstica y 2 por la papeler\u00eda. Patricia Jim\u00e9nez, vecina, afirm\u00f3 que el contenido es muy deficiente. \u201cTrajo granos (caraotas y lentejas), un at\u00fan que no es de la mejor calidad, dos paquetes de leche en polvo, que tiene mucha lactosa y que no es buena para ni\u00f1os peque\u00f1os ni para personas que tienen intolerancia a la lactosa\u201d.",
            "Tambi\u00e9n se\u00f1al\u00f3 que el gobierno insiste en que los beneficiarios tengan el carnet de la patria como requisito para recibir la caja, pero en el edificio, as\u00ed como en otras comunidades, les han dado un poco de larga al asunto.",
            "Los vecinos denuncian irregularidades en la entrega de la caja. Aseguran que a veces llega abierta, con menos productos y que para una familia de cinco miembros los alimentos no alcanzan para m\u00e1s de una semana. Pero siguen pag\u00e1ndola porque trae productos que dif\u00edcilmente se consiguen en el mercado, como aceite, az\u00facar y arroz.",
            "A una residente de la parroquia\u00a0La Vega, sin embargo, no le lleg\u00f3 arroz, leche ni enlatados en la caja que recibi\u00f3 el viernes de la semana pasada. Y le cobraron 100 bol\u00edvares.",
            "En septiembre de 2016, fecha de la primera entrega del beneficio a la comunidad, llegaron aproximadamente 11 alimentos: 2 kilos de leche, 6 atunes, 2,5 kilos de pasta, un kilo de az\u00facar,\u00a02 litros\u00a0de aceite, 3 kilos de caraotas, 3 de lentejas, mayonesa, salsa de tomate, arroz y harina de ma\u00edz precocida.. El mes pasado, solo trajo 6: un kilo de leche, un empaque de\u00a0500 gramos\u00a0de pasta, 4 kilos de harina mexicana, lentejas, arroz y un litro de aceite.",
            "En Ciudad Tiuna, conocida como \u201cLos Chinos\u201d, una vecina, que prefiri\u00f3 no identificarse, asegur\u00f3 que hay beb\u00e9s y ni\u00f1os desnutridos por la leche\u00a0de mala calidad que le entregan. Dijo que los padres, al no poder pagar la que se consigue en el mercado, se ven forzados a d\u00e1rselas a sus hijos. Agreg\u00f3 que tambi\u00e9n es fatal la calidad de la pasta y el arroz.",
            "Desde hace nueve meses, Juan P\u00e9rez, de Caricuao, recibe mensualmente una bolsa del CLAP. La \u00faltima vez que le lleg\u00f3, hace 3 semanas, pag\u00f3 0,20 bol\u00edvares soberanos. El consejo comunal del sector ya les inform\u00f3 sobre el aumento. \u201cDa l\u00e1stima recibir la bolsa porque le est\u00e1n sacando los productos. Le sacan un kilo de arroz, uno de az\u00facar y un litro de aceite\u201d.",
            "Cont\u00f3 que antes conten\u00eda tres o cuatro empaques del mismo producto, pero lo fueron reduciendo a pesar de que siguieron cobrando el mismo monto. \u201cEl gobierno hace lo que quiere. Dicen que el precio no deber\u00eda aumentar porque es subsidiado, pero como sabemos que el gobierno necesita dinero requiere subir los precios, si no de d\u00f3nde van a salir los pagos de esos sueldos\u201d, razon\u00f3 P\u00e9rez."
        ],
        "derecho": "2.10",
        "otrosDerechos": "",
        "subDerechos": "2.10.1",
        "EP": "NO"
    },
    {
        "id": "241",
        "idPeriodico": "252675",
        "periodico": "EN",
        "url": "http://www.el-nacional.com/noticias/protestas/trabajadores-conferry-exigieron-recuperacion-las-embarcaciones_252675",
        "fecha": "21/09/2018",
        "fechaPublicacion": "2018-09-264T11:14:00-0400",
        "autor": "EL NACIONAL WEB",
        "seccion": "Protestas",
        "palabrasClaves": "Protestas, Denuncia",
        "titular": "Trabajadores de Conferry exigieron la recuperaci\u00f3n de las embarcaciones",
        "subtitular": "Los empleados manifestaron por segundo d\u00eda consecutivo para exigir el pago del sueldo actual",
        "imagen": "http://en-cdnmed.agilecontent.com//resources/jpg/1/6/1537541950661.jpg",
        "contenido": [
            "Trabajadores de la empresa de nav\u00edos\u00a0Conferry protestaron\u00a0este viernes, para exigir la cancelaci\u00f3n del salario y\u00a0la recuperaci\u00f3n de las embarcaciones que est\u00e1n paralizadas.",
            "\"Los trabajadores estamos pidiendo la recuperaci\u00f3n de la empresa,\u00a0estamos capacitados para sacarla adelante. Solo hace falta voluntad del Estado para unificar a los trabajadores\", indic\u00f3 uno de los voceros de la empresa.",
            "Los manifestantes protestaron\u00a0en el terminal mar\u00edtimo en se\u00f1al de protesta por segundo d\u00eda consecutivo, para exigir el pago correcto del sueldo actual luego del incremento salarial."
        ],
        "derecho": "2.3",
        "otrosDerechos": "",
        "subDerechos": "2.3.4",
        "EP": "SI"
    },
    {
        "id": "242",
        "idPeriodico": "261330",
        "periodico": "EN",
        "url": "http://www.el-nacional.com/noticias/sucesos/cifras-reverol-contrastan-con-realidad-del-pais_261330",
        "fecha": "28/11/2018",
        "fechaPublicacion": "2018-11-332T01:15:00-0400",
        "autor": "ZULVYN D\u00cdAZ",
        "seccion": "Sucesos",
        "palabrasClaves": "NO_TIENE",
        "titular": "\u201cCifras de Reverol contrastan con la realidad del pa\u00eds\u201d",
        "subtitular": "Roberto Brice\u00f1o-Le\u00f3n se\u00f1al\u00f3 que la criminalidad ha variado a consecuencia de la situaci\u00f3n. Los afectados son los ciudadanos de a pie",
        "imagen": "http://en-cdnmed.agilecontent.com//resources/jpg/0/9/1543364800890.jpg",
        "contenido": [
            "N\u00e9stor Reverol, ministro de Interior, Justicia y Paz, present\u00f3 un reporte de seguridad de 2018 seg\u00fan el cual hubo una reducci\u00f3n de 28,4% de la incidencia delictiva en todo el \u00e1mbito nacional, en comparaci\u00f3n con el mismo per\u00edodo en 2017.",
            "La tasa de homicidios de 30 por cada 100.00 habitantes disminuy\u00f3 17 puntos en relaci\u00f3n con la del a\u00f1o 2017, cuando fue de 47 por cada 100.000 habitantes lo que equivale a una reducci\u00f3n de la criminalidad de 27,7%, afirm\u00f3 el ministro.",
            "Para el soci\u00f3logo Roberto Brice\u00f1o-Le\u00f3n, director del Observatorio Venezolano de la Violencia, las cifras presentadas \u201cdifieren de las que hasta ahora ha reportado al Observatorio Venezolano de la Violencia, y distan mucho del sentir y la experiencia diaria de los venezolanos de a pie que no se sienten m\u00e1s seguros caminando por las calles\u201d. Asegur\u00f3 que hay delitos que han disminuidos debido a la crisis, como el robo de veh\u00edculos.",
            "Reverol asegur\u00f3: \u201cSe han dejado de cometer 3.703 homicidios, 16.320 hurtos en general y 4.440 hurtos de veh\u00edculos\u201d. Destac\u00f3 que en secuestros a escala nacional la reducci\u00f3n fue de 38,3%, mientras que para el Distrito Capital la disminuci\u00f3n de estos delitos fue de 37,4%.",
            "El ministro se\u00f1al\u00f3 que\u00a089,5% de los delitos de secuestros se concentra en los estados\u00a0Miranda,\u00a0Aragua\u00a0y en la ciudad capital, donde los secuestros disminuyeron en 37,4%; sin embargo, Brice\u00f1o-Le\u00f3n considera que en materia de secuestros resulta dif\u00edcil determinar si hubo reducci\u00f3n, ya que estos son delitos que no se denuncian y var\u00edan en las formas de su ejecuci\u00f3n.",
            "En cuanto a la disminuci\u00f3n de la incidencia delictiva, concluy\u00f3 que \u201cel delito muta\u201d y se ajusta a la realidad del pa\u00eds. M\u00e1s que una reducci\u00f3n de la incidencia, es un cambio en la ejecuci\u00f3n y modalidad, asegur\u00f3."
        ],
        "derecho": "CONTEXTO",
        "otrosDerechos": "",
        "subDerechos": "",
        "EP": "NO"
    },
    {
        "id": "243",
        "idPeriodico": "256224",
        "periodico": "EN",
        "url": "http://www.el-nacional.com/noticias/sucesos/siete-cadaveres-mineros-fueron-llevados-fuerte-militar_256224",
        "fecha": "18/10/2018",
        "fechaPublicacion": "2018-10-291T01:15:00-0400",
        "autor": "ZULVYN D\u00cdAZ | zndiaz@el.nacional.com",
        "seccion": "Sucesos",
        "palabrasClaves": "Sucesos, Bol\u00edvar",
        "titular": "Siete cad\u00e1veres de mineros fueron llevados a un fuerte militar",
        "subtitular": "Por cuarto d\u00eda consecutivo residentes de la zona protestaron y mantienen cerrada la carretera Troncal 10",
        "imagen": "http://en-cdnmed.agilecontent.com//resources/jpg/5/2/1539697744125.jpg",
        "contenido": [
            "Los cuerpos de cuatro hombres y tres mujeres, en avanzado estado de descomposici\u00f3n y con heridas de arma de fuego, fueron trasladados por comisiones policiales y del Ej\u00e9rcito al Fuerte Militar Tarabay, a la espera de ser identificadas por un grupo de especialistas enviados desde Caracas y Ciudad Guayana.",
            "El Ministerio P\u00fablico design\u00f3 ayer a la Fiscal\u00eda 5a\u00a0de Tumeremo para que inicie la investigaci\u00f3n del caso, cinco d\u00edas despu\u00e9s de haber ocurrido la matanza de mineros. Este hecho es el cuarto que ocurre en la zona desde el a\u00f1o 2016, cuando el gobierno cre\u00f3 el Arco Minero del Orinoco e inici\u00f3 las exploraciones del terreno en septiembre de ese a\u00f1o.",
            "Se conoci\u00f3 que una comisi\u00f3n del Servicio Bolivariano de Inteligencia Nacional, la Guardia Nacional Bolivariana, el Ej\u00e9rcito, la Direcci\u00f3n General de Contrainteligencia Militar y el Cicpc se traslad\u00f3 ayer para comenzar las investigaciones sobre lo ocurrido.",
            "Las v\u00edctimas fueron halladas por comisiones mixtas integradas por funcionarios del Cuerpo de Investigaciones Cient\u00edficas, Penales y Criminal\u00edsticas de Tumeremo y militares del Ej\u00e9rcito, en el sector La Y, en la v\u00eda que conduce a la mina El Candado\u00a0el martes en la noche, asegur\u00f3 el diputado Am\u00e9rico De Grazia.",
            "Se presume que las 7 v\u00edctimas forman parte del grupo de 16 personas trabajadoras de la mina El Candado, que fueron reportadas como desaparecidas por sus familiares el domingo, cuando en el sector se present\u00f3 el supuesto enfrentamiento entre miembros de la banda del Coporo y el Ej\u00e9rcito de Liberaci\u00f3n Nacional, de Colombia, asegur\u00f3 De Grazia.",
            "El martes en la noche, al conocerse el hallazgo, los familiares de los desaparecidos, en compa\u00f1\u00eda de trabajadores de la mina y otros residentes de la localidad, se trasladaron hasta el Fuerte Militar para obtener informaci\u00f3n, seg\u00fan la clasificaci\u00f3n oficial de las v\u00edctimas; sin embargo, los funcionarios se mantuvieron herm\u00e9ticos ante la demanda, dijo el parlamentario.",
            "A pesar de que los habitantes de la zona aseguraron que los trabajadores del oro no est\u00e1n desaparecidos sino muertos en el tiroteo ocurrido el domingo, ninguna autoridad ha fijado posici\u00f3n. Familiares y habitantes del sector mantienen por cuarto d\u00eda consecutivo el cierre de la Troncal\u00a010, a\u00a0la altura del terminal de pasajeros para exigir celeridad en la b\u00fasqueda del resto de las v\u00edctimas, la entrega de los cuerpos y una respuesta de las autoridades acerca de lo ocurrido.",
            "La localidad permanece en toque de queda impuesto por la banda criminal del Coporo, a la espera de la entrega de los cuerpos. Desde el lunes, la situaci\u00f3n mantiene cerrados los comercios, las escuelas y los liceos, sin que las autoridades hayan intervenido a pesar de ser una zona militarizada."
        ],
        "derecho": "3.2",
        "otrosDerechos": "1.10",
        "subDerechos": "3.2.1, 1.10.1.1",
        "EP": "SI"
    },
    {
        "id": "244",
        "idPeriodico": "26484",
        "periodico": "EU",
        "url": "http://www.eluniversal.com/economia/26484/canicultores-piden-al-gobierno-proteger-la-produccion-nacional",
        "fecha": "23/11/2018",
        "fechaPublicacion": "23/11/2018 05:30 am",
        "autor": "DICK TORRES",
        "seccion": "economia",
        "palabrasClaves": "NO_TIENE",
        "titular": "Ca\u00f1icultores piden al gobierno proteger la producci\u00f3n nacional",
        "subtitular": "La producci\u00f3n de ca\u00f1a molida de az\u00facar alcanz\u00f3 este a\u00f1o a 3,5 millones de toneladas",
        "imagen": "http://mmedia.eluniversal.com/17857/azucar-11247.jpg",
        "contenido": [
            "Caracas.- Pol\u00edticas dirigidas a proteger lo hecho en Venezuela solicitaron al Gobierno Nacional los ca\u00f1icultores quienes este jueves se declararon en emergencia por la ca\u00edda de la producci\u00f3n.",
            "En rueda de prensa, el presidente de la Federaci\u00f3n Nacional de Asociaciones de Ca\u00f1icultores (Fesoca), Jos\u00e9 Ricardo \u00c1lvarez, afirm\u00f3 que la situaci\u00f3n del sector es \u201cdif\u00edcil de mantener los cultivos con unos ingresos regulados por el problema inflacionario\u201d.",
            "El dirigente gremial propuso buscar correctivos en forma peri\u00f3dica y anclada a un precio en divisas de los pa\u00edses vecinos, entre ellos Colombia, para acceder a los insumos que son necesarios para las zafras.",
            "\u00c1lvarez expres\u00f3 que constantemente los directivos de la Federaci\u00f3n que preside mantienen reuniones y conversaciones con los representantes del Gobierno de quienes afirm\u00f3 \u201ctoman decisiones muy tard\u00edas en detrimento de los productores del campo venezolano\u201d.",
            "Sostuvo que la tardanza de las autoridades gubernamentales obedece a que \u201clos funcionarios p\u00fablicos est\u00e1n m\u00e1s pendientes de las importaciones que de lo hecho en Venezuela\u201d.",
            "El dirigente de los ca\u00f1icultores denunci\u00f3 que la empresa estatal en fertilizantes Agropatria \u201cconsidera que la ca\u00f1a de az\u00facar no es un producto prioritario para el pa\u00eds y por esa raz\u00f3n nos limita los insumos\u201d.",
            "Precis\u00f3 que los ca\u00f1icultores privados produjeron este a\u00f1o 3 millones 540 mil toneladas de ca\u00f1a molida que arrojaron, a su vez, 240 mil toneladas de az\u00facar, y estim\u00f3 que el pr\u00f3ximo  a\u00f1o la producci\u00f3n bajar\u00e1 a 2 millones y medio, \u201cpor falta de insumos agr\u00edcolas\u201d.",
            "El dirigente empresarial afirm\u00f3 que el \u201c70% de los centrales azucareros est\u00e1n en manos del sector p\u00fablico y solo produjeron 10%, lo equivale a unas 500 mil toneladas de ca\u00f1a molida de az\u00facar en contra de los tres millones que produjeron los ca\u00f1icultores privados\u201d.",
            "\u201cLa ca\u00edda de la producci\u00f3n \u201ces una clara se\u00f1al de que es el sector privado el que debe llevar a cabo las labores de producci\u00f3n en Venezuela\u201d, dijo.",
            "\u201cEsa situaci\u00f3n en la ca\u00edda de la producci\u00f3n de la ca\u00f1a de az\u00facar, significa que el Gobierno Nacional seguir\u00e1 importando y fortaleciendo a los productores extranjeros\u201d, agreg\u00f3.",
            "Llamado de Fedeagro",
            "A la rueda de prensa tambi\u00e9n asistieron dirigentes empresariales de varios estados, entre ellos Aragua, Portuguesa y Vargas. Tambi\u00e9n Aquiles Hopkins, presidente de la Confederaci\u00f3n de Asociaciones de Productores Agropecuarios (Fedeagro).",
            "Hopkins pidi\u00f3 al presidente Nicol\u00e1s Maduro reflexionar por considerar que el Ejecutivo Nacional no le da apoyo a \u201clo hecho en Venezuela\u201d.",
            "\u201cLos productores de ca\u00f1a de az\u00facar y de otros rubros estamos cada d\u00eda m\u00e1s golpeados, m\u00e1s mermados y cada d\u00eda producen menos alimentos y las consecuencias las sufrir\u00e1n los 30 millones de venezolanos\u201d.",
            "\u201cSi el Gobierno no rectifica sus pol\u00edticas econ\u00f3micas desaparecer\u00e1 la producci\u00f3n nacional, lo cual agravar\u00e1 la crisis, la escasez y el desabastecimiento\u201d, afirm\u00f3.",
            "Hopkins responsabiliz\u00f3 a las pol\u00edticas monetarias implementadas por la administraci\u00f3n del presidente Maduro  por la \u201cescalada diaria en los precios de los  alimentos\u201d.",
            "Observ\u00f3 que la producci\u00f3n de az\u00facar alcanz\u00f3 un r\u00e9cord durante la zafra de 2006 de 9 millones 600 mil toneladas y este a\u00f1o  es de 3,5 millones de toneladas y vamos a dos millones y medios en 2019 \u201clo cual es un indicador de que las cosas se est\u00e1n haciendo mal\u201d.",
            "Aquiles Hopkins, presidente de Fedeagro, pidi\u00f3 al presidente Nicol\u00e1s Maduro rectificar su pol\u00edtica agr\u00edcola y pecuaria."
        ],
        "derecho": "3.1",
        "otrosDerechos": "2.10",
        "subDerechos": "3.1.1, 2.10.1",
        "EP": "NO"
    },
    {
        "id": "245",
        "idPeriodico": "253949",
        "periodico": "EN",
        "url": "http://www.el-nacional.com/noticias/protestas/trabajadores-cvg-alcasa-inician-nueva-jornada-protesta-guayana_253949",
        "fecha": "02/10/2018",
        "fechaPublicacion": "2018-10-275T07:52:00-0400",
        "autor": "El Nacional Web",
        "seccion": "Protestas",
        "palabrasClaves": "Protestas, Bol\u00edvar",
        "titular": "Trabajadores de CVG Alcasa protestaron en Guayana\u00a0por tabulador salarial",
        "subtitular": "Los manifestantes cerraron la entrada y salida cercanas al elevado de la empresa",
        "imagen": "http://en-cdnmed.agilecontent.com//resources/jpg/6/5/1538481464556.jpg",
        "contenido": [
            "Trabajadores de las empresas b\u00e1sicas\u00a0de la industria CVG Alcasa iniciaron una nueva jornada de protestas este martes en Guayana, estado Bol\u00edvar.",
            "Reportes de Twiter indican que desde las 6:00 am los manifestantes se concentraron en el lugar para exigir respeto por parte del gobierno al tabulador salarial.",
            "Im\u00e1genes difundidas en Twitter muestran que los empleados quemaron cauchos y los colocaron en la v\u00eda para impedir en tr\u00e1nsito de veh\u00edculos.",
            "Mantuvieron\u00a0cerrada la entrada y salida de la localidad, a la altura del elevado de Alcasa."
        ],
        "derecho": "2.3",
        "otrosDerechos": "",
        "subDerechos": "2.3.4",
        "EP": "SI"
    },
    {
        "id": "246",
        "idPeriodico": "252033",
        "periodico": "EN",
        "url": "http://www.el-nacional.com/noticias/protestas/docentes-protestan-carabobo-por-incumplimiento-pago_252033",
        "fecha": "17/09/2018",
        "fechaPublicacion": "2018-09-260T11:34:00-0400",
        "autor": "EL NACIONAL WEB",
        "seccion": "Protestas",
        "palabrasClaves": "Protestas",
        "titular": "Docentes protestan en Carabobo por incumplimiento de pago",
        "subtitular": "El profesorado se encuentra en las afueras la Secretar\u00eda de Educaci\u00f3n y Deporte del estado Carabobo",
        "imagen": "http://en-cdnmed.agilecontent.com//resources/jpg/6/7/1537199445376.jpg",
        "contenido": [
            "Un grupo de profesores protesta\u00a0este lunes en el estado Carabobo por el incumplimiento con el pago del salario m\u00ednimo.",
            "Los docentes se encuentran en las afueras de la Secretar\u00eda de Educaci\u00f3n y Deporte exigiendo el pago de la deuda.",
            "En ese sentido, aseguran que la instituci\u00f3n debe cancelarle varios meses de sueldo."
        ],
        "derecho": "2.3",
        "otrosDerechos": "",
        "subDerechos": "2.3.4",
        "EP": "SI"
    },
    {
        "id": "247",
        "idPeriodico": "254856",
        "periodico": "EN",
        "url": "http://www.el-nacional.com/noticias/protestas/jubilados-pdvsa-protestaron-por-incumplimiento-pago-dolares_254856",
        "fecha": "08/10/2018",
        "fechaPublicacion": "2018-10-281T12:22:00-0400",
        "autor": "EL NACIONAL WEB",
        "seccion": "Protestas",
        "palabrasClaves": "Protestas",
        "titular": "Jubilados de Pdvsa protestaron por incumplimiento de pago en d\u00f3lares",
        "subtitular": "Las personas aseguraron que la compa\u00f1\u00eda sac\u00f3 bonos petroleros del fondo de pensionados\u00a0",
        "imagen": "http://en-cdnmed.agilecontent.com//resources/jpg/9/0/1539016133409.jpg",
        "contenido": [
            "Un grupo de jubilados de Petr\u00f3leos de Venezuela (Pdvsa) protest\u00f3 este lunes por el incumplimiento de una deuda en d\u00f3lares por parte de la estatal petrolera.",
            "La actividad se llev\u00f3 a cabo en las afueras del edificio Miranda, en Maracaibo.",
            "Douglas Pereira, representante de los jubilados, explic\u00f3 que las personas reclaman 2.600 millones de d\u00f3lares;\u00a0producto de los bonos petroleros que Pdvsa sac\u00f3 del fondo de pensionados en 2014.",
            "\u201cDeben distribuir\u00a0 600 d\u00f3lares mensuales en el lapso de un a\u00f1os por cada jubilado.Nos deben unos excedentes de 2016 para llegar a una pensi\u00f3n de entre 5.000 y hasta 6.000 bol\u00edvares soberanos\u201d, dijo.",
            "Asegur\u00f3 que lograron reunirse con el personal administrativo de la compa\u00f1\u00eda. \u201cYa logramos con esta protesta que se instalara una mesa para las 2:00 pm con las autoridades nacionales de Petr\u00f3leos de Venezuela y los administradores\u201d, agreg\u00f3."
        ],
        "derecho": "2.6",
        "otrosDerechos": "2.3",
        "subDerechos": "2.6.1, 2.3.4",
        "EP": "SI"
    },
    {
        "id": "248",
        "idPeriodico": "21512",
        "periodico": "EU",
        "url": "http://www.eluniversal.com/politica/21512/duque-asegura-que-colombia-no-extraditara-a-julio-borges",
        "fecha": "24/09/2018",
        "fechaPublicacion": "24/09/2018 10:09 pm",
        "autor": "EFE",
        "seccion": "politica",
        "palabrasClaves": "NO_TIENE",
        "titular": "Duque asegura que Colombia no extraditar\u00e1 a Julio Borges",
        "subtitular": "\"Nosotros no vamos a extraditar a Julio Borges. Nosotros no vamos a extraditar a un perseguido pol\u00edtico para que una dictadura abuse de sus derechos humanos\", dijo Duque en declaraciones desde la ONU",
        "imagen": "http://mmedia.eluniversal.com/17774/ivan-duque-casa-de-narino-colombia-3825.jpg",
        "contenido": [
            "Naciones Unidas, 24 sep (EFE).- El mandatario de Colombia, Iv\u00e1n Duque, asegur\u00f3 este lunes que su pa\u00eds no va a extraditar a Venezuela al diputado opositor Julio Borges, acusado por un atentado al presidente Nicol\u00e1s Maduro.",
            "\"Nosotros no vamos a extraditar a Julio Borges. Nosotros no vamos a extraditar a un perseguido pol\u00edtico para que una dictadura abuse de sus derechos humanos\", dijo Duque en declaraciones en la sede de Naciones Unidas, rese\u00f1\u00f3 Efe.",
            "Seg\u00fan el presidente colombiano, \"ser\u00eda absurdo\" pensar en atender la solicitud de Venezuela para la entrega de una \"persona que est\u00e1 luchando por las libertades de su pueblo\".",
            "Duque dijo que su gobierno va a seguir \"defendiendo al pueblo venezolano\", pidiendo \"la libertad de los presos pol\u00edticos\" y demandando \"un verdadero y efectivo camino a una transici\u00f3n democr\u00e1tica que le devuelva las libertades\" a Venezuela.",
            "Este domingo, el Ejecutivo venezolano dijo que estaba a la espera de que Colombia atendiese la solicitud de extradici\u00f3n al considerar que ya estaban presentados todos los elementos para ello.",
            "El ministro de Comunicaci\u00f3n de Venezuela, Jorge Rodr\u00edguez, acus\u00f3 a Borges de estar detr\u00e1s del \"continuo desencadenamiento de hechos violentos contra Venezuela\", entre ellos, mencion\u00f3 el llamado \"golpe azul\" en 2015 y por el que hay ocho condenados, cinco de ellos militares.",
            "Borges ha negado en reiteradas oportunidades las acusaciones del Gobierno.\n\nEl atentado contra Maduro ocurri\u00f3 el pasado 4 de agosto, cuando el jefe de Estado venezolano presid\u00eda un acto con militares en Caracas y dos drones cargados con explosivos detonaron cerca de la tarima presidencial sin causar v\u00edctimas fatales."
        ],
        "derecho": "1.2",
        "otrosDerechos": "CONTEXTO",
        "subDerechos": "1.2.2",
        "EP": "NO"
    },
    {
        "id": "249",
        "idPeriodico": "252151",
        "periodico": "EN",
        "url": "http://www.el-nacional.com/noticias/politica/provea-decreto-emergencia-economica-consolida-represion_252151",
        "fecha": "18/09/2018",
        "fechaPublicacion": "2018-09-261T07:16:00-0400",
        "autor": "Jos\u00e9 Andrade Godoy | jandrade@el-nacional.com",
        "seccion": "Pol\u00edtica",
        "palabrasClaves": "Pol\u00edtica, Gobierno",
        "titular": "Provea: Decreto de Emergencia Econ\u00f3mica consolida la represi\u00f3n",
        "subtitular": "La ONG asegur\u00f3 que la norma publicada en Gaceta Oficial Extraordinaria 41478 otorga el control de las finanzas p\u00fablicas al Estado",
        "imagen": "http://en-cdnmed.agilecontent.com//resources/jpg/7/2/1536801603827.jpg",
        "contenido": [
            "El decreto de Estado de Emergencia Econ\u00f3mica dictado por Nicol\u00e1s Maduro, en desconocimiento de las facultades de\u00a0la Asamblea Nacional, es un golpe m\u00e1s contra el Parlamento y constituye otro paso hacia la consolidaci\u00f3n de mecanismos de control social, represi\u00f3n y cesi\u00f3n de la soberan\u00eda nacional a los \u201csocios comerciales de la dictadura\u201d, denunci\u00f3 el Programa Venezolano de Educaci\u00f3n Acci\u00f3n en Derechos Humanos.",
            "Provea se\u00f1al\u00f3 que\u00a0con el decreto 3.610 publicado en\u00a0Gaceta Oficial\u00a0Extraordinaria 41478\u00a0del 10 de septiembre, en el que se declara \u201cEstado de Emergencia Econ\u00f3mica en todo el territorio nacional\u201d, el mandatario\u00a0viola el art\u00edculo 339 de\u00a0la Constituci\u00f3n\u201cque establece que el decreto que declare el estado de excepci\u00f3n deber\u00e1 ser declarado como constitucional por\u00a0la Asamblea Nacional\u00a0y el Tribunal Supremo de Justicia, ambos inclusive, cuesti\u00f3n de primer orden que no se plasm\u00f3 en el contenido del referido decreto\u201d.",
            "Destac\u00f3 que el art\u00edculo 11 del decreto otorga al mandatario la posibilidad de utilizar\u00a0sistemas de identificaci\u00f3n y registro para controlar la aplicaci\u00f3n subsidios y beneficios p\u00fablicos,\u00a0y asegur\u00f3 que la norma se implement\u00f3 para justificar la imposici\u00f3n del carnet de la patria, \u201cun mecanismo de control social y segregaci\u00f3n pol\u00edtica que ha sido promovido por la dictadura para limitar el acceso y disfrute de derechos por parte de la poblaci\u00f3n\u201d.",
            "La ONG\u00a0advirti\u00f3 que seg\u00fan los art\u00edculos 2 y 6 el gobierno \u201crefuerza la respuesta represiva frente a las demandas ciudadanas y el descontento popular producto del hambre, el crecimiento de la pobreza y la indolencia gubernamental\u201d. Agreg\u00f3 que pretenden amparar el uso de la fuerza por parte funcionarios policiales y militares para proteger los intereses del Estado por encima de los derechos de los ciudadanos.",
            "\u201cLos llamados planes especiales de seguridad p\u00fablica ejecutados por Maduro han significado el aumento de los atropellos contra la poblaci\u00f3n, como los ocurridos durante la ejecuci\u00f3n del OLP, el aplastamiento de la protesta social en 2014 y 2017, el secuestro y la tortura de centenares de opositores pol\u00edticos, y las m\u00e1s recientes e institucionalizadas masacres cometidas a diario por\u00a0la Fuerza\u00a0de Acciones Especiales de\u00a0la Polic\u00eda Nacional\u00a0Bolivariana\u201d, expres\u00f3 la organizaci\u00f3n.",
            "Provea rechaz\u00f3 la entrega de bienes del pa\u00eds a empresas multinacionales. \u201cUn gobierno que se autocalifica como revolucionario, antiimperialista y defensor de la soberan\u00eda nacional, cede abiertamente la soberan\u00eda y los recursos del pa\u00eds a las transnacionales vinculadas a sus principales socios comerciales\u201d.",
            "El numeral 16 del art\u00edculo 2 del decreto 3.610 otorga al Ejecutivo la potestad de\u00a0\u201caprobar y suscribir contratos de inter\u00e9s p\u00fablico y sus enmiendas para la obtenci\u00f3n de recursos financieros, asesor\u00edas t\u00e9cnicas o aprovechamiento de recursos estrat\u00e9gicos para el desarrollo econ\u00f3mico del pa\u00eds, sin sometimiento a autorizaciones o aprobaciones de otros Poderes P\u00fablicos\u201d.",
            "Asegur\u00f3 que con esta medida el presidente se atribuye competencias y \u201cliquida la facultad exclusiva de\u00a0la Asamblea Nacional, contenida en el art\u00edculo 187 de\u00a0la Constituci\u00f3n\u201d, adem\u00e1s, afianza el manejo de las finanzas p\u00fablicas y desconoce la labor de contralor\u00eda del Parlamento.",
            "Record\u00f3 que no es la primera vez que el jefe del Estado dicta este tipo de medidas. \u201cEn 2016 se public\u00f3, en\u00a0Gaceta Oficial\u00a040855, el decreto n\u00famero 2.248 con el cual se cre\u00f3 la\u00a0Zona de Desarrollo Estrat\u00e9gico Nacional Arco Minero del Orinoco. Mediante dicha norma Maduro entreg\u00f3 concesi\u00f3n para la explotaci\u00f3n minera una extensi\u00f3n de 111.843 km2, que comprende 12,2% del territorio nacional\u201d."
        ],
        "derecho": "15",
        "otrosDerechos": "CONTEXTO",
        "subDerechos": "15.1",
        "EP": "NO"
    },
    {
        "id": "250",
        "idPeriodico": "253598",
        "periodico": "EN",
        "url": "http://www.el-nacional.com/noticias/sociedad/ciudadanos-protestaron-por-posible-reubicacion-del-mercado-dino-tachira_253598",
        "fecha": "28/09/2018",
        "fechaPublicacion": "2018-09-271T03:17:00-0400",
        "autor": "El Nacional Web",
        "seccion": "Sociedad",
        "palabrasClaves": "T\u00e1chira, Protestas, Sociedad",
        "titular": "Ciudadanos protestaron por posible reubicaci\u00f3n del Mercado DIno de T\u00e1chira",
        "subtitular": "Cleotilda Flores, vocera principal del mercado popular, indic\u00f3 que al lugar donde los quieren pasar solo hay espacio para 200 personas y ellos son 600",
        "imagen": "http://en-cdnmed.agilecontent.com//resources/jpg/7/7/1538161281677.jpg",
        "contenido": [
            "Trabajadores del Mercado DINO en San Crist\u00f3bal, estado T\u00e1chira, expresaron este viernes su rechazo ante la posibilidad de relocalizar el mercado en un lugar m\u00e1s peque\u00f1o, lo que limitar\u00eda la cantidad de negocios.",
            "Cleotilda Flores, vocera principal del mercado popular, indic\u00f3 que desde hace 28 a\u00f1os se encuentra en esa ubicaci\u00f3n. Tambi\u00e9n dijo que las mismas personas que laboran en el lugar son las que recogen los desperdicios que quedan cuando terminan.",
            "\u201cSi es tanto el problema que hagamos un refer\u00e9ndum y que sea todo el pueblo de San Crist\u00f3bal porque es el mercado m\u00e1s visitado en toda la ciudad. En menos de tres horas recogimos 1750 firmas en apoyo al mercado\u201d, resalt\u00f3 Flores durante la protesta en la alcald\u00eda del municipio.",
            "De la misma manera, inform\u00f3 que los quieren pasar a la \u201cVilla de los buhoneros\u201d, y que ah\u00ed solo hay capacidad para 200 personas y ellos son 600."
        ],
        "derecho": "2.10",
        "otrosDerechos": "",
        "subDerechos": "2.10.1",
        "EP": "SI"
    },
    {
        "id": "251",
        "idPeriodico": "21514",
        "periodico": "EU",
        "url": "http://www.eluniversal.com/politica/21514/programa-mundial-de-alimentos-necesita-22-millones-para-atender-a-venezolanos-que-entran-a-colombia",
        "fecha": "25/09/2018",
        "fechaPublicacion": "25/09/2018 07:53 am",
        "autor": "EFE",
        "seccion": "politica",
        "palabrasClaves": "NO_TIENE",
        "titular": "Programa Mundial de Alimentos necesita $22 millones para atender a venezolanos que entran a Colombia",
        "subtitular": "La falta de alimentos se convierte en el principal problema para quienes atraviesan a diario la frontera entre Venezuela y Colombia, que cuenta con siete puntos de pasaje oficiales",
        "imagen": "http://mmedia.eluniversal.com/17764/venezuela-migracion-2648.jpg",
        "contenido": [
            "Ginebra.- El Programa Mundial de Alimentos (PMA), el principal brazo humanitario de Naciones Unidas, inform\u00f3 este martes que necesita 22 millones de d\u00f3lares suplementarios para atender al creciente n\u00famero de venezolanos que entra a Colombia.",
            "\"Cuando las familias inmigrantes llegan a los centros de recepci\u00f3n reciben alimentos calientes y pueden quedarse de tres a cinco d\u00edas, pero luego tienen que irse para que otros reci\u00e9n llegados puedan ser atendidos\", dijo el portavoz del PMA, Herve Verhoosel.",
            "Muchos de los que tienen que abandonar esas instalaciones temporales se convierten en personas sin domicilio o viven en asentamientos informales que se van creando.",
            "Miles de familias venezolanas \"viajan d\u00edas y semanas por rutas peligrosas que pasan r\u00edos, encuentran frecuentemente gente mal intencionada y, en general, no est\u00e1n preparadas para este tipo de traves\u00eda\", explic\u00f3.",
            "La falta de alimentos se convierte en el principal problema para quienes atraviesan a diario la frontera entre Venezuela y Colombia, que cuenta con siete puntos de pasaje oficiales y m\u00e1s de un centenar informales, con m\u00e1s del 50% de inmigrantes que entran a Colombia por estos \u00faltimos.",
            "El PMA ha proporcionado ayuda alimentaria de emergencia a m\u00e1s de 60.000 venezolanos en los departamentos fronterizos de Arauca, La Guajira y el Norte de Santander, en Colombia, y m\u00e1s recientemente ha empezado tambi\u00e9n a operar en el departamento de Nari\u00f1o, que tiene frontera con Ecuador.",
            "A petici\u00f3n de la autoridades colombianas, el organismo tambi\u00e9n desarrollar\u00e1 actividades en favor de la integraci\u00f3n de los inmigrantes y la estabilidad de las comunidades que los reciben.",
            "\"Ante el aumento previsto de inmigraci\u00f3n a Colombia, el PMA espera que la comunidad internacional siga apoyando esta respuesta de emergencia\", coment\u00f3 Verhoosel, rese\u00f1\u00f3 Efe.",
            "Seg\u00fan recientes evaluaciones efectuadas por el PMA entre inmigrantes en Colombia, el 80% de ellos sufren de inseguridad alimentaria."
        ],
        "derecho": "2.10",
        "otrosDerechos": "CONTEXTO",
        "subDerechos": "2.10.1",
        "EP": "NO"
    },
    {
        "id": "252",
        "idPeriodico": "26777",
        "periodico": "EU",
        "url": "http://www.eluniversal.com/caracas/26777/optan-por-quemar-la-basura-ante-fallas-de-aseo-en-vargas",
        "fecha": "26/11/2018",
        "fechaPublicacion": "26/11/2018 03:58 pm",
        "autor": "AMY TORRES",
        "seccion": "caracas",
        "palabrasClaves": "NO_TIENE",
        "titular": "Optan por quemar la basura ante fallas de aseo en Vargas",
        "subtitular": "Reportan que llevan semanas sin ver el cami\u00f3n de la basura por la zona.",
        "imagen": "http://mmedia.eluniversal.com/17861/basura-11618.jpg",
        "contenido": [
            "Calles abarrotadas de basura y vecinos inconscientes que siguen dejando sus bolsas en estos sitios p\u00fablicos es el pan de cada d\u00eda en comunidades del oeste y este de Vargas, que reportan semanas sin ver el aseo.",
            "Tal es el caso de Guillermina Machado, residente de Las Tunitas, quien no solo se queja de la insalubridad producto de la acumulaci\u00f3n de desperdicios, sino tambi\u00e9n por la escasez de gas.",
            "En Marlboro, Carlos Soublette, \u201cno se aguantan las moscas que atrae el mal olor del cuarto de basura. Aparte no tenemos agua y eso impide poder cumplir con el aseo de la casa como es debido\u201d, denuncia Nellibe Hern\u00e1ndez, quien tambi\u00e9n sostiene que hay fallas en la distribuci\u00f3n de gas.",
            "Debajo del puente de Caraballeda, en la avenida Jos\u00e9 Mar\u00eda Espa\u00f1a, una nube de humo gris cubr\u00eda la v\u00eda, y es que como \u00faltima opci\u00f3n algunos vecinos est\u00e1n optando por quemar la basura a sabiendas incluso de que el remedio puede ser peor que la enfermedad.\u00a0Otros que se han visto obligados a hacerlo son residentes de El Brillante, en Maiquet\u00eda.",
            "En Mamo hubo momentos de tensi\u00f3n el pasado viernes dado que tambi\u00e9n le prendieron fuego al contenedor de la zona, pero este se propag\u00f3 a unas monta\u00f1as aleda\u00f1as lo que requiri\u00f3 la intervenci\u00f3n de los Bomberos de Vargas.",
            "Protestaron por agua en Mamo",
            "Las fallas en los servicios p\u00fablicos en el Litoral no solo tienen que ver con el de gas y de aseo, la falta de agua por tuber\u00eda ha sido tradicionalmente una de las peores calamidades, solo que durante este \u00faltimo racionamiento hay comunidades que no gozan del servicio desde hace dos y tres meses.",
            "Este lunes vecinos de Mamo tomaron la calle principal en reclamo por el vital l\u00edquido y en rechazo a las decenas de litros que se desperdician en el llenadero de Hidrocapital, en Mamo, cuando las familias deben pagar altos precios por llenar por lo menos un bid\u00f3n."
        ],
        "derecho": "3.2",
        "otrosDerechos": "",
        "subDerechos": "3.2.1",
        "EP": "NO"
    },
    {
        "id": "253",
        "idPeriodico": "22841",
        "periodico": "EU",
        "url": "http://www.eluniversal.com/politica/22841/se-inicia-el-cortejo-funebre-del-concejal-metropolitano-fallecido-fernando-alban",
        "fecha": "10/10/2018",
        "fechaPublicacion": "10/10/2018 12:00 pm",
        "autor": "EFE",
        "seccion": "politica",
        "palabrasClaves": "NO_TIENE",
        "titular": "Se inicia el cortejo f\u00fanebre del concejal metropolitano fallecido Fernando Alb\u00e1n",
        "subtitular": "En la caminata, donde se observan cientos de personas con carteles que piden justicia y portan banderas de Venezuela, est\u00e1n presentes distintos dirigentes del partido opositor Primero Justicia",
        "imagen": "http://mmedia.eluniversal.com/17814/fernando-alban-7481.jpg",
        "contenido": [
            "Caracas.-El cortejo f\u00fanebre del concejal metropolitano fallecido Fernando Alb\u00e1n se inici\u00f3 este mi\u00e9rcoles con una caminata y caravana que recorrer\u00e1 m\u00e1s de doce kil\u00f3metros de la ciudad de Caracas para enterrar al pol\u00edtico, que seg\u00fan la Fiscal\u00eda se suicid\u00f3, aunque opositores sostienen que se trata de un \"asesinato\".",
            "La caminata y caravana comenz\u00f3 cerca de las 11.00 de la ma\u00f1ana, luego de que se realizara una misa en la capilla de la Universidad Central de Venezuela (UCV), en el centro de la capital venezolana, y que fue oficiada por el cardenal Jorge Urosa Savino.",
            "Alb\u00e1n, quien era concejal en el municipio caraque\u00f1o de Libertador y que fue detenido el viernes por supuestamente estar implicado en el atentado al presidente Nicol\u00e1s Maduro, fue velado en esta capilla de la que era feligr\u00e9s, seg\u00fan record\u00f3 el cardenal en esa homil\u00eda.",
            "En la caminata, donde se observan cientos de personas con carteles que piden justicia y portan banderas de Venezuela, est\u00e1n presentes distintos dirigentes del partido opositor Primero Justicia (PJ)- del que formaba parte Alb\u00e1n - como el dos veces candidato a la Presidencia, Henrique Capriles.",
            "Adem\u00e1s, hicieron acto de presencia otros dirigentes como la exdiputada Mar\u00eda Corina Machado de Vente Venezuela, representantes del partido Voluntad Popular (VP) y diputados del Parlamento.",
            "Los padres de Alb\u00e1n no han querido ofrecer declaraciones a la prensa y los miembros de PJ han pedido respeto para ellos.",
            "Durante la misa, el cardenal Urosa reiter\u00f3 que Alb\u00e1n estaba muy relacionado a la Iglesia cat\u00f3lica venezolana y que serv\u00eda a la Fundaci\u00f3n C\u00e1ritas, as\u00ed como en los programas que ha emprendido la instituci\u00f3n religiosa para ayudar a los m\u00e1s necesitados en medio de la grave crisis econ\u00f3mica que vive el pa\u00eds.",
            "Los opositores han reiterado hoy su convencimiento de que el concejal fue \"asesinado\" y rechazan que se haya suicidado porque aseguran que ten\u00eda \"profundos valores cristianos\".",
            "El opositor ser\u00e1 enterrado en el Cementerio del Este de Caracas.",
            "La Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas (ONU), la Uni\u00f3n Europea (UE), la Iglesia cat\u00f3lica, partidos pol\u00edticos, organizaciones de derechos humanos y varios Gobiernos han pedido al Ejecutivo de Nicol\u00e1s Maduro una investigaci\u00f3n independiente que determine responsabilidades en este caso."
        ],
        "derecho": "1.1",
        "otrosDerechos": "1.2, 1.10",
        "subDerechos": "1.1.1.3, 1.2.2, 1.10.1",
        "EP": "SI"
    },
    {
        "id": "254",
        "idPeriodico": "252138",
        "periodico": "EN",
        "url": "http://www.el-nacional.com/noticias/economia/denuncian-que-gobierno-prepara-expropiacion-fincas-ganaderas_252138",
        "fecha": "18/09/2018",
        "fechaPublicacion": "2018-09-261T01:20:00-0400",
        "autor": "Eleonora Delgado | eldelgado@el-nacional.com | San Crist\u00f3bal",
        "seccion": "Econom\u00eda",
        "palabrasClaves": "Sociedad",
        "titular": "Denuncian que el gobierno prepara la expropiaci\u00f3n de 71 fincas ganaderas",
        "subtitular": "Campesinos y funcionarios encapuchados y armados de la FAES tomaron por la fuerza, el domingo pasado, varias hect\u00e1reas del predio La Uni\u00f3n, en el estado T\u00e1chira \u00a0",
        "imagen": "http://en-cdnmed.agilecontent.com//resources/jpg/9/3/1537230834339.jpg",
        "contenido": [
            "Carlos Albornoz, presidente del Instituto Venezolano de Carne y Leche, y Armando Chac\u00edn, titular de\u00a0la Federaci\u00f3n Nacional\u00a0de Ganaderos de Venezuela, denunciaron que el gobierno prepara la expropiaci\u00f3n\u00a0de 71 fincas productores de carne y leche.",
            "Los directivos se basan en un hecho ocurrido el domingo pasado. Ese d\u00eda un grupo integrado por aproximadamente 90 personas, acompa\u00f1ado de funcionarios encapuchados y armados de\u00a0la Fuerza\u00a0de Acciones Especiales de\u00a0la Polic\u00eda Nacional\u00a0Bolivariana, lleg\u00f3 a la finca\u00a0La Uni\u00f3n, en el kil\u00f3metro 93 en la v\u00eda Orope-La Fr\u00eda, del municipio Garc\u00eda de Hevia, noroeste del T\u00e1chira, en la frontera con Colombia. La intenci\u00f3n fue invadir la parte trasera del predio, que en total tiene una extensi\u00f3n de\u00a0183 hect\u00e1reas.",
            "\u201cTenemos informaci\u00f3n de que el gobierno le har\u00e1 lo mismo a m\u00e1s de 71 fincas en T\u00e1chira. No entendemos por qu\u00e9 en un pa\u00eds donde la gente deambula buscando comida, todav\u00eda el gobierno insiste en expropiar y eliminar unidades que a\u00fan son \u00fatiles al producir carne y leche\u201d, dijo Chac\u00edn.",
            "Asegur\u00f3 que si la intenci\u00f3n del Ejecutivo es expropiar las fincas para colocar en el mercado a precio regulado la carne y la leche que producen, la medida durar\u00eda poco. \u201cOjal\u00e1 que el gobierno tenga \u00e9xito en la puesta en marcha de las medidas econ\u00f3micas, pero dificulto que un sector econ\u00f3mico pueda sobrevivir a p\u00e9rdida. Una vez que nos comamos toda la carne y el productor agropecuario no tenga capacidad para sostenerse, vamos a tener que ir a tocar la puerta de los vecinos para no morir de hambre y tener algo de alimento para la poblaci\u00f3n. No hay posibilidad alguna de que este pa\u00eds pueda alimentar a 30 millones de personas si se acaba con el campo venezolano. Cada d\u00eda tenemos menos qu\u00e9 comer\u201d, afirm\u00f3.",
            "Albornoz a\u00f1adi\u00f3 que expropiar 71 predios es \u201cuna cifra muy dura, muy contundente\u201d. \u201cNuestro llamado es a los productores, a que sigan unidos y resistiendo\u201d.",
            "El ganadero tambi\u00e9n responsabiliz\u00f3 a autoridades municipales de participar en la acci\u00f3n contra la finca\u00a0La Uni\u00f3n.\u00a0\u201cEl alcalde de Garc\u00eda Hevia, Willington Vivas, \u00a0haciendo uso excesivo\u00a0\u00a0de sus atribuciones reuni\u00f3 gente de caser\u00edos aleda\u00f1os, ofreci\u00e9ndoles dinero, para que se anotaran en una lista para que el INTI les hiciera una adjudicaci\u00f3n por un lote de tierra en la parte trasera de la finca, que est\u00e1 apenas a cinco kil\u00f3metros de la zona donde operan peligros\u00edsimos grupos irregulares en la frontera con Colombia\u201d.",
            "Albornoz cont\u00f3 que a los due\u00f1os de la finca les robaron 430 reses el a\u00f1o pasado y las autoridades hicieron caso omiso de la denuncia. \u201cEsa finca familiar lleva m\u00e1s de 60 a\u00f1os operando y a pesar del robo produce 270.000 kilos de carne al a\u00f1o y m\u00e1s de\u00a01.020.000 litros\u00a0de leche\u201d, indic\u00f3 Chac\u00edn.",
            "El presidente de Fedenaga se\u00f1al\u00f3 que\u00a0La Uni\u00f3n\u00a0est\u00e1 ubicada en un \u00e1rea de permanente disputa entre grupos que se dedican al contrabando, incluso funcionarios policiales y de\u00a0la Alcald\u00eda\u00a0de Garc\u00eda de Hevia.",
            "Laidy G\u00f3mez, gobernadora del T\u00e1chira, declar\u00f3 que la intenci\u00f3n de tomar el lugar a la fuerza es para avalar actividades il\u00edcitas que estar\u00edan ligadas al contrabando. \u201cNo vamos a permitir que en el estado T\u00e1chira se vulnere el derecho a la propiedad.\u00a0\u00a0No seremos c\u00f3mplices de dict\u00e1menes administrativos sobre propiedades que est\u00e1n a\u00a0300 metros\u00a0de la frontera, donde se puede generar el il\u00edcito del contrabando\u201d, advirti\u00f3 G\u00f3mez.",
            "La cifra",
            "270.000 kilos de carne al a\u00f1o y m\u00e1s de\u00a01.020.000 litros\u00a0de leche produce la finca\u00a0La Uni\u00f3n, ubicada en el estado T\u00e1chira, pese a que en 2017 le robaron 430 reses"
        ],
        "derecho": "3.1",
        "otrosDerechos": "",
        "subDerechos": "3.1.1",
        "EP": "NO"
    },
    {
        "id": "255",
        "idPeriodico": "254883",
        "periodico": "EN",
        "url": "http://www.el-nacional.com/noticias/sucesos/asi-fue-hallado-presunto-cadaver-fernando-alban_254883",
        "fecha": "08/10/2018",
        "fechaPublicacion": "2018-10-281T04:03:00-0400",
        "autor": "El Nacional Web",
        "seccion": "Sucesos",
        "palabrasClaves": "Sebin, Sucesos",
        "titular": "As\u00ed fue hallado el cad\u00e1ver de Fernando Alb\u00e1n",
        "subtitular": "El concejal se encontraba detenido en la sede del Sebin en Plaza Venezuela desde este viernes\u00a0",
        "imagen": "http://en-cdnmed.agilecontent.com//resources/jpg/4/8/1539028886184.jpg",
        "contenido": [
            "El concejal del municipio Libertador, Fernando\u00a0Alb\u00e1n, fue hallado sin vida\u00a0en la sede del Servicio Bolivariano de Inteligencia Nacional ubicado en Plaza Venezuela.",
            "Tarek William Saab, fiscal general designado por la asamblea nacional contituyente, inform\u00f3 que el cuerpo de Alb\u00e1n fue hallado sin vida en las adyacencias del ente. Saab inform\u00f3 que el concejal pidi\u00f3\u00a0presuntamente permiso para ir al ba\u00f1o cuando se lanz\u00f3 de la ventana de un d\u00e9cimo piso.",
            "Alb\u00e1n se encontraba detenido desde este viernes en el aeropuerto Internacional Sim\u00f3n Bol\u00edvar por funcionarios del Sebin. N\u00e9stor Reverol, ministro de Interior, Justicia y Paz, asegur\u00f3 que se design\u00f3 una comisi\u00f3n del Ministerio P\u00fablico para investigar\u00a0la muerte de Alb\u00e1n."
        ],
        "derecho": "1.1",
        "otrosDerechos": "1.2, 1.10",
        "subDerechos": "1.1.1.3, 1.2.2, 1.10.1.1",
        "EP": "NO"
    },
    {
        "id": "256",
        "idPeriodico": "21874",
        "periodico": "EU",
        "url": "http://www.eluniversal.com/venezuela/21874/reportan-presencia-de-crudo-en-las-costas-oeste-del-estado-anzoategui",
        "fecha": "28/09/2018",
        "fechaPublicacion": "28/09/2018 02:18 pm",
        "autor": "MIRIAM RIVERO",
        "seccion": "venezuela",
        "palabrasClaves": "NO_TIENE",
        "titular": "Reportan presencia de crudo en las costa del oeste de Anzo\u00e1tegui",
        "subtitular": "Habitantes de los municipios Pe\u00f1alver y P\u00edritu se encuentran en estado de alarma por el derrame de petr\u00f3leo que se observa en la orilla de las playas",
        "imagen": "http://mmedia.eluniversal.com/17802/derrame-de-crudo-en-costas-oeste-de-anzoategui-6460.jpg",
        "contenido": [
            "Aunque no es la primera vez que ocurre esta situaci\u00f3n, los moradores est\u00e1n exhortando a las autoridades locales, regionales y petroleras tomar las medidas de saneamiento correspondientes.\u00a0Los sectores m\u00e1s afectados son el bulevar Fern\u00e1ndez Padilla y la playa La Cerca, donde se observan los residuos de petr\u00f3leo, seg\u00fan lo informado por el promotor tur\u00edstico de la entidad, Humberto Guerra, quien se\u00f1al\u00f3 que estas zonas son sustentos econ\u00f3micos para muchos residentes.\u00a0Seg\u00fan las denuncias tanto de Guerra como de los vecinos afectados, la grave contaminaci\u00f3n se viene observando desde el d\u00eda mi\u00e9rcoles; sin embargo, trascendi\u00f3 que el accidente ocurri\u00f3 el domingo en las instalaciones del Complejo Petrolero Jos\u00e9 Antonio Anzo\u00e1tegui."
        ],
        "derecho": "3.2",
        "otrosDerechos": "",
        "subDerechos": "3.2.1",
        "EP": "NO"
    },
    {
        "id": "257",
        "idPeriodico": "253323",
        "periodico": "EN",
        "url": "http://www.el-nacional.com/noticias/politica/ortega-diaz-gobierno-deberia-aprehender-nicolas-maduro_253323",
        "fecha": "26/09/2018",
        "fechaPublicacion": "2018-09-269T01:50:00-0400",
        "autor": "El Nacional Web",
        "seccion": "Pol\u00edtica",
        "palabrasClaves": "NO_TIENE",
        "titular": "Ortega D\u00edaz: El gobierno de EE UU deber\u00eda aprehender a Nicol\u00e1s Maduro",
        "subtitular": "El presidente de Venezuela lleg\u00f3 este mi\u00e9rcoles a Estados Unidos para participar en la Asamblea General de la ONU",
        "imagen": "http://en-cdnmed.agilecontent.com//resources/jpg/1/0/1523454695901.jpg",
        "contenido": [
            "Luisa Ortega D\u00edaz, fiscal en el exilio, dijo este mi\u00e9rcoles que el gobierno de Estados Unidos deber\u00eda aprehender al presidente Nicol\u00e1s Maduro luego de que \u00e9ste anunciara su llegada al pa\u00eds norteamericano para participar en la Asamblea General de la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas.",
            "La fiscal indic\u00f3\u00a0\"el gobierno de Estados Unidos debe aprovechar que Maduro est\u00e1 en territorio norteamericano para aprehenderlo luego de todas las sentencias y se\u00f1alamientos que se le han hecho, como crimen organizado, terrorismo, narcotr\u00e1fico, corrupci\u00f3n y genocidio\" durante una entrevista para\u00a0W Radio Colombia.",
            "Ortega D\u00edaz asegur\u00f3 que si el presidente de Venezuela se re\u00fane con el mandatario de EE UU, Donald Trump, Maduro se burlar\u00e1 de este pa\u00eds y alegar\u00e1 que los apoya en su modelo de gobierno y decisiones. Luisa dijo esto luego de que se anunciara que Maduro anunci\u00f3 que se reunir\u00eda con Trump, quien neg\u00f3 dicho encuentro.",
            "Durante la entrevista, rechaz\u00f3 que se realizara cualquier acci\u00f3n belicista en Venezuela por ser no deseables. \"Debe retomarse de nuevo la calle para rechazar a Maduro y reclamar sus derechos. Los militares no apoyan al presidente\".",
            "A pesar de no apoyar las intervenciones, Luisa asegur\u00f3 que quisiera volver a Venezuela y que se restituya el orden en el pa\u00eds. \"Yo nunca quise irme pero fui perseguida por hacer mi trabajo\".",
            "Puede escuchar las entrevista\u00a0aqu\u00ed"
        ],
        "derecho": "1.10",
        "otrosDerechos": "",
        "subDerechos": "1.10.2",
        "EP": "NO"
    },
    {
        "id": "258",
        "idPeriodico": "21378",
        "periodico": "EU",
        "url": "http://www.eluniversal.com/sucesos/21378/mueren-cuatro-jovenes-tras-procedimiento-policial-en-filas-de-mariche",
        "fecha": "24/09/2018",
        "fechaPublicacion": "24/09/2018 05:00 am",
        "autor": "Diario El Universal",
        "seccion": "sucesos",
        "palabrasClaves": "NO_TIENE",
        "titular": "Mueren cuatro j\u00f3venes tras procedimiento policial en Filas de Mariche",
        "subtitular": "Las v\u00edctimas fueron heridas por arma de fuego y luego fueron traslados a un Centro de Diagn\u00f3stico Integral cercano a la zona, donde fallecieron seg\u00fan dijeron familiares.",
        "imagen": "http://mmedia.eluniversal.com/17797/morgue-familiares-5924.jpg",
        "contenido": [
            "Caracas.-\u00a0Alrededor de las 4:00 de la ma\u00f1ana del viernes, una comisi\u00f3n policial realiz\u00f3 un procedimiento en diferentes residencias en el sector Villa Tatiana, Filas de Mariche, municipio Sucre, donde murieron cuatro personas.",
            "Hasta el momento, los fallecidos identificados son Gregori Mois\u00e9s Coronado Le\u00f3n, de 26 a\u00f1os; Adri\u00e1n Jes\u00fas Sanabria, de 23 a\u00f1os, y Gari Prieto Corrales, de 28.",
            "Este domingo, sus familiares se acercaron a la morgue de Bello Monte para conocer las circunstancias de los decesos y retirar los cuerpos.",
            "Seg\u00fan la versi\u00f3n de los allegados, las v\u00edctimas fueron heridas por arma de fuego y luego fueron traslados a un CDI cercano a la zona, donde fallecieron.",
            "Familiares de Coronado Le\u00f3n aseguraron que la v\u00edctima era taxista de la Asociaci\u00f3n Civil Uni\u00f3n de Conductores Bolivarianos de La Lagunita y dej\u00f3 un hijo.",
            "Por otra parte Nelly Mart\u00ednez, abuela de Sanabria, expres\u00f3 que cuando llegaron los funcionarios \"Adri\u00e1n estaba durmiendo en su casa\". Dice que \"si una persona cometi\u00f3 un delito y los agarran sin armas, sin disparar, ll\u00e9vatelo preso y entr\u00e9galo a la justicia\". Sobre el hecho  dijo que \"tiene que haber una averiguaci\u00f3n a fondo\". \nMencion\u00f3 que Sanabria no estuvo detenido anteriormente, trabaj\u00f3 en una panader\u00eda en  la zona donde resid\u00eda y dej\u00f3 dos hijos."
        ],
        "derecho": "1.1",
        "otrosDerechos": "",
        "subDerechos": "1.1.1.9",
        "EP": "NO"
    },
    {
        "id": "259",
        "idPeriodico": "26809",
        "periodico": "EU",
        "url": "http://www.eluniversal.com/venezuela/26809/onu-libera-92-millones-para-atencion-medica-y-nutricion-de-venezuela",
        "fecha": "26/11/2018",
        "fechaPublicacion": "26/11/2018 08:22 pm",
        "autor": "AFP",
        "seccion": "venezuela",
        "palabrasClaves": "NO_TIENE",
        "titular": "ONU libera 9,2 millones de d\u00f3lares para atenci\u00f3n m\u00e9dica y nutrici\u00f3n en Venezuela",
        "subtitular": "El dinero proviene de un fondo para ayuda de emergencia y es la primera vez que se realiza. El mismo requiere la aprobaci\u00f3n del gobierno del pa\u00eds al que ser\u00e1 destinado",
        "imagen": "http://mmedia.eluniversal.com/17862/dsd-11660.jpg",
        "contenido": [
            "Ginebra.-Las Naciones Unidas liberaron este lunes unos 9,2 millones de d\u00f3lares para nutrici\u00f3n, atenci\u00f3n m\u00e9dica y otro tipo de ayuda para los venezolanos a trav\u00e9s de un fondo para ayuda de emergencia.",
            "Es la primera ayuda de ese tipo para Venezuela desde que empeor\u00f3 la crisis pol\u00edtica y econ\u00f3mica en el pa\u00eds.",
            "La decisi\u00f3n de desbloquear el Fondo Central para la Acci\u00f3n en Casos de Emergencia por parte de varias agencias de la ONU, que fue tomada desde mediados de noviembre, representa un peque\u00f1o avance debido a que dicho fondo generalmente requiere la aprobaci\u00f3n del gobierno del pa\u00eds al que ser\u00e1 destinado, rese\u00f1\u00f3 AP.",
            "El gobierno de Maduro ha negado en varias ocasiones que Venezuela necesite ayuda externa y ha tratado de responsabilizar de los problemas del pa\u00eds a las naciones que considera como imperialistas, como Estados Unidos y algunos miembros de la Uni\u00f3n Europea",
            "La cantidad m\u00e1s reciente, desembolsada el lunes, involucra 2,6 millones de d\u00f3lares para apoyo nutricional para ni\u00f1os, mujeres embarazadas y madres en periodo de lactancia."
        ],
        "derecho": "18",
        "otrosDerechos": "2.1, 2.10",
        "subDerechos": "2.1.1, 2.10.1",
        "EP": "NO"
    },
    {
        "id": "260",
        "idPeriodico": "27245",
        "periodico": "EU",
        "url": "http://www.eluniversal.com/caracas/27245/denuncian-intento-de-invasion-en-terreno-de-terrazas-de-bella-vista",
        "fecha": "02/12/2018",
        "fechaPublicacion": "02/12/2018 12:35 pm",
        "autor": "MIGDALIS CA\u00d1IZALEZ V.",
        "seccion": "caracas",
        "palabrasClaves": "NO_TIENE",
        "titular": "Denuncian intento de invasi\u00f3n en terreno de Terrazas de Bella Vista",
        "subtitular": "Los vecinos temen que ante la proximidad de las elecciones municipales se incrementen las invasiones en muchas zonas de Caracas  promovidas por los mismos candidatos.",
        "imagen": "http://mmedia.eluniversal.com/17867/invasion-12107.jpg",
        "contenido": [
            "Vecinos de esta zona del oeste de Caracas denunciaron que ayer en horas de la ma\u00f1ana unas personas a bordo de tres camionetas, supuestamente haci\u00e9ndose pasar por funcionarios de la alcald\u00eda de Caracas ingresaron a la urbanizaci\u00f3n\u00a0 para invadir unos terrenos en la zona protectora de Terrazas de Bella Vista,  seg\u00fan inform\u00f3 Alma Clara Mederico, del consejo comunal de Colinas de Vista Alegre.",
            "Dijo que inmediatamente se activaron los vecinos para no permitir esta invasi\u00f3n y solicitaron la intervenci\u00f3n de la Guardia Nacional y de Policaracas.\u00a0 \u00a0Record\u00f3 que  en el 2014 pretendieron construir 1.650 viviendas en esa sector\u00a0 y no se permiti\u00f3. Sin embargo la agrupaci\u00f3n La Mano de Dios, que era de un pastor ocasion\u00f3, en esa oportunidad\u00a0 un deslave afectando los barrios San Rafael y El INOS.\u00a0La obra se paraliz\u00f3 por presi\u00f3n vecinal y el pastor fue denunciado en esa oportunidad por el ecocidio que caus\u00f3.Los vecinos temen que ante la proximidad de las elecciones municipales se incrementen las invasiones en muchas zonas de Caracas\u00a0 promovidas por los mismos candidatos, indic\u00f3 Mederico."
        ],
        "derecho": "2.8",
        "otrosDerechos": "",
        "subDerechos": "2.8.1.2",
        "EP": "NO"
    },
    {
        "id": "261",
        "idPeriodico": "260501",
        "periodico": "EN",
        "url": "http://www.el-nacional.com/noticias/politica/maduro-anuncio-nuevo-sueldo-minimo_260501",
        "fecha": "29/11/2018",
        "fechaPublicacion": "2018-11-333T07:36:00-0400",
        "autor": "El Nacional Web",
        "seccion": "Pol\u00edtica",
        "palabrasClaves": "NO_TIENE",
        "titular": "Maduro anunci\u00f3 nuevo sueldo m\u00ednimo",
        "subtitular": "El mandatario indic\u00f3 que el nuevo salario se establecer\u00e1 en diciembre",
        "imagen": "http://en-cdnmed.agilecontent.com//resources/jpg/6/5/1541196784756.jpg",
        "contenido": [
            "El presidente Nicol\u00e1s Maduro anunci\u00f3 este jueves, durante su reuni\u00f3n con el gabinete econ\u00f3mico,\u00a0que el nuevo salario m\u00ednimo es de 4.500 bol\u00edvares.",
            "\u201cLo que estamos haciendo no est\u00e1 en ning\u00fan manual de econom\u00eda. Tenemos equipos de primer nivel que nos est\u00e1n asesorando con propuestas para lograr nuestros \u00a0objetivos\u201d, afirm\u00f3 Maduro.",
            "El incremento, que\u00a0fue anunciado,\u00a0durante una transmisi\u00f3n conjunta de radio y televisi\u00f3n, ocurre a tres meses\u00a0de la activaci\u00f3n del \"programa de recuperaci\u00f3n econ\u00f3mica, crecimiento y prosperidad\".",
            "El nuevo sueldo regir\u00e1 a partir del primero de diciembre, y supone 150% de incremento en relaci\u00f3n con el monto anterior."
        ],
        "derecho": "2.3",
        "otrosDerechos": "",
        "subDerechos": "2.3.5",
        "EP": "NO"
    },
    {
        "id": "262",
        "idPeriodico": "256407",
        "periodico": "EN",
        "url": "http://www.el-nacional.com/noticias/sociedad/fefarven-escasez-medicinas-llego_256407",
        "fecha": "19/10/2018",
        "fechaPublicacion": "2018-10-292T08:10:00-0400",
        "autor": "El Nacional Web",
        "seccion": "Sociedad",
        "palabrasClaves": "Salud, Escasez, Sociedad",
        "titular": "Fefarven: Escasez de medicinas lleg\u00f3 a 85%",
        "subtitular": "El presidente de la Federaci\u00f3n Farmac\u00e9utica Venezolana, Freddy Ceballos, se\u00f1al\u00f3 que la soluci\u00f3n del desabastecimiento implicar\u00eda realizar liquidaciones especiales en divisas",
        "imagen": "http://en-cdnmed.agilecontent.com//resources/jpg/7/1/1539950881017.jpg",
        "contenido": [
            "Freddy Ceballos, presidente de la Federaci\u00f3n Farmac\u00e9utica Venezolana (Fefarven) se\u00f1al\u00f3 que el desabastecimiento de medicinas en Venezuela\u00a0lleg\u00f3 a 85%.",
            "Durante una entrevista para\u00a0Globovisi\u00f3n, el representante de la organizaci\u00f3n asegur\u00f3 que la soluci\u00f3n de la escasez de los medicamentos implicar\u00eda realizar liquidaciones especiales en divisas y admitir la necesidad de solucionar el desabastecimiento.",
            "Acot\u00f3 que el gobierno de Nicol\u00e1s Maduro no ha aceptado que la escasez de los insumos se debe a problemas de abastecimiento, no de distribuci\u00f3n.",
            "Ceballos coment\u00f3 que cuando las autoridades abrieron la frontera con Colombia en el estado Zulia, se permiti\u00f3 la entrada de medicamentos sin control alguno, lo que gener\u00f3 graves problemas.",
            "Lea m\u00e1s en\u00a0Globovisi\u00f3n."
        ],
        "derecho": "2.1",
        "otrosDerechos": "",
        "subDerechos": "2.1.1",
        "EP": "NO"
    },
    {
        "id": "263",
        "idPeriodico": "260711",
        "periodico": "EN",
        "url": "http://www.el-nacional.com/noticias/protestas/docentes-protestaron-portuguesa-por-bajos-salarios_260711",
        "fecha": "22/11/2018",
        "fechaPublicacion": "2018-11-326T10:57:00-0400",
        "autor": "El Nacional Web",
        "seccion": "Protestas",
        "palabrasClaves": "Educaci\u00f3n, Nicol\u00e1s Maduro, Econom\u00eda, Protestas, Gobierno, Portuguesa",
        "titular": "Docentes protestaron en Portuguesa por bajos salarios",
        "subtitular": "El gremio de educadores indic\u00f3 que el dinero no les alcanza para cubrir sus gastos",
        "imagen": "http://en-cdnmed.agilecontent.com//resources/jpg/4/7/1542899443374.jpg",
        "contenido": [
            "El gremio de docentes del\u00a0municipio Tur\u00e9n, \u00a0estado Portuguesa, protest\u00f3\u00a0este jueves\u00a0en rechazo a los bajos sueldos que reciben por su labor.",
            "Los manifestantes indicaron que el dinero no les alcanza para cubrir sus gastos. Aseguran que solo les alcanza para comprar un cart\u00f3n de huevos.",
            "Los educadores gritaron consignas y sostuvieron\u00a0pitos y pancartas. \u201cSueldo de docentes para el presidente\u201d, es parte de lo que vociferan.",
            "Desde hace algunos meses, se han registrado protestas de educadores en varias entidades del pa\u00eds.\u00a0 Exigen\u00a0un salario justo al presidente Nicol\u00e1s Maduro."
        ],
        "derecho": "2.2",
        "otrosDerechos": "2.3",
        "subDerechos": "2.2.1, 2.3.4",
        "EP": "SI"
    },
    {
        "id": "264",
        "idPeriodico": "252202",
        "periodico": "EN",
        "url": "http://www.el-nacional.com/noticias/protestas/trabajadores-jubilados-protestan-frente-cancilleria-caracas_252202",
        "fecha": "18/09/2018",
        "fechaPublicacion": "2018-09-261T12:50:00-0400",
        "autor": "El Nacional Web",
        "seccion": "Protestas",
        "palabrasClaves": "Protestas, Sociedad",
        "titular": "Trabajadores y jubilados protestan frente a la Canciller\u00eda en Caracas",
        "subtitular": "Los ciudadanos rechazan la imposici\u00f3n de nuevos tabuladores salariales",
        "imagen": "http://en-cdnmed.agilecontent.com//resources/jpg/9/4/1537289340649.jpg",
        "contenido": [
            "Trabajadores y jubilados se reunieron a las afueras de la Canciller\u00eda, en Caracas, para protestar por bajos salarios y la imposici\u00f3n del nuevo tabulador salarial.",
            "Los jubilados expresaron su\u00a0rechazo a\u00a0las acciones del ente p\u00fablico,\u00a0tras el anuncio en el cual pretendian\u00a0no\u00a0renovarles\u00a0sus convenios colectivos e imponerles nuevos tabuladores salariales.",
            "Por otro lado, los trabajadores de la canciller\u00eda\u00a0indicaron que\u00a0\"no es justo el sueldo que recibimos. Si Maduro come carne, yo tambi\u00e9n tengo derecho a comer carne\".",
            "En la zona se encontraban\u00a0funcionarios de la Guardia Nacional Bolivariana y Polic\u00eda Nacional Bolivariana.\u00a0Tanto trabajadores como jubilados denunciaron\u00a0cont\u00ednuas agresiones por parte de ambos cuerpos de seguridad."
        ],
        "derecho": "2.3",
        "otrosDerechos": "2.6",
        "subDerechos": "2.3.4, 2.6.1",
        "EP": "SI"
    },
    {
        "id": "265",
        "idPeriodico": "260068",
        "periodico": "EN",
        "url": "http://www.el-nacional.com/noticias/politica/gobierno-tendra-que-indemnizar-linda-loaiza-por-violaciones-negligencia_260068",
        "fecha": "16/11/2018",
        "fechaPublicacion": "2018-11-320T04:56:00-0400",
        "autor": "EFE",
        "seccion": "Pol\u00edtica",
        "palabrasClaves": "Pol\u00edtica, Gobierno",
        "titular": "Gobierno tendr\u00e1 que indemnizar a Linda Loaiza por violaciones y negligencia",
        "subtitular": "El ente internacional orden\u00f3 pagar a la afectada como indemnizaciones compensatorias",
        "imagen": "http://en-cdnmed.agilecontent.com//resources/jpg/3/6/1542401679263.jpg",
        "contenido": [
            "La Corte Interamericana de Derechos Humanos (CorteIDH) declar\u00f3 al Estado venezolano como responsable de\u00a0una serie de negligencias y violaciones de derechos en el caso de Linda Loaiza L\u00f3pez Soto, quien fue secuestrada, torturada, mutilada y violada en 2001.",
            "\"La Corte Interamericana encontr\u00f3 al Estado responsable por los hechos de tortura y violencia sexual sufridos por Linda Loaiza L\u00f3pez Soto, en violaci\u00f3n de varias disposiciones de la Convenci\u00f3n Americana sobre Derechos Humanos, la Convenci\u00f3n Interamericana para prevenir y sancionar la tortura y la Convenci\u00f3n Interamericana para Prevenir, Sancionar y Erradicar la Violencia contra la Mujer\", explic\u00f3 el tribunal.",
            "El gobierno venezolano tendr\u00e1 que pagar 30.000 d\u00f3lares al padre, madre y hermana de Linda Loaiza. 15.000 d\u00f3lares a otros hermanos, 18.000 d\u00f3lares a su abogado, adem\u00e1s de 25.00 d\u00f3lares destinados a la organizaci\u00f3n Cofavic.",
            "La joven fue secuestrada por un hombre el 27 de marzo de 2001 cuando ten\u00eda 18 a\u00f1os, hasta que, casi cuatro meses despu\u00e9s, el 19 de julio de ese a\u00f1o fue rescatada por las autoridades en p\u00e9simas condiciones de salud.",
            "Lea el documento completo en\u00a0CorteIDH"
        ],
        "derecho": "18",
        "otrosDerechos": "1.10",
        "subDerechos": "1.10.1",
        "EP": "NO"
    }
]