[{"idPeriodico": "273631", "periodico": "EN", "url": "http://www.el-nacional.com/noticias/mundo/rubio-venezolanos-viviran-mas-severa-escasez-alimentos-gasolina_273631", "fecha": "06/03/2019", "fechaPublicacion": "2019-03-65T04:52:00-0400", "autor": "EL NACIONAL", "seccion": "Mundo", "palabrasClaves": "Estados Unidos, Escasez", "titular": "Rubio: \u201cVenezolanos vivir\u00e1n la m\u00e1s severa escasez de alimentos y gasolina\u201d", "subtitular": "El senador estadounidense se\u00f1al\u00f3 que Nicol\u00e1s Maduro es el responsable de la cat\u00e1strofe que padece el pa\u00eds\u00a0", "imagen": "http://en-cdnmed.agilecontent.com//resources/jpg/6/5/1551905337756.jpg", "contenido": ["Marco Rubio, senador estadounidense por el estado de Florida, asegur\u00f3 que los venezolanos\u00a0enfrentar\u00e1 en pocos d\u00edas la m\u00e1s severa escasez de alimento y combustible por la crisis econ\u00f3mica del pa\u00eds.", "\u201cLas personas sufrientes de Venezuela ahora est\u00e1n a s\u00f3lo unos d\u00edas de la m\u00e1s severa escasez de alimentos y combustibles que la naci\u00f3n jam\u00e1s haya enfrentado\u201d, precis\u00f3 el representante estadounidense en Twitter.", "Rubio se\u00f1al\u00f3 que Nicol\u00e1s Maduro es el responsable de esta cat\u00e1strofe mientras que ha enviado a sus familias a vivir y viajar con lujos en el extranjero.", "Mike Pence,\u00a0vicepresidente de los Estados Unidos,\u00a0anunci\u00f3 este mi\u00e9rcoles que el Departamento de Estado\u00a0revocar\u00e1 las visas a 77 oficiales a personas vinculadas a Nicol\u00e1s Maduro y a sus familias.", "\"Hoy, el Departamento de Estado anuncia que Estados Unidos va a revocar 77 visas, incluidas las de muchos funcionarios del r\u00e9gimen de Maduro y sus familias. Continuaremos haciendo rendir cuentas al r\u00e9gimen de Maduro hasta que la libertad se restablezca en Venezuela\", dijo Pence en un discurso en Washington."], "derecho": ""}, {"idPeriodico": "273630", "periodico": "EN", "url": "http://www.el-nacional.com/noticias/sociedad/foro-penal-registro-muertos-heridos-bala-protestas-febrero_273630", "fecha": "06/03/2019", "fechaPublicacion": "2019-03-65T04:43:00-0400", "autor": "EL NACIONAL", "seccion": "Sociedad", "palabrasClaves": "Nicol\u00e1s Maduro, Protestas", "titular": "Foro Penal registr\u00f3 7 muertos y 58 heridos de bala en protestas de febrero", "subtitular": "La ONG denunci\u00f3 que actualmente se contin\u00faan realizando arremetidas y persecuci\u00f3n deliberada por parte de los cuerpos de seguridad en los estados fronterizos como en el municipio Gran Sabana del Estado Bol\u00edvar", "imagen": "http://en-cdnmed.agilecontent.com//resources/jpg/7/8/1551903957487.jpg", "contenido": ["Foro Penal present\u00f3 un informe en el que registra que m\u00e1s de 107 personas fueron detenidas arbitrariamente en febrero de este a\u00f1o, adem\u00e1s de reportes de un n\u00famero importante de personas desaparecidas.", "Aseguran que siete personas fueron asesinadas en el estado Bol\u00edvar, entre ellas, cuatro de ellas pertenec\u00edan a la etnia ind\u00edgena Pem\u00f3n.", "La ONG agreg\u00f3 que m\u00e1s de 58 personas resultaron heridas de bala, 43\u00a0de ellos fueron reportados en el estado Bol\u00edvar y 15 ciudadanos en San Antonio del T\u00e1chira. Los reportes tambi\u00e9n indican heridos por impactos de perdigones, bombas lacrim\u00f3genas, metras y heridos por arma blanca en varios estados del pa\u00eds.", "El Foro Penal denunci\u00f3 que actualmente se contin\u00faan realizando arremetidas y persecuci\u00f3n deliberada por parte de los cuerpos de seguridad en los estados fronterizos como en el municipio Gran Sabana del Estado Bol\u00edvar, territorio en el cual\u00a0existe una situaci\u00f3n de emergencia.", "\"Muchos miembros de la etnia ind\u00edgena Pem\u00f3n han huido de sus casas y en vista del cierre de la frontera con Brasil, vi\u00e9ndose obligados a caminar por d\u00edas, con ni\u00f1os y ancianos, a trav\u00e9s de trochas o caminos informales a los efectos de resguardar sus vidas en ciudades brasile\u00f1as\", reza el comunicado.", "Lea el informe completo\u00a0aqu\u00ed"], "derecho": ""}, {"idPeriodico": "273625", "periodico": "EN", "url": "http://www.el-nacional.com/noticias/asamblea-nacional/asamblea-nacional-exigio-reabrir-los-pasos-fronterizos-con-colombia_273625", "fecha": "06/03/2019", "fechaPublicacion": "2019-03-65T04:35:00-0400", "autor": "EL NACIONAL", "seccion": "Asamblea Nacional", "palabrasClaves": "Colombia, Frontera", "titular": "Asamblea Nacional exigi\u00f3 reabrir los pasos fronterizos con Colombia", "subtitular": "Karim Vera, diputada por el estado T\u00e1chira, denunci\u00f3 que los ciudadanos de\u00a0ese estado ha sido vilmente maltratado por funcionarios de Nicol\u00e1s Maduro", "imagen": "http://en-cdnmed.agilecontent.com//resources/jpg/4/1/1551284341214.jpg", "contenido": ["La Asamblea Nacional exigi\u00f3 en la sesi\u00f3n de este mi\u00e9rcoles la apertura inmediata de los pasos fronterizos con Colombia, los cuales se encuentran cerrados desde el 23 de febrero cuando se intent\u00f3 ingresar la ayuda humanitaria.", "Karim Vera, diputada por el estado T\u00e1chira, denunci\u00f3 que los ciudadanos de\u00a0ese estado han sido vilmente maltratado por funcionarios de Nicol\u00e1s Maduro. \"Hoy los ni\u00f1os del municipio Pedro Mar\u00eda Ure\u00f1a acudieron al puente Francisco de Paula Santander, con sus representantes, y lo que recibieron fue represi\u00f3n\u201d. \u201cHay venezolanos que est\u00e1n del otro lado que no han podido regresar por culpa del cierre, cientos de venezolanos acuden a los puentes internacionales a pedir que se les permita el paso para comprar medicamentos, para recibir remesas\u201d, explic\u00f3 la parlamentaria.", "Carlos Valero, diputado a la AN, precis\u00f3 que ni\u00f1os han sido reprimidos por exigir su derecho a estudiar en el lado colombiano.\u00a0\u201cHay venezolanos que est\u00e1n del otro lado que no han podido regresar por culpa del cierre, cientos de venezolanos acuden a los puentes internacionales a pedir que se les permita el paso para comprar medicamentos, para recibir remesas\u201d, se\u00f1al\u00f3.", "\u201cHan prolongado el cierre de la frontera convirtiendo los pasos en lugares donde se est\u00e1 negando el derecho a la vida, a la educaci\u00f3n, hay m\u00e1s de seis mil ni\u00f1os que viven en Ure\u00f1a y San Antonio pero que estudian en C\u00facuta\u201d, agreg\u00f3 Valero."], "derecho": ""}, {"idPeriodico": "273629", "periodico": "EN", "url": "http://www.el-nacional.com/noticias/entretenimiento/kylie-jenner-multimillonaria-mas-joven-historia_273629", "fecha": "06/03/2019", "fechaPublicacion": "2019-03-65T04:27:00-0400", "autor": "GDA | EL NUEVO D\u00cdA | PUERTO RICO", "seccion": "Entretenimiento", "palabrasClaves": "Entretenimiento", "titular": "Kylie Jenner es la multimillonaria m\u00e1s joven de la historia", "subtitular": "La empresaria estadounidense tiene una fortuna equivalente a un bill\u00f3n de d\u00f3lares", "imagen": "http://en-cdnmed.agilecontent.com//resources/jpg/6/3/1532637394836.jpg", "contenido": ["A sus 21 a\u00f1os de edad, la empresaria y socialit\u00e9 estadounidense Kylie Jenner se convirti\u00f3 en la multimillonaria m\u00e1s joven del mundo, de acuerdo a la revista\u00a0Forbes.", "Forbes estim\u00f3 que la menor de las hermanas Kardashian-Jenner tiene una fortuna de\u00a0un bill\u00f3n de d\u00f3lares,\u00a0lo que hace que la empresaria ocupe el primer lugar de los j\u00f3venes millonarios (no herederos).", "Su popularidad y presencia en las redes sociales fueron determinantes en el ascenso de su marca Kylie Cosmetics.", "De acuerdo con\u00a0Forbes, Kylie Cosmetics vale aproximadamente 900.000.000 de d\u00f3lares y si se le suma el dinero que tiene en efectivo, la socialit\u00e9 tiene una fortuna de un bill\u00f3n de d\u00f3lares.", "La hermana menor de Kim Kardashian est\u00e1 de esa forma superando al fundador de la red social de Facebook, Mark Zuckerberg, que cuando ten\u00eda 23 a\u00f1os alcanz\u00f3 esa marca.", "Solo el a\u00f1o pasado, las ventas de la gur\u00fa de maquillaje aumentaron 9%, por lo que obtuvo ganancias de alrededor de 366.000.000 de d\u00f3lares.", "\u201cAparec\u00ed en algunas tiendas, manej\u00e9 mis redes sociales, hice lo que normalmente hago y simplemente funcion\u00f3\u201d, dijo Jenner a\u00a0Forbes."], "derecho": ""}, {"idPeriodico": "273623", "periodico": "EN", "url": "http://www.el-nacional.com/noticias/politica/vecchio-agradecio-estados-unidos-compromiso-con-venezuela_273623", "fecha": "06/03/2019", "fechaPublicacion": "2019-03-65T04:24:00-0400", "autor": "El Nacional", "seccion": "Pol\u00edtica", "palabrasClaves": "Donald Trump, Estados Unidos, Carlos Vecchio, Mike Pence", "titular": "Vecchio agradeci\u00f3 a Estados Unidos su compromiso con Venezuela", "subtitular": "El diplom\u00e1tico venezolano destac\u00f3 que el gobierno estadounidense revocar\u00e1 visas a 77 personas vinculadas a Nicol\u00e1s Maduro\u00a0", "imagen": "http://en-cdnmed.agilecontent.com//resources/jpg/2/2/1551902547522.jpg", "contenido": ["Carlos Vecchio, embajador de Venezuela ante Estados Unidos, agradeci\u00f3 al gobierno de Donald Trump su compromiso con el pa\u00eds.", "\"Agradecemos permanente compromiso de gobierno de EE UU con el cese de la usurpaci\u00f3n y la restauraci\u00f3n de la democracia y la libertad de Venezuela\", escribi\u00f3 Vecchio en Twitter.", "El embajador resalt\u00f3 que Estados Unidos revocar\u00e1 las visas de 77 personas vinculadas a Nicol\u00e1s Maduro y sus familias.", "\"Hoy, el Departamento de Estado anuncia que Estados Unidos va a revocar 77 visas, incluidas las de muchos funcionarios del r\u00e9gimen de Maduro y sus familias. Continuaremos haciendo rendir cuentas al r\u00e9gimen de Maduro hasta que la libertad se restablezca en Venezuela\", dijo Pence."], "derecho": ""}, {"idPeriodico": "273626", "periodico": "EN", "url": "http://www.el-nacional.com/noticias/musica/daniela-barranco-estreno-shot-primer-tema-promocional_273626", "fecha": "06/03/2019", "fechaPublicacion": "2019-03-65T04:15:00-0400", "autor": "EL NACIONAL", "seccion": "M\u00fasica", "palabrasClaves": "Entretenimiento, M\u00fasica", "titular": "Daniela Barranco estren\u00f3 \u201cShot\u201d, su primer tema promocional", "subtitular": "La influencer indic\u00f3 que el tema habla sobre una \u201crelaci\u00f3n t\u00f3xica\u201d", "imagen": "http://en-cdnmed.agilecontent.com//resources/jpg/5/1/1551903660915.jpg", "contenido": ["La influencer venezolana Daniela Barranco inici\u00f3 oficialmente su carrera como cantante con su tema promocional \u201cShot\u201d.", "\u201cMe prepar\u00e9 en un colegio musical, el Emil Friedman, donde estudi\u00e9 canto desde que estaba primer grado hasta que cumpl\u00ed 16 a\u00f1os. Nunca me imagin\u00e9 hacer una carrera de ello, pero ahora que tengo la plataforma y es algo que me apasiona much\u00edsimo, quiero compartirlo con las personas que me siguen\u201d, dijo la artista.", "La canci\u00f3n fue escrita por Rafael \u201cNeneto\u201d Salcedo, Omar Koonze y la influencer. El tema estuvo bajo la producci\u00f3n de Rafael Salcedo. \u201cShot\u201d es una canci\u00f3n que habla sobre una \u201crelaci\u00f3n t\u00f3xica\u201d.", "El nuevo sencillo de la artista se encuentra disponible en todas las plataformas digitales y es transmitido por las emisoras radiales en el pa\u00eds.", "Con informaci\u00f3n de nota de prensa"], "derecho": ""}, {"idPeriodico": "273622", "periodico": "EN", "url": "http://www.el-nacional.com/noticias/sociedad/iaim-desmintio-sanciones-contra-aerolinea-vinculada-con-regreso-guaido_273622", "fecha": "06/03/2019", "fechaPublicacion": "2019-03-65T04:00:00-0400", "autor": "EL NACIONAL", "seccion": "Sociedad", "palabrasClaves": "Sociedad", "titular": "IAIM desminti\u00f3 sanciones contra aerol\u00ednea vinculada con regreso de Guaid\u00f3", "subtitular": "La instituci\u00f3n aeroportuaria se\u00f1al\u00f3 que la \u00a0compa\u00f1\u00eda a\u00e9rea contin\u00faa operando con normalidad en el pa\u00eds", "imagen": "http://en-cdnmed.agilecontent.com//resources/jpg/8/1/1537357540918.jpg", "contenido": ["El Instituto Aeropuerto Internacional de Maiquet\u00eda (IAIM) desminti\u00f3 este mi\u00e9rcoles las presuntas sanciones en contra de la aerol\u00ednea Copa Airlines por estar relacionada en el traslado de Juan Guaid\u00f3, presidente interino de Venezuela, al pa\u00eds.", "\u201cEl Vuelo 224 de Copa Airlines proveniente de Panam\u00e1 arrib\u00f3 al Aeropuerto de Maiquet\u00eda a las 12:10 pm. El IAIM desmiente la informaci\u00f3n publicada en algunos portales web y redes sociales sobre sanciones contra la aerol\u00ednea\u201d, indic\u00f3 el IAIM en Twitter.", "La instituci\u00f3n ratific\u00f3 su compromiso para continuar trabajando y ratific\u00f3 que la aerol\u00ednea paname\u00f1a continua operando de forma regular en el pa\u00eds.", "Guaid\u00f3 regres\u00f3 a Venezuela el lunes en el vuelo que hizo escala en Panam\u00e1, para luego llegar al Aeropuerto Internacional Sim\u00f3n Bol\u00edvar en Maiquet\u00eda, estado Vargas, donde pudo ingresar sin inconvenientes con las autoridades."], "derecho": ""}, {"idPeriodico": "34935", "periodico": "EU", "url": "http://www.eluniversal.com/internacional/34935/miles-de-maestros-marchan-por-salarios-en-huelga-de-tres-dias-en-argentina", "fecha": "06/03/2019", "fechaPublicacion": "06/03/2019 06:00 pm", "autor": "AFP", "seccion": "internacional", "palabrasClaves": "NO_TIENE", "titular": "Miles de maestros marchan por salarios en huelga de tres d\u00edas en Argentina", "subtitular": "El gremio de Docentes, le exige al gobierno de Mauricio Macri, ajustes salariales acordes a la inflaci\u00f3n que super\u00f3 el 47% el pasado a\u00f1o, y que proyecta un duro a\u00f1o para la econom\u00eda Argentina", "imagen": "http://mmedia.eluniversal.com/17961/argentina-escuela-profesores-manifestaciones-inflacion-gobierno-19211.jpg", "contenido": ["Buenos Aires.-Maestros y profesores de Argentina comenzaron el mi\u00e9rcoles una huelga nacional de tres d\u00edas con una multitudinaria marcha hacia la Plaza de Mayo de Buenos Aires, donde", "\"A los maestros no les alcanza la plata para vivir\", denunci\u00f3 durante la manifestaci\u00f3n la l\u00edder del sindicato nacional de educadores, Sonia Alesso. \n\nEl paro de docentes dej\u00f3 sin clases a seis de cada diez alumnos, seg\u00fan estad\u00edsticas gremiales y de autoridades escolares, inform\u00f3 AFP.", "En seis de los 24 distritos en que se divide el pa\u00eds la huelga no se cumpli\u00f3 por un acuerdo de los gremios con los gobiernos provinciales para otorgar a los maestros un ajuste de sueldos.\u00a0La reacci\u00f3n del gobierno en la provincia de Buenos Aires, la mayor del pa\u00eds con casi un 40% de la poblaci\u00f3n total de 44 millones, fue anunciar que descontar\u00e1 los salarios de los d\u00edas de huelga.", "\"Argentina ha sido ejemplo del sistema educativo p\u00fablico y sostenemos como docentes no solamente el reclamo salarial, sino la defensa del sistema y la de los chicos a acceder a la educaci\u00f3n\", dijo a la AFP el docente Abel Antivero, de 38 a\u00f1os.", "Las columnas de manifestantes se desplegaron por m\u00e1s 400 metros sobre la c\u00e9ntrica Avenida de Mayo, que desemboca en la plaza. \n\nEl poder adquisitivo de los educadores mengua desde 2018, ya que aunque sus salarios aumentaron un 32%, la inflaci\u00f3n anual super\u00f3 el 47%.", "Las consultoras privadas estiman que el alza de precios para el primer trimestre de 2019 ser\u00e1 del 10%.\u00a0El gobierno est\u00e1 empe\u00f1ado en un plan de severo ajuste presupuestario que empuj\u00f3 al pa\u00eds a la recesi\u00f3n, a cambio de recibir ayuda crediticia del Fondo Monetario Internacional (FMI).", "\"Vamos a seguir en la calle con movilizaciones, con asambleas, con clases p\u00fablicas para que el gobierno escuche a los profesores que estamos pidiendo condiciones m\u00e1s dignas de trabajo\", dijo a la AFP Leandro Pozzi, un maestro de 40 a\u00f1os.", "\"El gobierno del presidente Mauricio Macri se maneja con los docentes como si fuera un patr\u00f3n de una estancia agr\u00edcola que ignora sus necesidades m\u00ednimas de subsistencia\", agreg\u00f3 Alesso, quien fue la principal oradora en el palco montado de espaldas a la casa de gobierno.", "\"Habr\u00eda que preguntarle a los del gobierno cu\u00e1nto creen que tiene que ganar un maestro para ellos, porque el ajuste en educaci\u00f3n es brutal\", apunt\u00f3 Alesso en su discurso.", "La canasta escolar medida por el oficial Indec registra un aumento de 229% en los \u00faltimos tres a\u00f1os. El salario m\u00ednimo subi\u00f3 un 106% en igual per\u00edodo, seg\u00fan la consultora privada Centro de Econom\u00eda Pol\u00edtica de Argentina."], "derecho": ""}, {"idPeriodico": "34931", "periodico": "EU", "url": "http://www.eluniversal.com/internacional/34931/alta-comisionada-de-onu-pide-a-el-salvador-no-amnistiar-crimenes-de-guerra", "fecha": "06/03/2019", "fechaPublicacion": "06/03/2019 05:00 pm", "autor": "AFP", "seccion": "internacional", "palabrasClaves": "NO_TIENE", "titular": "Alta comisionada de ONU pide a El Salvador no amnistiar cr\u00edmenes de guerra", "subtitular": "Bachelet, Alta Comisionada de la ONU para los Derechos Humanos, solicit\u00f3 al Congreso de El Salvador declinar dicho proyecto, ya que le otorgar\u00eda \"impunidad a los autores de delitos muy graves\"", "imagen": "http://mmedia.eluniversal.com/17961/elsalvador-derechos-onu-ddhh-conflicto-militares-congreso-leyes-bachelet-19205.jpg", "contenido": ["San Salvador.-La Alta Comisionada de la ONU para los Derechos Humanos, Michelle Bachelet, pidi\u00f3 este mi\u00e9rcoles al Congreso de El Salvador no aprobar un proyecto de ley para amnistiar a los responsables de cr\u00edmenes cometidos durante la guerra civil (1980-1992).", "\"Si esta ley se aprueba, se amnistiar\u00eda a responsables de cr\u00edmenes de guerra y delitos de lesa humanidad, se vulnerar\u00eda el derecho de las v\u00edctimas a la justicia y la reparaci\u00f3n, y eso ser\u00eda un grave rev\u00e9s para El Salvador\", se\u00f1al\u00f3 la ex presidenta chilena en un comunicado, acot\u00f3 AFP.", "El texto fue publicado en su cuenta de la red Twitter por la oficina del Alto Comisionado de las Naciones Unidas para los Derechos Humanos en Centroam\u00e9rica.", "Una comisi\u00f3n del Congreso salvadore\u00f1o estudia la aprobaci\u00f3n de una ley de reconciliaci\u00f3n que conceda \"amnist\u00eda amplia, absoluta e incondicional\" a las personas que hayan participado en delitos de guerra entre 1980 y 1992, independientemente del sector al que hubieran pertenecido, como ser el Ej\u00e9rcito, la guerrilla o los denominados 'escuadrones de la muerte'.", "El gobierno y la entonces guerrilla del Frente Farabundo Mart\u00ed para la Liberaci\u00f3n Nacional, bajo la mediaci\u00f3n de la ONU, firmaron el 16 de enero de 1992 los acuerdos de paz que acabaron con el conflicto de 12 a\u00f1os que dej\u00f3 m\u00e1s de 75.000 muertos, 7.000 desaparecidos y cuantiosas p\u00e9rdidas econ\u00f3micas.", "Con el fin de la guerra, todo clamor de justicia choc\u00f3 durante 24 a\u00f1os con la ley de amnist\u00eda de 1993, la cual fue declarada violatoria de la Carta Magna por la Sala de lo Constitucional de la Corte Suprema de Justicia, en julio de 2016.", "Tras la declaraci\u00f3n de inconstitucionalidad, familiares de v\u00edctimas de graves violaciones a los derechos humanos durante el conflicto, iniciaron procesos judiciales para buscar la verdad, el castigo de culpables y una reparaci\u00f3n.", "Bachelet advirti\u00f3 que la aprobaci\u00f3n de una nueva amnist\u00eda otorgar\u00eda \"impunidad a los autores de delitos muy graves\" y de paso \"aumentar\u00eda la probabilidad de que esos hechos se repitiesen\".", "\"Exhorto a los legisladores a que aprovechen la oportunidad hist\u00f3rica de crear condiciones para la reconciliaci\u00f3n, mediante la aprobaci\u00f3n de una ley que permita la justicia, la verdad, la reparaci\u00f3n y las garant\u00edas de no repetici\u00f3n en beneficio de las v\u00edctimas\", a\u00f1adi\u00f3 la funcionaria chilena."], "derecho": ""}, {"idPeriodico": "34936", "periodico": "EU", "url": "http://www.eluniversal.com/internacional/34936/trump-decepcionado-si-norcorea-sigue-adelante-con-plan-atomico", "fecha": "06/03/2019", "fechaPublicacion": "06/03/2019 04:27 pm", "autor": "AFP", "seccion": "internacional", "palabrasClaves": "NO_TIENE", "titular": "Trump decepcionado si Norcorea sigue adelante con plan at\u00f3mico", "subtitular": "Los investigadores dicen que la reconstrucci\u00f3n de la instalaci\u00f3n en cuesti\u00f3n ha estado en marcha desde la cumbre y podr\u00eda haber comenzado antes de la reuni\u00f3n celebrada en Hanoi, Vietnam.", "imagen": "http://mmedia.eluniversal.com/17961/donald-trump-19213.jpg", "contenido": ["Washington.- El", "Trump matiz\u00f3 que a\u00fan \"es demasiado pronto para ver\" si esa informaci\u00f3n es verdad, revel\u00f3 AFP.", "Los mandatarios de Estados Unidos y Corea del Norte mantuvieron la semana pasada una segunda cumbre para discutir la desnuclearizaci\u00f3n del r\u00e9gimen de Pyongyang, pero la reuni\u00f3n acab\u00f3 abruptamente sin acuerdo.", "Los investigadores dicen que la reconstrucci\u00f3n de la instalaci\u00f3n en cuesti\u00f3n ha estado en marcha desde la cumbre y podr\u00eda haber comenzado antes de la reuni\u00f3n celebrada en Hanoi, Vietnam.", "\"Esta instalaci\u00f3n estuvo inactiva desde agosto de 2018, lo que indica que la actividad actual es deliberada y con un prop\u00f3sito\", dijeron los investigadores del Centro de Estudios Estrat\u00e9gicos e Internacionales (CSIS) con sede en Washington.", "Los investigadores aseguraron que la actividad podr\u00eda tener la intenci\u00f3n de \"demostrar una resoluci\u00f3n frente al rechazo de Estados Unidos\" a la solicitud de Corea del Norte de una reducci\u00f3n de las sanciones a cambio de cierto desmantelamiento de la infraestructura de armas nucleares.", "Kim acept\u00f3 cerrar el sitio de prueba de misiles Sohae en una cumbre con el presidente de Corea del Sur, Moon Jae-in, en Pyongyang, como parte de las medidas de fomento de la confianza.", "En agosto, las im\u00e1genes satelitales sugirieron que los trabajadores ya estaban desmantelando un puesto de pruebas en las instalaciones.", "Pero el CSIS dijo que la actividad en la estaci\u00f3n de lanzamiento de Sohae, desde donde Pyongyang lanz\u00f3 sat\u00e9lites en 2012 y 2016, era \"evidente\"."], "derecho": ""}, {"idPeriodico": "34928", "periodico": "EU", "url": "http://www.eluniversal.com/politica/34928/eeuu-exige-la-liberacion-inmediata-del-periodista-estadounidense-detenido-en-venezuela", "fecha": "06/03/2019", "fechaPublicacion": "06/03/2019 03:50 pm", "autor": "AFP", "seccion": "politica", "palabrasClaves": "NO_TIENE", "titular": "EEUU exige la \"liberaci\u00f3n inmediata\" del periodista estadounidense detenido en Venezuela", "subtitular": "La subsecretaria de Estado de EEUU, Kimberly Breier, dijo que el Departamento de Estado est\u00e1 \"profundamente preocupado\" por los reportes de que otro periodista estadounidense ha sido detenido", "imagen": "http://mmedia.eluniversal.com/17961/subsecretaria-de-estado-de-estados-unidos-para-asuntos-del-hemisferio-occidental-kimberly-breier-19210.jpg?fbclid=IwAR3Kbn8eJF9VLZyBXINIXsEnv_uUUHv6jlp2mJdy_NmqWZXK9op0-XjYDJM", "contenido": ["Washington.-\u00a0Estados Unidos (EEUU) exigi\u00f3 este mi\u00e9rcoles la \"liberaci\u00f3n inmediata\" del periodista estadounidense Cody Weddle, colaborador de varios medios norteamericanos, detenido en Caracas por integrantes de la contrainteligencia militar (Dgcim) del Gobierno del presidente, Nicol\u00e1s Maduro, seg\u00fan denunciaron asociaciones de prensa, rese\u00f1\u00f3 AFP.", "\"El Departamento de Estado est\u00e1 al tanto y profundamente preocupado por los reportes de que otro periodista estadounidense ha sido detenido en Venezuela por Maduro, que prefiere reprimir la verdad en lugar de enfrentarla. Ser periodista no es un delito. Exigimos la liberaci\u00f3n inmediata del periodista, ileso\", dijo en Twitter la subsecretaria de Estado de EEUU para Asuntos del Hemisferio Occidental, Kimberly Breier."], "derecho": ""}, {"idPeriodico": "34896", "periodico": "EU", "url": "http://www.eluniversal.com/internacional/34896/emisario-de-eeuu-para-corea-del-norte-se-reune-con-homologos-japones-y-surcoreano", "fecha": "06/03/2019", "fechaPublicacion": "06/03/2019 03:25 pm", "autor": "AFP", "seccion": "internacional", "palabrasClaves": "NO_TIENE", "titular": "Emisario de EEUU para Corea del Norte se re\u00fane con hom\u00f3logos japon\u00e9s y surcoreano", "subtitular": "Esta reuni\u00f3n ocurre en momentos en los que Pyongyang parece haber comenzado la \"r\u00e1pida reconstrucci\u00f3n\" del sitio de lanzamiento de cohetes de Sohae", "imagen": "http://mmedia.eluniversal.com/17961/el-emisario-de-estados-unidos-para-corea-del-norte-stephen-biegun-19173.jpg", "contenido": ["Washington.-El emisario de Estados Unidos para Corea del Norte,", "El diplom\u00e1tico mantendr\u00e1 reuniones separadas con el representante especial de Se\u00fal, Lee Do Hoon, y con el enviado japon\u00e9s Kenji Kanasugi.\u00a0Tambi\u00e9n se prev\u00e9 una reuni\u00f3n entre los tres, dijo un funcionario del departamento de Estado estadounidense, inform\u00f3 AFP.", "En su segunda cumbre a fines de febrero en Vietnam, Donald Trump y Kim Jong Un no lograron alcanzar un acuerdo sobre la desnuclearizaci\u00f3n de Corea del Norte, ni sobre la cuesti\u00f3n del levantamiento de las sanciones econ\u00f3micas que exig\u00eda el l\u00edder norcoreano.", "Ambas partes dijeron que quer\u00edan continuar el di\u00e1logo, pero no se fijaron nuevos encuentros.", "Si bien el futuro del in\u00e9dito proceso de reconciliaci\u00f3n iniciado por los dos l\u00edderes el a\u00f1o pasado est\u00e1 en suspenso, expertos estadounidenses informaron, bas\u00e1ndose en im\u00e1genes de sat\u00e9lite, que Corea del Norte parece haber comenzado la \"r\u00e1pida reconstrucci\u00f3n\" del sitio de lanzamiento de cohetes de Sohae.", "El r\u00e9gimen norcoreano se hab\u00eda comprometido a cerrarlo y hab\u00eda comenzado a desmantelarlo. Consultado el mi\u00e9rcoles, el departamento de Estado se neg\u00f3 a hacer comentarios invocando la confidencialidad de la informaci\u00f3n de los servicios de inteligencia."], "derecho": ""}, {"idPeriodico": "34922", "periodico": "EU", "url": "http://www.eluniversal.com/entretenimiento/34922/nobel-de-literatura-tendra-doble-premiacion-este-ano", "fecha": "06/03/2019", "fechaPublicacion": "06/03/2019 03:00 pm", "autor": "AP", "seccion": "entretenimiento", "palabrasClaves": "NO_TIENE", "titular": "Nobel de Literatura tendr\u00e1 doble premiaci\u00f3n este a\u00f1o", "subtitular": "El galard\u00f3n no fue entregado el a\u00f1o pasado por la renuncia de varios miembros de la Academia Sueca en medio de un esc\u00e1ndalo sexual", "imagen": "http://mmedia.eluniversal.com/17961/ceremonia-del-nobel-19195.jpg", "contenido": ["La fundaci\u00f3n detr\u00e1s del Premio Nobel de Literatura dijo el martes que los ganadores del prestigioso premio para la edici\u00f3n 2019 y la aplazada 2018 ser\u00e1n anunciados en octubre por la Academia Sueca, se\u00f1alando que la organizaci\u00f3n sacudida por el esc\u00e1ndalo se ha reformado y recuperado su fiabilidad.", "La Fundaci\u00f3n Nobel hab\u00eda advertido que otro grupo podr\u00eda ser elegido para entregar el premio si la academia no mejoraba su afectada imagen. \n\nSin embargo, \"cree que los pasos que la Academia Sueca ha tomado y pretende tomar crear\u00e1n buenas oportunidades para restaurar la confianza en la academia como una instituci\u00f3n que otorga premios\", se\u00f1al\u00f3 en un comunicado.", "Indic\u00f3 que se han implementado \"varios cambios importantes\", incluyendo hacer posible para los miembros renunciar, la elecci\u00f3n de nuevos miembros y la salida de otro integrante, lo que significa que \"la academia ya no incluye a miembros que sean sujetos a un conflicto de inter\u00e9s o investigaciones penales\".", "La fundaci\u00f3n dijo que \"tomar\u00e1 tiempo restaurar la confianza\", pero agreg\u00f3 que \"los prerrequisitos para que esto ocurra se han cumplido\".", "El premio de literatura fue cancelado el a\u00f1o pasado tras un \u00e9xodo masivo en la exclusiva Academia Sueca por un esc\u00e1ndalo de abuso sexual.", "Jean-Claude Arnault, esposo de una exintegrante de la academia, fue sentenciado el a\u00f1o pasado por dos violaciones ocurridas en 2011. Supuestamente Arnault tambi\u00e9n filtr\u00f3 el nombre de los ganadores del Nobel de Literatura en siete ocasiones.", "La academia anunci\u00f3 en mayo del a\u00f1o pasado que el premio no ser\u00eda entregado en 2018 \"en vista de la reducida academia actual y la falta de confianza p\u00fablica\".", "Fue la primera vez desde los tiempos de la Segunda Guerra Mundial (1943) que el premio no se entreg\u00f3.", "El martes la academia dijo que Horace Engdahl, un simpatizante de Arnault que hab\u00eda calificado a otros miembros de la academia que lo criticaban como \"una camarilla de perdedores dolidos\", hab\u00eda renunciado.", "Engdahl, quien fue miembro de la academia desde 1997, hab\u00eda criticado a Sara Danius, ex secretaria permanente de la academia, en una dura editorial donde la acusaba de ser la peor persona de la historia en ese puesto de la instituci\u00f3n.", "Danius renunci\u00f3 formalmente el mes pasado, un a\u00f1o despu\u00e9s de anunciar que se retirar\u00eda de la reservada organizaci\u00f3n de 18 integrantes.", "En su testamento, el industrialista sueco e inventor de la dinamita Alfred Nobel design\u00f3 espec\u00edficamente a la Academia Sueca como la instituci\u00f3n responsable de entregar el Premio Nobel de Literatura.", "Otras instituciones en Suecia y Noruega recibieron la indicaci\u00f3n de encontrar a ganadores para los otros premios Nobel.", "Los ganadores se anuncian en octubre y los premios se entregan el 10 de diciembre, en el aniversario luctuoso de Nobel, quien falleci\u00f3 en 1896."], "derecho": ""}, {"idPeriodico": "34921", "periodico": "EU", "url": "http://www.eluniversal.com/politica/34921/alemania-advierte-que-expulsion-de-embajador-aleman-agrava-la-situacion-en-venezuela", "fecha": "06/03/2019", "fechaPublicacion": "06/03/2019 02:50 pm", "autor": "AFP", "seccion": "politica", "palabrasClaves": "NO_TIENE", "titular": "Expulsi\u00f3n de embajador alem\u00e1n \"agrava la situaci\u00f3n\" en Venezuela, advierte Berl\u00edn", "subtitular": "El ministro de Relaciones Exteriores de Alemania expres\u00f3 mediante un comunicado que \"es una decisi\u00f3n incomprensible, que agrava la situaci\u00f3n\"", "imagen": "http://mmedia.eluniversal.com/17961/heiko-maas-ministro-de-asuntos-exteriores-de-alemania-foto-heikomaas-19193.png", "contenido": ["Berl\u00edn.-La decisi\u00f3n del Gobierno de Nicol\u00e1s Maduro de expulsar este mi\u00e9rcoles al embajador alem\u00e1n por su apoyo al l\u00edder opositor Juan Guaid\u00f3 \"agrava la situaci\u00f3n\" de Venezuela, advirti\u00f3 el ministro de Relaciones Exteriores, Heiko Maas, en un comunicado.", "\"Es una decisi\u00f3n incomprensible, que agrava la situaci\u00f3n\", se\u00f1al\u00f3 Maas en su nota.", "Venezuela declar\u00f3 \"persona no grata\" al embajador alem\u00e1n ante ese pa\u00eds, Daniel Kreiner, porque el diplom\u00e1tico recibi\u00f3 a Guaid\u00f3 -reconocido presidente interino por m\u00e1s de 50 pa\u00edses- en el aeropuerto de Caracas al retorno del l\u00edder opositor luego de una visita a varios pa\u00edses sudamericanos, rese\u00f1\u00f3 AFP.", "En su nota, el ministro alem\u00e1n de Asuntos Exteriores apunt\u00f3 que \"nuestro apoyo, el apoyo de Europa, a Juan Guaid\u00f3 se mantiene intacto.\u00a0El embajador Kreiner ha hecho un excelente trabajo en Caracas, en particular en los \u00faltimos d\u00edas\".", "El gobierno venezolano dio este mi\u00e9rcoles a Kreiner 48 horas para salir del pa\u00eds.", "En el aeropuerto de Caracas a la llegada de Guaid\u00f3, Kreiner estaba acompa\u00f1ado de representantes diplom\u00e1ticos de varios pa\u00edses, incluso sudamericanos, pero por el momento esta decisi\u00f3n s\u00f3lo afecta al embajador alem\u00e1n.", "El Gobierno indic\u00f3 que la retirada de las credenciales al diplom\u00e1tico alem\u00e1n se deb\u00eda a \"recurrentes actos de injerencia en los asuntos internos del pa\u00eds\"."], "derecho": ""}, {"idPeriodico": "34925", "periodico": "EU", "url": "http://www.eluniversal.com/caracas/34925/intt-activo-dispositivo-de-canalizacion-en-autopista-caracas-la-guaira", "fecha": "06/03/2019", "fechaPublicacion": "06/03/2019 02:44 pm", "autor": "NOTA DE PRENSA", "seccion": "caracas", "palabrasClaves": "NO_TIENE", "titular": "Intt activ\u00f3 dispositivo de canalizaci\u00f3n en autopista Caracas- La Guaira", "subtitular": "El mecanismo vial fue ubicado a la altura de Ciudad Caribia, hasta la entrada del t\u00fanel Boquer\u00f3n I, para mejorar el tr\u00e1nsito en esta arteria vial, la cual conduce hacia el estado Vargas", "imagen": "http://mmedia.eluniversal.com/17961/intt-19194.jpeg", "contenido": ["Durante la temporada de Carnaval, el Instituto Nacional de Transporte Terrestre (Intt), instal\u00f3 un dispositivo de canalizaci\u00f3n en la autopista Caracas-La Guaira.\u00a0 El mecanismo vial\u00a0fue ubicado a la altura de Ciudad Caribia, hasta la entrada del t\u00fanel Boquer\u00f3n I, para mejorar el tr\u00e1nsito en esta arteria vial, la cual conduce hacia el estado Vargas.", "El sistema impidi\u00f3 que los veh\u00edculos circularan por el hombrillo, adem\u00e1s evit\u00f3 el embudo que se formaba en la entrada del t\u00fanel Boquer\u00f3n I, de esta forma se logr\u00f3 de disminuir el tiempo de llegada al destino de los temporadistas.", "Por otra parte, la instituci\u00f3n record\u00f3 que, el pasado 4 de marzo,\u00a0se produjo un deslizamiento de tierra en el sector Quemaditos de Guatire, en el estado Miranda, el cual afect\u00f3 ambos canales de la avenida Intercomunal que conecta al municipio Plaza y Zamora. El incidente fue atendido por el Intt y Envial, en conjunto con funcionarios de la PNB y GNB.", "Funcionarios de las delegaciones de Guarenas, requirieron 4 m\u00e1quinas retroexcavadoras y 5 unidades de volteo para levantar el derrumbe de ambos canales de la v\u00eda.", "Para agilizar la movilidad en la zona, activaron un canal de contingencia a los alrededores del Sector Villa Heroica, para permitir la circulaci\u00f3n de veh\u00edculos hacia la Intercomunal."], "derecho": ""}, {"idPeriodico": "34756", "periodico": "EU", "url": "http://www.eluniversal.com/el-universal/34756/espacio-llamado-tiempo", "fecha": "06/03/2019", "fechaPublicacion": "06/03/2019 02:34 pm", "autor": "TE\u00d3DULO L\u00d3PEZ MEL\u00c9NDEZ", "seccion": "el-universal", "palabrasClaves": "NO_TIENE", "titular": "Espacio llamado tiempo", "subtitular": "Liderazgo, planificaci\u00f3n, ideas, madurez, todo ello es cierto, pero la acci\u00f3n constante es la que determina su aparici\u00f3n, no el azar.", "imagen": "http://mmedia.eluniversal.com/17765/teodulo-lopez-melendez-2821.jpg", "contenido": ["La historia y las ciencias socialesEl concepto de tiempo nunca ha sido cosa f\u00e1cil. Desde Arist\u00f3teles el hombre gira sobre \u00e9l y en este mundo de hoy es objeto de estudio sociol\u00f3gico. Muchos lo miran como diferenciaci\u00f3n entre cambio y continuidad. Para muchos otros, hay que ir a buscarlo en la capacidad creativa, en las formas de los comportamientos sociales y hasta en las formas de la comunicaci\u00f3n. El manejo del tiempo tiene relaci\u00f3n directa con el poder, dado que va coaligado con la evoluci\u00f3n en los criterios sociales. Cambio y duraci\u00f3n est\u00e1n en las causas de la incertidumbre colectiva. Fernand Braudel  (", ") agrega que existen m\u00faltiples tiempos sociales lo que da lugar a una dial\u00e9ctica de duraciones. Norbert Lechner (", ") habla de una especie de enfermedad llamada \u201cpresentismo\u201d que contrarresta la infinitud del deseo.", "La resoluci\u00f3n a la que todos aspiramos puede estar condicionada por la causa que origin\u00f3 los trastornos, pero lo que nunca podremos saber con exactitud es el tiempo necesario para superarlos. Si bien la mirada contempor\u00e1nea es fragmentaria, se cree en la realidad como l\u00edmite, lo que conduce a la negaci\u00f3n de las complejidades infinitas de lo real. De all\u00ed a perder el \u00edmpetu del cambio s\u00f3lo hay un paso, la espera se hace especulaci\u00f3n de \u201cel tiempo de\u201d y los anteojos de suela y/o las gr\u00edngolas oscurecen la posibilidad de ver elementos m\u00e1s all\u00e1 del fango de lo cotidiano. \u201cLa retracci\u00f3n de la palabra\u201d, dijo George Steiner.", "\u201cEl tiempo de\u201d puede ser objeto de seguimiento y an\u00e1lisis. Desde los s\u00edntomas que se asoman se puede establecer un abanico de posibilidades y hasta de eso que com\u00fanmente se llama \u201cimprevistos\u201d. Algo que hemos aprendido del pasado es la volubilidad de los acontecimientos, siempre dispuestos a salirse de los cauces previstos. Liderazgo, planificaci\u00f3n, ideas, madurez, todo ello es cierto, pero la acci\u00f3n constante es la que determina su aparici\u00f3n, no el azar.", "S\u00f3lo con nuevos criterios sociales provocados por el entendimiento de las complejidades infinitas de lo real los pueblos encuentran el punto de \u201cel tiempo de\u201d. Como bien lo dijo Hanna Arendt, no son las causas las que determinan los acontecimientos, son los acontecimientos los que buscan sus causas.", "teodulolopezm@outlook.com"], "derecho": ""}, {"idPeriodico": "34918", "periodico": "EU", "url": "http://www.eluniversal.com/politica/34918/eeuu-revoca-77-visas-de-venezolanos-allegados-a-maduro", "fecha": "06/03/2019", "fechaPublicacion": "06/03/2019 02:34 pm", "autor": "AFP", "seccion": "politica", "palabrasClaves": "NO_TIENE", "titular": "Estados Unidos revoca 77 visas de venezolanos allegados a Maduro", "subtitular": "El vicepresidente de EEUU, Mike Pence, expres\u00f3 mediante discurso en Washington que continuar\u00e1n \"haciendo rendir cuentas al r\u00e9gimen de Maduro hasta que la libertad se restablezca en Venezuela\"", "imagen": "http://static.eluniversal.com/2018/06/26/mike-pence.jpg", "contenido": ["Washington.-Estados Unidos revocar\u00e1 las visas de 77 venezolanos allegados al presidente Nicol\u00e1s Maduro en el marco de los esfuerzos de Washington para sacar del poder al mandatario, dijo el mi\u00e9rcoles el vicepresidente estadounidense, Mike Pence.", "\"Hoy, el Departamento de Estado anuncia que Estados Unidos va a revocar 77 visas, incluidas las de muchos funcionarios del r\u00e9gimen de Maduro y sus familias. Continuaremos haciendo rendir cuentas al r\u00e9gimen de Maduro hasta que la libertad se restablezca en Venezuela\", dijo Pence en un discurso en Washington.", "El Departamento de Estado ya inform\u00f3 el viernes que hab\u00eda dejado sin efecto los visados de 49 venezolanos cercanos a Maduro. Y a principios de febrero dijo que estaba revocando las visas de un n\u00famero no especificado de miembros de la Asamblea Constituyente, elegida a instancias de Maduro en una votaci\u00f3n boicoteada por la oposici\u00f3n, rese\u00f1\u00f3 AFP.", "Esta decisi\u00f3n deja a los titulares de visas pasibles de deportaci\u00f3n si est\u00e1n en territorio estadounidense.", "\"Nicol\u00e1s Maduro es un dictador sin derecho leg\u00edtimo al poder, y debe irse\", insisti\u00f3 Pence, al hablar ante la organizaci\u00f3n Latino Coalition, que re\u00fane a empresarios hispanos en Estados Unidos.", "Washington aplica sanciones a funcionarios y exfuncionarios venezolanos por corrupci\u00f3n, narcotr\u00e1fico y abusos de los derechos humanos desde 2015, cuando declar\u00f3 a Venezuela como \"una amenaza para la seguridad nacional\".\u00a0Pero desde agosto de 2017 recrudeci\u00f3 las medidas econ\u00f3micas y diplom\u00e1ticas contra autoridades venezolanas, entre ellos Maduro y otros altos cargos."], "derecho": ""}, {"idPeriodico": "34885", "periodico": "EU", "url": "http://www.eluniversal.com/internacional/34885/putin-exhorta-a-proteger-mejor-los-secretos-militares-rusos", "fecha": "06/03/2019", "fechaPublicacion": "06/03/2019 02:30 pm", "autor": "AFP", "seccion": "internacional", "palabrasClaves": "NO_TIENE", "titular": "Putin exhorta a proteger mejor los secretos militares rusos", "subtitular": "En un discurso a los mandos del Servicio Federal de Seguridad, el mandatario ruso expres\u00f3 que esp\u00edas extranjeros han redoblado los esfuerzos para acceder a los secretos de Rusia", "imagen": "http://mmedia.eluniversal.com/17947/putin-rusia-gobierno-politica-parlamento-defensa-18185.jpg", "contenido": ["Mosc\u00fa.-El presidente Vladimir Putin exhort\u00f3 el mi\u00e9rcoles a la principal agencia de seguridad interna rusa a que proteja mejor la informaci\u00f3n relacionada con armas nuevas.", "Putin ha dicho que las nuevas armas rusas, como las hipers\u00f3nicas Avangard y Zircon, no tienen igual en el extranjero y son imposibles de interceptar, por lo que la defensa antimisiles se vuelve in\u00fatil, destac\u00f3 AP.", "En un discurso a los mandos del Servicio Federal de Seguridad (conocido por la sigla FSB, sucesor de la agencia KGB), Putin dijo que esp\u00edas extranjeros han redoblado los esfuerzos para acceder a los secretos de Rusia.", "\"Buscan acceso a informaci\u00f3n pol\u00edtica, econ\u00f3mica, cient\u00edfica y tecnol\u00f3gica\", dijo el veterano de la KGB que presidi\u00f3 el FSB en la d\u00e9cada de 1990 antes de llegar a la presidencia.\u00a0\"Esto significa que el trabajo de ustedes debe ser a\u00fan m\u00e1s efectivos\".", "El mandatario observ\u00f3 que el a\u00f1o pasado el FSB descubri\u00f3 a 129 oficiales de inteligencia extranjeros y 465 de sus agentes. \n\nDijo que el FSB debe empe\u00f1arse sobre todo en proteger la informaci\u00f3n relacionada con el desarrollo, ensayo y producci\u00f3n de las nuevas armas rusas.", "Rusia ha intensificado los esfuerzos para modernizar su armamento a medida que las relaciones con Occidente caen a niveles in\u00e9ditos desde la Guerra Fr\u00eda debido a la crisis en Ucrania, la guerra en Siria y la injerencia del Kremlin en la elecci\u00f3n presidencial estadounidense de 2016.", "En su discurso el mi\u00e9rcoles, Putin mencion\u00f3 una acumulaci\u00f3n de fuerzas de la OTAN cerca de las fronteras rusas.", "Tambi\u00e9n aludi\u00f3 a la decisi\u00f3n de Washington de retirarse del tratado sobre fuerzas nucleares de alcance intermedio de 1987 y dijo que pone en peligro la seguridad internacional.", "Observ\u00f3 que las agencias de espionaje extranjera han tratado de afectar el proceso pol\u00edtico en Rusia. Agreg\u00f3 que han aumentado los ciberataques a instalaciones del gobierno y las empresas estatales.", "\"Debemos estar preparados para la continuidad de la ciberofensiva contra Rusia y las amenazas crecientes que significa\", dijo Putin. \"Es necesario tomar medidas adicionales para proteger la infraestructura de informaci\u00f3n crucial y desarrollar un sistema estatal de detecci\u00f3n de los ciberataques para rechazarlos\".", "A pesar de las tensiones con Occidente, Putin dijo que Mosc\u00fa est\u00e1 dispuesto a la cooperaci\u00f3n contra el \"reto com\u00fan\" del terrorismo.", "El mandatario dijo que el FSB impidi\u00f3 una veintena de ataques terroristas por a\u00f1o durante los \u00faltimos tres a\u00f1os y sostuvo que la inestabilidad en Medio Oriente genera amenazas terroristas para Rusia.", "Desde 2015, Mosc\u00fa libra una campa\u00f1a militar en Siria y ha ayudado al gobierno del presidente Bashar Assad a recuperar el control de la mayor parte del pa\u00eds."], "derecho": ""}, {"idPeriodico": "34934", "periodico": "EU", "url": "http://www.eluniversal.com/caracas/34934/vecinos-de-baruta-expresaron-que-mas-de-un-ano-tiene-un-bote-de-agua-en-la-entrada-a-la-coracrevi", "fecha": "06/03/2019", "fechaPublicacion": "06/03/2019 02:28 pm", "autor": "ENDERSON ARTEAGA", "seccion": "caracas", "palabrasClaves": "NO_TIENE", "titular": "Denuncian bote de agua en urbanizaci\u00f3n de Baruta que ya tiene un a\u00f1o", "subtitular": "Hacen un llamado a Hidrocapital para que repare dicha  tuber\u00eda en la urbanizaci\u00f3n Coracrevi, ya que hay sectores en este municipio que no cuentan con servicio continuo.", "imagen": "http://mmedia.eluniversal.com/17961/bote-de-agua-en-municipio-baruta-19212.jpg", "contenido": ["El servicio de agua en la ciudad capital en los \u00faltimos meses se ha complicado hasta tal punto que ya es una costumbre preguntar cu\u00e1ndo pondr\u00e1n el servicio, sumado a las tuber\u00edas da\u00f1adas, seg\u00fan denuncian los vecinos.", "En la entrada a la urbanizaci\u00f3n Coracrevi, en el municipio Baruta,\u00a0 seg\u00fan manifestaron vecinos de la zona,\u00a0 hay un bote de agua desde hace m\u00e1s de un a\u00f1o y hasta el momento las autoridades no han solucionado este problema donde miles y miles de litros de agua se desperdician por la ruptura de la tuber\u00eda.", "Elena Colorado,  Asistente de la Comisi\u00f3n de Servicios P\u00fablicos del Concejo Municipal de Baruta manifest\u00f3 que hace m\u00e1s de un a\u00f1o se despilfarra el agua por la tuber\u00eda da\u00f1ada y a finales del mes de enero del presente a\u00f1o se reuni\u00f3n con un funcionario de Hiodrocapital, de nombre H\u00e9ctor Busto, representante de la hidrol\u00f3gica capitalina y hasta el momento no han solucionado el problema del bote de agua.", "Expres\u00f3 Colorado que el d\u00eda que tienen estipulado los vecinos de la urbanizaci\u00f3n Coracrevi  para recibir el servicio de agua es de jueves a s\u00e1bado. Al llegar el agua\u00a0 el bote de agua sobrepasa el metro de altura produci\u00e9ndose una p\u00e9rdida irreparable de agua.", "Carmen Hern\u00e1ndez, vecina de la urbanizaci\u00f3n Coracrevi, declar\u00f3 que  el servicio de agua para la zona es de jueves a s\u00e1bado pero en estos \u00faltimos meses se ha descontrolado, es por ello que expresan su preocupaci\u00f3n por el bote de agua que desde hace m\u00e1s de un a\u00f1o. Le hacen el llamado a Hidrocapital para reparar al tuber\u00eda da\u00f1ada."], "derecho": ""}, {"idPeriodico": "34917", "periodico": "EU", "url": "http://www.eluniversal.com/deportes/34917/valentina-hurtado-corona-en-el-junior-honda-classic", "fecha": "06/03/2019", "fechaPublicacion": "06/03/2019 02:19 pm", "autor": "ANTONIO CASTILLO", "seccion": "deportes", "palabrasClaves": "NO_TIENE", "titular": "Valentina Hurtado corona en el Junior Honda Classic", "subtitular": "La venezolana triunf\u00f3 en la categor\u00eda reservada a jugadoras de 10 y 11 a\u00f1os", "imagen": "http://mmedia.eluniversal.com/17961/valentina-hurtado-19186.jpg", "contenido": ["Caracas.- Con un acumulado global de 148 golpes, la golfista venezolana Valentina Hurtado se hizo de la corona en el Junior Honda Classic, torneo correspondiente al IMG Junior Golf Tour que se disput\u00f3 en Palm Beach Gardens.", "La criolla protagoniz\u00f3 s\u00f3lidas rondas de 75 y 73 strokes.Valentina Hurtado, que jug\u00f3 en la categor\u00eda reservada a bastonistas de 10 y 11 a\u00f1os, super\u00f3 por tres contactos a la estadounidense Gabriela DeGasperis -su m\u00e1s cercana seguidora-, quien complet\u00f3 los\u00a0 36 hoyos de rigor al paso de 151 golpes.Luego se ubicaron las tambi\u00e9n estadounidenses Valentina Marie Guertin (155), Morgan Rodriguez (155), Anikka Kohoutkova (157), Haley Davis (159), las canadienses Anna Huang (160) y Lindsay McGrath (165).En total compitieron en esta categor\u00eda junior 16 jugadoras."], "derecho": ""}, {"idPeriodico": "34919", "periodico": "EU", "url": "http://www.eluniversal.com/internacional/34919/ejecutiva-de-huawei-comparece-ante-la-justicia-de-canada-por-caso-de-extradicion", "fecha": "06/03/2019", "fechaPublicacion": "06/03/2019 02:08 pm", "autor": "AFP", "seccion": "internacional", "palabrasClaves": "NO_TIENE", "titular": "Ejecutiva de Huawei comparece ante la justicia de Canad\u00e1 por caso de extradici\u00f3n", "subtitular": "Meng Wanzhou, directora financiera de Huawei, es acusada por Estados Unidos de presuntamente haber violado las sanciones contra Ir\u00e1n, y de robar secretos comerciales al grupo estadounidense T-Mobile", "imagen": "http://mmedia.eluniversal.com/17961/canada-china-eeuu-extradicion-diplomacia-telecomunicaciones-espionaje-19190.jpg", "contenido": ["Vancouver, Canad\u00e1.-Meng Wanzhou, la ejecutiva del gigante de las telecomunicaciones chino Huawei que qued\u00f3 en medio de una disputa entre Ottawa y Pek\u00edn,", "El arresto de Meng en Vancouver en diciembre por un pedido estadounidense enoj\u00f3 a China, que detuvo a varios canadienses d\u00edas despu\u00e9s, en una medida vista como represalia, inform\u00f3 AFP.", "El primer ministro canadiense, Justin Trudeau, dijo el lunes estar \"muy preocupado\" por la informaci\u00f3n publicada por la agencia estatal china Xinhua de que dos canadienses, entre ellos un ex diplom\u00e1tico, son considerados sospechosos de espionaje en China.", "Meng, directora financiera de Huawei, fundada por su padre, estaba cambiando de avi\u00f3n en Vancouver el 1 de diciembre cuando fue detenida a pedido de Washington por presuntamente haber violado las sanciones estadounidenses contra Ir\u00e1n.", "El departamento de Justicia de Canad\u00e1 dio su visto bueno la semana pasada para que el caso avance y dijo que la evidencia contra Meng enviada por Estados Unidos era suficiente para ser presentada ante un juez.", "Meng, de 47 a\u00f1os, fue liberada bajo fianza mientras avanza el caso, que podr\u00eda llevar meses o a\u00f1os. \n\nSi el juez dictamina a favor de una extradici\u00f3n, el fiscal general de Canad\u00e1 tendr\u00e1 la decisi\u00f3n final sobre si entregar a Meng a las autoridades estadounidenses.", "El departamento de Justicia estadounidense acusa a Huawei y a Meng de burlar las sanciones contra Ir\u00e1n, pero tambi\u00e9n, a trav\u00e9s de dos filiales, de robar secretos comerciales del grupo estadounidense T-Mobile.", "Meng rechaza las acusaciones, al igual que Huawei, mientras que Pek\u00edn denunci\u00f3 que tienen una \"fuerte motivaci\u00f3n pol\u00edtica\" y representan un intento por socavar su principal compa\u00f1\u00eda de telecomunicaciones.", "A su vez, Meng est\u00e1 demandando a las autoridades canadienses porque considera que se violaron sus derechos cuando fue detenida en Vancouver."], "derecho": ""}, {"idPeriodico": "34915", "periodico": "EU", "url": "http://www.eluniversal.com/entretenimiento/34915/cafe-tacvba-recorre-30-anos-de-musica-en-su-segundo-mtv-unplugged", "fecha": "06/03/2019", "fechaPublicacion": "06/03/2019 02:08 pm", "autor": "AFP", "seccion": "entretenimiento", "palabrasClaves": "NO_TIENE", "titular": "Caf\u00e9 Tacvba recorre 30 a\u00f1os de m\u00fasica en su segundo MTV Unplugged", "subtitular": "Desde un auditorio de la Unam, la banda volvi\u00f3 a \"desenchufarse\" 24 a\u00f1os despu\u00e9s de su primer especial", "imagen": "http://mmedia.eluniversal.com/17961/cafe-tacuba-19189.jpg", "contenido": ["La banda mexicana Caf\u00e9 Tacvba se embarc\u00f3 este martes en un viaje sonoro y retrospectivo para celebrar 30 a\u00f1os de carrera durante la grabaci\u00f3n de su segundo", "desde la estatal Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico.", "Los \"Tacvbos\" revisitaron algunas de sus canciones m\u00e1s conocidas en un formato sinf\u00f3nico convirti\u00e9ndose en los primeros artistas que realizan un segundo especial para la famosa franquicia, esta vez desde la Sala Nezahualc\u00f3yotl del complejo universitario.", "Acompa\u00f1ados de una orquesta sinf\u00f3nica dirigida por Mario Santos, el cuarteto surgido en el central Estado de M\u00e9xico interpret\u00f3 cl\u00e1sicos de su discograf\u00eda como La locomotora, Eres, Chilanga Banda y Las Batallas, \u00e9sta \u00faltima inspirada en un libro del fallecido escritor mexicano Jos\u00e9 Emilio Pacheco.", "Ataviado con un pantal\u00f3n negro estilo pescador y un tocado de palma sobre la cabeza, el vocalista Rub\u00e9n Albarr\u00e1n dijo que Caf\u00e9 Tacvba ha sobrevivido estos 30 a\u00f1os \"gracias al arte y a la m\u00fasica\".", "\"Estamos aqu\u00ed esta noche deseando que podamos arreglar nuestro mundo que est\u00e1 tan chueco\", expres\u00f3 el cantante al p\u00fablico, conformado principalmente por j\u00f3venes universitarios.", "Entre los invitados del grupo ganador del Grammy y de m\u00faltiples Latin Grammy estuvo el laureado m\u00fasico argentino Gustavo Santaolalla en el tema Olita de altamar. Tambi\u00e9n figur\u00f3 la colombiana Catalina Garc\u00eda en Enamorada.", "La grabaci\u00f3n de este \"desenchufado\" ocurre 24 a\u00f1os despu\u00e9s de su primer Unplugged en la ciudad estadounidense de Miami.", "Se trata de una colaboraci\u00f3n de MTV y la Coordinaci\u00f3n de Difusi\u00f3n Cultural de la UNAM.", "El especial del grupo tambi\u00e9n integrado por Joselo Rangel (guitarra), Quique Rangel (bajo) y Emmanuel del Real (teclado) para la franquicia fue coproducido por Santaolalla y su socio An\u00edbal Kerpel.", "La celebraci\u00f3n del 30 aniversario de Caf\u00e9 Tacvba incluir\u00e1 adem\u00e1s una gira continental programada para el segundo semestre de este a\u00f1o.", "Caf\u00e9 Tacvba es considerada una de las agrupaciones de rock m\u00e1s importantes de Am\u00e9rica Latina y tiene ocho \u00e1lbumes de estudio en su haber. \n\nSu estilo, en el que fusiona el rock con la m\u00fasica folcl\u00f3rica mexicana, le ha valido el aplauso del p\u00fablico y la aprobaci\u00f3n de la cr\u00edtica internacional. En 2012, la revista especializada Rolling Stone llam\u00f3 a la banda \"los Beatles mexicanos\".", "El canal MTV ha producido m\u00e1s de 100 especiales Unplugged en el mundo, incluidas producciones con artistas hispanos, entre ellos, Los Tigres del Norte, Soda Stereo, Caifanes, Juanes, Julieta Venegas, Enrique B\u00fanbury y Zo\u00e9.", "El primer MTV Unplugged se grab\u00f3 en 1989 con el grupo brit\u00e1nico Squeeze, y la primera banda latinoamericana en participar fue la argentina Los Fabulosos Cadillacs, en 1994."], "derecho": ""}, {"idPeriodico": "34914", "periodico": "EU", "url": "http://www.eluniversal.com/internacional/34914/empresa-brasilena-involucrada-en-nuevo-escandalo-de-corrupcion-en-ecuador", "fecha": "06/03/2019", "fechaPublicacion": "06/03/2019 02:04 pm", "autor": "AP", "seccion": "internacional", "palabrasClaves": "NO_TIENE", "titular": "Empresa brasile\u00f1a involucrada en nuevo esc\u00e1ndalo de corrupci\u00f3n en Ecuador", "subtitular": "Alexandre Portela Barbosa, gerente de Contabilidad de OAS, rindi\u00f3 declaraciones a la Justicia brasile\u00f1a. En su testimonio habl\u00f3 de una trama de $9,1 millones con exdignatarios ecuatorianos.", "imagen": "http://mmedia.eluniversal.com/17916/lenin-moreno-15823.jpg", "contenido": ["Quito.- La", ", con un posible", ".", "El secretario anticorrupci\u00f3n de la Presidencia, Iv\u00e1n Granda, present\u00f3 la acusaci\u00f3n generada a partir de la informaci\u00f3n entregada por Alexandre Portela Barbosa, gerente de Contabilidad de OAS, quien rindi\u00f3 una declaraci\u00f3n ante la Justicia de Brasil los \u00faltimos d\u00edas de febrero, se\u00f1al\u00f3 AP.", "Granda se reuni\u00f3 all\u00e1 con el ministro de Justicia de ese pa\u00eds, Sergio Moro, entre otros.\n\nGranda no identific\u00f3 a los presuntos involucrados en este nuevo caso de corrupci\u00f3n aunque dijo que a partir de la denuncia ante la Fiscal\u00eda se espera que ese organismo llame a declarar a Correa (2007-2017) y al ex canciller Ricardo Pati\u00f1o, entre otros exfuncionarios.", "El caso se deriva de la contrataci\u00f3n de emergencia, sin pasar por los filtros tradicionales, para la construcci\u00f3n de dos represas entregadas a OAS en 2010 luego de que se suspendiera el contrato con la tambi\u00e9n brasile\u00f1a Odebrecht.", "Las presas fueron inauguradas en 2013 con un costo superior a 500 millones de d\u00f3lares.", "Junto a Granda, tambi\u00e9n estuvo en Brasil la fiscal general de Ecuador, Ruth Palacios, quien se reuni\u00f3 con su par brasile\u00f1a, Raquel Dodge.", "Con la nueva informaci\u00f3n procedente de Brasil \u201cpretendemos unificar varios procesos que est\u00e1n siendo investigados por 11 fiscales distintos\u201d, dijo.", "A\u00f1adi\u00f3 que Odebrecht est\u00e1 predispuesta a colaborar con todo lo que sea necesario para la investigaci\u00f3n y est\u00e1 negociando con otras entidades del Estado una reparaci\u00f3n integral, lo que incluye devolver un monto econ\u00f3mico que no precis\u00f3.", "Tanto Granda como Palacios acudieron a Brasil para buscar informaci\u00f3n adicional acerca de la trama de corrupci\u00f3n de Obedrecht, que reparti\u00f3 sobornos a cambio de grandes obras.", "En diciembre de 2016 la empresa reconoci\u00f3 haber entregado sobornos por unos 33,5 millones de d\u00f3lares a autoridades ecuatorianas, aunque la Procuradur\u00eda m\u00e1s tarde se\u00f1al\u00f3 que las coimas superaron los 50 millones de d\u00f3lares.", "En esa trama est\u00e1n involucrados el ex vicepresidente Jorge Glas, separado de su cargo y en prisi\u00f3n, el ex contralor Carlos P\u00f3lit, pr\u00f3fugo en Estados Unidos; varios exministros y otras altas autoridades, principalmente del sector de los hidrocarburos."], "derecho": ""}, {"idPeriodico": "34912", "periodico": "EU", "url": "http://www.eluniversal.com/deportes/34912/jorge-pichu-garcia-gana-segundo-torneo-seguido-en-la-ncaa", "fecha": "06/03/2019", "fechaPublicacion": "06/03/2019 01:52 pm", "autor": "ANTONIO CASTILLO", "seccion": "deportes", "palabrasClaves": "NO_TIENE", "titular": "Jorge \"Pichu\" Garc\u00eda gana segundo torneo seguido en la NCAA", "subtitular": "El golfista venezolano se hizo de la corona en el Panther Invitational, jugado en la localidad de Melbourne, Florida", "imagen": "http://mmedia.eluniversal.com/17961/pichu-garcia-19184.jpg", "contenido": ["Caracas.- El golfista venezolano Jorge \u201cPichu\u201d Garc\u00eda Catanese gan\u00f3 su segundo torneo seguido en la Liga Intercolegial (NCAA), al imponerse en el Panther Invitational jugado en la localidad de Melbourne, Florida.", "El joven bastonista de Anaco, en representaci\u00f3n de la Universidad de Barry, se hizo del t\u00edtulo con un acumulado de 209 golpes (7 bajo par), superando por un contacto a su compa\u00f1ero de equipo Niclas Weiland, quien compil\u00f3 210.", "Conor Richards, tambi\u00e9n representante de Barry, cerr\u00f3 su actuaci\u00f3n con una tarjeta de 219.", "Estas actuaciones le permitieron a la \u201cU\u201d de Barry a cargar la corona por equipos con amplia ventaja de diez golpes sobre Florida Tech.", "\u201cPichu\u201d Garc\u00eda ven\u00eda de ganar el Mattlock Collegiate Classic, en Lakeland, Florida, con lo cual est\u00e1 cerrando como un crack su periplo amateur antes de dar el salto al profesional en mayo pr\u00f3ximo."], "derecho": ""}, {"idPeriodico": "34913", "periodico": "EU", "url": "http://www.eluniversal.com/internacional/34913/encuentran-objeto-sospechoso-en-parlamento-britanico", "fecha": "06/03/2019", "fechaPublicacion": "06/03/2019 01:49 pm", "autor": "XINHUA", "seccion": "internacional", "palabrasClaves": "NO_TIENE", "titular": "Encuentran objeto sospechoso en Parlamento brit\u00e1nico", "subtitular": "", "imagen": "http://mmedia.eluniversal.com/17924/big-ben-londres-ue-union-europea-brexit-parlamento-britanico-16419.jpg", "contenido": ["Londres.- Un objeto sospechoso fue hallado cerca de la C\u00e1mara de los Lores en Londres y est\u00e1 siendo investigado por la Polic\u00eda, y hasta ahora no se han reportado heridos, informaron hoy medios de comunicaci\u00f3n locales.", "El incidente ocurri\u00f3 un d\u00eda despu\u00e9s de que tres artefactos explosivos fueran descubiertos por separado cerca de una estaci\u00f3n de tren y de dos aeropuertos en Londres, destac\u00f3 Xinhua.", "Todos estos hallazgos se producen a menos de 30 d\u00edas de la fecha de la salida de Reino Unido de la Uni\u00f3n Europea o Brexit, prevista para el pr\u00f3ximo 29 de marzo."], "derecho": ""}, {"idPeriodico": "34911", "periodico": "EU", "url": "http://www.eluniversal.com/internacional/34911/rusia-califica-de-paranoia-sospechas-de-injerencia-rusa-en-elecciones-en-ue", "fecha": "06/03/2019", "fechaPublicacion": "06/03/2019 01:41 pm", "autor": "AFP", "seccion": "internacional", "palabrasClaves": "NO_TIENE", "titular": "Rusia califica de \"paranoia\" sospechas de injerencia rusa en elecciones en UE", "subtitular": "Su primer ministro, Dmitri Medvedev, tild\u00f3 de \"paranoia aberrante\", las acusaciones de la Uni\u00f3n Europea sobre una supuesta injerencia Rusa en las elecciones del bloque, que se llevaran a cabo en mayo", "imagen": "http://mmedia.eluniversal.com/17961/ue-elecciones-diplomacia-rusia-luxemburgo-politica-medvedev-19182.jpeg", "contenido": ["Luxemburgo.-El primer ministro ruso, Dmitri Medvedev, calific\u00f3 este mi\u00e9rcoles de \"paranoia aberrante\" las sospechas de injerencia rusa en las elecciones europeas de mayo.", "\"Las elecciones todav\u00eda no tuvieron lugar y ya somos sospechosos\", reaccion\u00f3 Medvedev durante una rueda de prensa en Luxemburgo, que defendi\u00f3 la \"presunci\u00f3n de inocencia\", precis\u00f3 AFP.", "\"Tras las elecciones, si nos pueden presentar pruebas, ya veremos. Pero nosotros ya somos culpables\", lament\u00f3 el mandatario ruso, que denunci\u00f3 \"un poco de paranoia aberrante\".", "Dmitri Medvedev realiz\u00f3 estas declaraciones durante una visita de dos d\u00edas a Luxemburgo, la primera de un primer ministro ruso al Gran Ducado, invitado por su par Xavier Bettel.", "La Uni\u00f3n Europea (UE) teme una injerencia rusa en el resultado de las elecciones europeas del 23 al 26 de mayo, cuyos sondeos anuncian un relativo auge de fuerzas euroesc\u00e9pticas.", "La Comisi\u00f3n Europea urgi\u00f3 a los gigantes de Internet\u00a0Facebook, Twitter y Google a \"intensificar\" sus esfuerzos contra la desinformaci\u00f3n en l\u00ednea. \n\nBruselas anunci\u00f3 tambi\u00e9n la puesta en marcha de un \"sistema de alerta r\u00e1pida\" entre pa\u00edses de la Uni\u00f3n Europea."], "derecho": ""}, {"idPeriodico": "34905", "periodico": "EU", "url": "http://www.eluniversal.com/politica/34905/john-bolton-eeuu-castigara-a-entidades-extranjeras-que-ayuden-a-financiar-a-maduro", "fecha": "06/03/2019", "fechaPublicacion": "06/03/2019 12:49 pm", "autor": "AFP", "seccion": "politica", "palabrasClaves": "NO_TIENE", "titular": "Bolton: EEUU castigar\u00e1 a entidades extranjeras que ayuden a financiar a Maduro", "subtitular": "El consejero de seguridad nacional de la Casa Blanca dijo que las instituciones financieras extranjeras que beneficien a Maduro en \"transacciones ileg\u00edtimas\" ser\u00e1n sancionadas por EEUU", "imagen": "http://mmedia.eluniversal.com/17807/us-national-security-advisor-john-bolton-6949.jpg", "contenido": ["Washington.- Estados Unidos (EEUU) tomar\u00e1 medidas punitivas contra las organizaciones extranjeras que ayuden a financiar al presidente de Venezuela, Nicol\u00e1s Maduro, cuya autoridad desconoce, dijo el mi\u00e9rcoles el consejero de seguridad nacional de la Casa Blanca, John Bolton.", "Washington \"pone en aviso a las instituciones financieras extranjeras que enfrentar\u00e1n sanciones por participar en la facilitaci\u00f3n de transacciones ileg\u00edtimas que beneficien a Nicol\u00e1s Maduro y su red corrupta. No permitiremos que Maduro robe la riqueza del pueblo venezolano\", dijo Bolton en un comunicado.", "\"Estados Unidos apoya firmemente la transici\u00f3n democr\u00e1tica en Venezuela liderada por el presidente interino Juan Guaid\u00f3 y la Asamblea Nacional, y lleva adelante varias iniciativas diplom\u00e1ticas y econ\u00f3micas nuevas para apoyar esa transici\u00f3n\", agreg\u00f3.", "Desde 2015, Washington ha sancionado a decenas de funcionarios y exfuncioanarios venezolanos, entre ellos al propio Maduro, acus\u00e1ndolos de violaciones a los derechos humanos, corrupci\u00f3n y narcotr\u00e1fico. Adem\u00e1s, aplic\u00f3 un embargo al petr\u00f3leo de Venezuela, crucial para su econom\u00eda, que empezar\u00e1 a regir el 28 de abril.", "Veinte a\u00f1os despu\u00e9s de la llegada al poder de Hugo Ch\u00e1vez, fallecido en 2013, Venezuela, pol\u00edticamente dividida y declarada en cesaci\u00f3n de pagos parcial en 2017 por varias agencias de calificaci\u00f3n crediticia, est\u00e1 sumida en una crisis econ\u00f3mica sin precedentes, marcada por la hiperinflaci\u00f3n y una grave escasez de productos b\u00e1sicos.", "Unos 2,7 millones de venezolanos huyeron de su pa\u00eds desde la agudizaci\u00f3n de la situaci\u00f3n en 2015, seg\u00fan cifras de la ONU."], "derecho": ""}, {"idPeriodico": "34903", "periodico": "EU", "url": "http://www.eluniversal.com/deportes/34903/boca-juniors-comienza-su-andar-en-libertadores-con-empate", "fecha": "06/03/2019", "fechaPublicacion": "06/03/2019 12:42 pm", "autor": "AP", "seccion": "deportes", "palabrasClaves": "NO_TIENE", "titular": "Boca Juniors comienza su andar en Libertadores con empate", "subtitular": "El conjunto argentino inici\u00f3 el torneo continental con un 0-0 ante Jorge Wisterman de Bolivia", "imagen": "http://mmedia.eluniversal.com/archivos/Boca Juniors684987.jpg", "contenido": ["Cochabamba.- Asolado a\u00fan por el fantasma de la derrota ante River Plate en la \u00faltima final de la Copa Libertadores, Boca Juniors comenz\u00f3 el martes su andar en la nueva cita, con un luchado empate 0-0 ante el local Jorge Wisterman de Bolivia, por el Grupo G.", "La primera jornada de la fase de grupos depar\u00f3 empates sin goles para otros dos equipos argentinos. San Lorenzo lo consigui\u00f3 en su visita a Melgar, mientras que Godoy Cruz no pudo sacar ventaja como local frente al Olimpia de Paraguay.", "Los 2.558 metros de altura de Cochabamba afectaron visiblemente a los hombres de Gustavo Alfaro pero mucho m\u00e1s la mala condici\u00f3n de la cancha del estadio F\u00e9lix Capriles.", "``El estado del campo no fue el mejor y sufrimos por momentos\", dijo el volante Nahitan N\u00e1ndez.", "No obstante, el ritmo se increment\u00f3 en los \u00faltimos minutos, cuando ambos bandos dilapidaron buenas oportunidades.", "``El resultado fue justo, nos conformamos con el empate\", dijo el mediocampista argentino Cristian Ch\u00e1vez, ex jugador de Boca, y figura del conjunto boliviano.", "En el otro cotejo de este grupo, Deportes Tolima de Colombia super\u00f3 1-0 al visitante Atl\u00e9tico Paranaense de Brasil. El defensor Danovis Banguero anot\u00f3 a los 29 minutos el tanto del conjunto de Ibagu\u00e9.", "Tolima enfrentar\u00e1 a Boca en Buenos Aires el 12 de marzo y Wilstermann visitar\u00e1 a Paranaense el 14.", "En un encuentro correspondiente al Grupo F, Jorge Almir\u00f3n sigui\u00f3 sin ganar desde que tom\u00f3 las riendas de San Lorenzo en noviembre del a\u00f1o pasado. Por lo menos, el ``Cicl\u00f3n\" consigui\u00f3 el empate en su visita a Per\u00fa.", "San Lorenzo se ubica en el pen\u00faltimo puesto de la Superliga argentina y con una racha de 12 duelos sin victoria. El punto en el estadio de la Universidad Nacional de San Agust\u00edn de Arequipa deja a los dos equipos en el primer puesto de manera provisional.", "La jornada de esta serie se completar\u00e1 este mi\u00e9rcoles en Barranquilla, con un choque entre el local Atl\u00e9tico Junior de Colombia y Palmeiras de Brasil. \n\nPalmeiras recibir\u00e1 a Melgar el 12 de marzo y San Lorenzo chocar\u00e1 con Junior el 13.", "Olimpia de Paraguay, campe\u00f3n de la Libertadores en tres ocasiones, igual\u00f3 con Godoy Cruz, que fue local en este encuentro, disputado en el estadio Malvinas de Mendoza y correspondiente al Grupo C.", "Universidad de Concepci\u00f3n de Chile esperar\u00e1 a Sporting Cristal de Per\u00fa el mi\u00e9rcoles, dentro de esta misma llave. Olimpia aguardar\u00e1 a Universidad de Concepci\u00f3n el 12 de marzo y Sporting a Godoy en la misma fecha.", "Por su lado, el atacante Adri\u00e1n Mart\u00ednez aport\u00f3 un doblete en la goleada 4-1 de Libertad de Paraguay a Universidad Cat\u00f3lica de Chile en un compromiso por el Grupo H disputado en el estadio Defensores del Chaco de Asunci\u00f3n.", "Mart\u00ednez abri\u00f3 la cuenta en los segundos iniciales del encuentro y aument\u00f3 a los tres minutos. El mediocampista Antonio Bareiro logr\u00f3 el tercer gol, de cabeza a los 73 minutos y cerr\u00f3 el defensor Ayrton Cougo en tiempo de descuento.", "El volante Luciano Aued evit\u00f3 la blanqueada a los 37.", "Rosario de argentina y Gremio de Brasil disputar\u00e1n el otro encuentro del grupo el mi\u00e9rcoles.", "Con una diana de Gabriel Barbosa, Flamengo se impuso 1-0 en su visita a San Jos\u00e9.", "El atacante Barbosa convirti\u00f3 a los 59 minutos en el estadio Jes\u00fas Berm\u00fadez de Oruro, Bolivia. Fue una de las pocas veces que el club brasile\u00f1o lleg\u00f3 al \u00e1rea, durante un partido en que fue evidente que los visitantes trataron de reservar energ\u00eda para minimizar los efectos de los 3.735 metros de altura.", "Con todo, el tanto solitario de Barbosa bast\u00f3 para que Flamengo se ubicara en el primer puesto del Grupo D.", "La fecha inicial del grupo se completa el jueves, con el duelo entre Liga Deportiva Universitaria de Quito y Pe\u00f1arol de Uruguay. Flamengo recibir\u00e1 a LDU el 13 de marzo y Pe\u00f1arol a San Jos\u00e9 el 14."], "derecho": ""}, {"idPeriodico": "34904", "periodico": "EU", "url": "http://www.eluniversal.com/politica/34904/trabajadores-de-la-cancilleria-se-suman-al-paro-escalonado", "fecha": "06/03/2019", "fechaPublicacion": "06/03/2019 12:37 pm", "autor": "CRISBEL VARELA", "seccion": "politica", "palabrasClaves": "NO_TIENE", "titular": "Trabajadores de la Canciller\u00eda se suman al \u201cparo escalonado\u201d", "subtitular": "El secretario general del Sindicato de Trabajadores de la Canciller\u00eda, Jos\u00e9 Patines, se\u00f1al\u00f3 que asistir\u00e1n a la sesi\u00f3n de la AN para debatir la Ley de Garant\u00edas y evitar despidos por unirse al paro", "imagen": "http://mmedia.eluniversal.com/17961/trabajadores-de-la-cancilleria-se-suman-al-paro-escalonado-19177.jpg", "contenido": ["Caracas.-  El secretario general del Sindicato de Trabajadores de la Canciller\u00eda, Jos\u00e9 Patines, confirm\u00f3 que formar\u00e1n parte del \u201cparo escalonado\u201d que diversos gremios de la administraci\u00f3n p\u00fablica acordaron con el presidente de la Asamblea Nacional (AN), Juan Guaid\u00f3.", "Patines se\u00f1al\u00f3 que asistir\u00e1n a la sesi\u00f3n de la AN este mi\u00e9rcoles para debatir la Ley de Garant\u00edas y evitar el despido de los trabajadores que decidan unirse al paro.", "\u201cNos pusimos de acuerdo, nos articulamos en lo que se llama la Intv y llegamos a esta reuni\u00f3n con el compa\u00f1ero Juan Guaid\u00f3; en los entes p\u00fablicos est\u00e1n cansados y no es desde ahorita, sino que tienen tiempo llevando maltratos por los directores, coordinadores, por ministros y viceministros\u201d, denunci\u00f3.", "El dirigente sindical explic\u00f3 que los trabajadores necesitaban el compromiso para no sentir temor de perder su empleo al manifestar su descontento, haciendo referencia a la reuni\u00f3n de este martes con el reconocido por m\u00e1s de 50 pa\u00edses como presidente encargo de Venezuela, Juan Guaid\u00f3, en el Colegio de Ingenieros.", "En el sitio 600 sindicatos de todo el pa\u00eds acordaron un\u00a0paro escalonado, propuesta para una ley de garant\u00edas y una aproximaci\u00f3n a la tripartita en la AN."], "derecho": ""}, {"idPeriodico": "34901", "periodico": "EU", "url": "http://www.eluniversal.com/politica/34901/guaido-maduro-no-tiene-cualidades-para-declarar-persona-no-grata-al-embajador-aleman", "fecha": "06/03/2019", "fechaPublicacion": "06/03/2019 12:36 pm", "autor": "Diario El Universal", "seccion": "politica", "palabrasClaves": "NO_TIENE", "titular": "Guaid\u00f3: La expulsi\u00f3n del embajador alem\u00e1n debe ser tomada como una amenaza", "subtitular": "El jefe del Legislativo asegur\u00f3 que el \"r\u00e9gimen\" no tiene cualidades para declarar persona no grata, esto luego de que la Canciller\u00eda anunciara la expulsi\u00f3n del embajador alem\u00e1n, Daniel Kriener", "imagen": "http://mmedia.eluniversal.com/17961/guaido-19176.jpg", "contenido": ["Caracas.- El jefe legislativo, Juan Guaid\u00f3, expres\u00f3 este mi\u00e9rcoles que la decisi\u00f3n del Gobierno de Nicol\u00e1s Maduro -al cual desconoce- de declarar persona no grata al embajador alem\u00e1n, Daniel Kriener, debe ser tomada \"como una amenaza\".", "\u201cEl r\u00e9gimen no tiene cualidades para declarar persona no grata. Simplemente es una amenaza y as\u00ed debe ser tomada\u201d, expres\u00f3 el juramentado presidente encargado durante la sesi\u00f3n de la Asamblea Nacional (AN).", "A trav\u00e9s de un comunicado, el Ministerio de Relaciones Exteriores consider\u00f3 \"inaceptable que un representante diplom\u00e1tico extranjero ejerza en su territorio un rol p\u00fablico m\u00e1s propio de un dirigente pol\u00edtico en clara alineaci\u00f3n a la agenda\" de la oposici\u00f3n venezolana.", "La decisi\u00f3n de la administraci\u00f3n de Maduro se dio luego de que el embajador alem\u00e1n recibiera el lunes a Guaid\u00f3 en el Aeropuerto Internacional de Maiquet\u00eda."], "derecho": ""}, {"idPeriodico": "34900", "periodico": "EU", "url": "http://www.eluniversal.com/deportes/34900/mike-conley-guia-a-los-grizzlies-en-triunfo-ante-trail-blazers", "fecha": "06/03/2019", "fechaPublicacion": "06/03/2019 12:33 pm", "autor": "AP", "seccion": "deportes", "palabrasClaves": "NO_TIENE", "titular": "Mike Conley gu\u00eda a los Grizzlies en triunfo ante Trail Blazers", "subtitular": "El base anot\u00f3 40 unidades, la m\u00e1xima puntuaci\u00f3n de su carrera, incluidos 19 en el \u00faltimo cuarto, en el victoria de Memphis 120-111 ante Portland", "imagen": "http://mmedia.eluniversal.com/archivos/Mike Conley4846865.jpg", "contenido": ["Memphis.-Mike Conley anot\u00f3 40 unidades, la m\u00e1xima puntuaci\u00f3n de su carrera, incluidos 19 en el \u00faltimo cuarto, y Memphis emple\u00f3 una racha sobre el final para derrotar el martes 120-111 a los Trail Blazers de Portland.", "Conley meti\u00f3 seis de sus siete tiros en el \u00faltimo cuarto para que Memphis borrara una ventaja de nueve puntos de Portland y ganara el parcial del periodo por 38-25.", "Delon Wright igual\u00f3 la mejor anotaci\u00f3n de su carrera con 25 puntos y Jonas Valanciunas aport\u00f3 17 unidades. \n\nCJ McCollum lider\u00f3 a Portland con 27 puntos, mientras Damian Lillard agreg\u00f3 24. Maurice Harkless sum\u00f3 20 unidades.", "Los Trail Blazers finalizaron una gira de siete partidos, la m\u00e1s larga para ellos en la temporada.", "Portland tuvo la ventaja durante tres cuartos y entr\u00f3 al \u00faltimo arriba por 86-82.", "El momento cambi\u00f3 a favor de Memphis a mitad del \u00faltimo cuarto. Conley encest\u00f3 una flotadora para coronar una racha de 11-2 que elimin\u00f3 la ventaja de Portland. Tras algunos cambios en la delantera, Memphis se alej\u00f3 con una jugada de cuatro puntos de Conley con 1:38 en el reloj para colocar el marcador en 113-107."], "derecho": ""}, {"idPeriodico": "34899", "periodico": "EU", "url": "http://www.eluniversal.com/suplementos/34899/cultura-urbana", "fecha": "06/03/2019", "fechaPublicacion": "06/03/2019 12:32 pm", "autor": "MARIANA D\u00c1VILA", "seccion": "suplementos", "palabrasClaves": "NO_TIENE", "titular": "Marina Gasparini: \"En estos tiempos modernos no hay Virgilios que gu\u00eden en las oscuridades\"", "subtitular": "La investigadora coordin\u00f3 una antolog\u00eda de Juan S\u00e1nchez Pel\u00e1ez editada por la Fundaci\u00f3n para la Cultura Urbana junto a la editorial Visor, quienes prometen editar m\u00e1s poetas venezolanos contempor\u00e1neos", "imagen": "http://mmedia.eluniversal.com/17961/marina-gasparini-marinagaspara-19181.png", "contenido": ["La Fundaci\u00f3n para la Cultura Urbana estableci\u00f3 un acuerdo con la editorial espa\u00f1ola Visor para que a partir de 2019 se coediten dos libros al a\u00f1o de poetas venezolanos contempor\u00e1neos.", "Gasparini es docente, ensayista, investigadora y coordinadora editorial. Ha publicado Laberinto veneciano (Edit. Candaya, Barcelona, 2011) y EXILIOS. Poes\u00eda latinoamericana del siglo XX (Sociedad de Amigos de la Cultura Urbana, Caracas 2012). Vivi\u00f3 quince a\u00f1os en Venecia y actualmente vive en Madrid.\u00a0Se ha publicado Antolog\u00eda Po\u00e9tica de Juan S\u00e1nchez Pel\u00e1ez...\u00a0S\u00ed, un proyecto de largo aliento y de gran envergadura. Gracias al inter\u00e9s y esfuerzo de la Fundaci\u00f3n para la Cultura Urbana y de su buena y longeva relaci\u00f3n con la editorial Visor, fue que se pudo concretar la idea de publicar autores contempor\u00e1neos venezolanos dos veces al a\u00f1o. Esta alianza es muy positiva para nuestra literatura, nos abre una ventana y nos permite acercar al lector espa\u00f1ol y latinoamericano a la excelencia de nuestra poes\u00eda, la que fuera de nuestras fronteras se conoce con intermitencias.\u00a0Como coordinadora editorial de este proyecto consider\u00e9 que el primer t\u00edtulo de las coediciones deb\u00eda dedicarse a uno de nuestros poetas mayores, a un maestro, a Juan S\u00e1nchez Pel\u00e1ez. La poes\u00eda honra y celebra y eso es este primer t\u00edtulo, un homenaje.\u00a0\u00bfC\u00f3mo est\u00e1 compuesta la antolog\u00eda?\u00a0La edici\u00f3n de esta Antolog\u00eda po\u00e9tica de Juan S\u00e1nchez Pel\u00e1ez, incluye una selecci\u00f3n de poemas de los cinco primeros libros del poeta: Elena y los elementos\u00a0(1951), Animal de costumbre (1959), Filiaci\u00f3n oscura (1966), Lo huidizo y permanente (1969), Rasgos comunes (1975); mientras los dos \u00faltimos: Por cu\u00e1l causa o nostalgia (1981) y Aire sobre el aire (1989), se ofrecen en su totalidad.\u00a0\u00bfBajo qu\u00e9 criterio se articul\u00f3 la antolog\u00eda?\u00a0A pesar de haber sido \u00e9l quien introdujo en Venezuela las ense\u00f1anzas del surrealismo, esta antolog\u00eda quiso poner al lector en contacto con la poes\u00eda de S\u00e1nchez Pel\u00e1ez que habla desde la incertidumbre, desde el desamparo, desde la soledad. Una poes\u00eda que habla desde la desprotecci\u00f3n que sabe \u00abes in\u00fatil la queja\u00bb (Animal de costumbre, XIX). La queja que cuando no es celebraci\u00f3n, como dijo Rainer Maria Rilke, no crea, no incursiona en \u00e1mbitos distintos a su pesar; la queja puede ser una ret\u00f3rica donde las palabras pierden libertad por permanecer atadas a aquello que las consume en su repetici\u00f3n. Juan S\u00e1nchez Pel\u00e1ez nos impele a abandonarla para poder contar la historia verdadera, filiaci\u00f3n oscura en la que ordenadamente aparecen \u201clas \u00e1nimas, el purgatorio y el infierno\u201d.\u00a0Nos impele a contar, aunque sabe que usualmente \u00abuno no sabe nada\u00bb (\"Filiaci\u00f3n oscura\u201d).\u00a0La palabra en Juan S\u00e1nchez Pel\u00e1ez es la que dice de la experiencia de una incursi\u00f3n interna, donde siente la necesidad de adentrarse, entrar en su propio abismo, \u00abal fondo/ en lo arduo/ el abismo/ de/ piedras s\u00f3lidas\u00bb (Por cu\u00e1l causa o nostalgia, V), entrar en su propia oscuridad para regresar con un fulgor, una palabra que diga de esa visi\u00f3n. En estos tiempos modernos no hay \u201cVirgilios\u201d que gu\u00eden en las oscuridades; la \u00fanica gu\u00eda es la necesidad del poeta de vislumbrar en las profundidades del alma: \u00abdesciendo a mis oquedades de pavor./ Me despojo de im\u00e1genes falsas.\u00bb (\u201cUn d\u00eda sea\u201d) Descender en s\u00ed mismo no para encontrar lo nuevo de Baudelaire, sino la memoria, aquello que somos, aquello que por desatendido se ha ahondado en oscuridades que el poeta intenta rescatar con la luz de la palabra. S\u00e1nchez Pel\u00e1ez no se acompa\u00f1a de certezas ni impulsos heroicos, al contrario, es su fragilidad y su temblor lo que est\u00e1 junto a su creaci\u00f3n po\u00e9tica. En uno de sus \u00faltimos poemas dijo: \u00ab\u2026s\u00e9 de mis l\u00edmites\u00bb (Aire sobre el aire, IX)\u00a0\u00bfA qu\u00e9 atiende la mirada de Juan S\u00e1nchez Pel\u00e1ez?\u00a0\u00a0La mirada de Juan S\u00e1nchez Pel\u00e1ez es palabra. Si bien en sus primeros libros el lenguaje fue exuberante, en los \u00faltimos, la palabra, a veces cercana al balbuceo, expresa lo esencial. Es desde esa palabra concisa y necesaria que su poes\u00eda se ahonda en interioridades desde la que habla con la intimidad de sus visiones y sabidur\u00eda. Son visiones, vislumbres, que el poeta expresa desde el umbral donde la palabra se separa del tartamudeo.\u00a0Juan S\u00e1nchez Pel\u00e1ez apost\u00f3 decir lo esencial de la existencia, quiso decirlo antes de que olvid\u00e1semos c\u00f3mo dar palabra a las experiencias formadoras de lo que somos. Pienso en la infancia, en la dulzura, en la fragilidad, en el desamparo. Nos dice: \u00abDebo servirme de m\u00ed/ Como si tuviera revelaciones que comunicar\u00bb. Dice: \u00abComo si tuviera\u00bb, su duda, sin embargo no lo detiene en lo que en \u00e9l es un \u00edmpetu necesario. Pero no se enga\u00f1a, en el poema que le dedica a su aya dice que en el espacio que habita en el presente no hay ni siquiera un loro; afuera el sol golpea los muros, pero dentro es la oscuridad interior donde no se enciende ni siquiera una l\u00e1mpara. Y en esa interioridad, solitaria y oscura, buscar\u00e1 ir al encuentro del resplandor de la palabra que mira, susurra y dice, dice, s\u00ed, antes de que ya no sepamos c\u00f3mo darle voz. Somos palabras, somos las palabras que usamos para decirnos y mirarnos, ellas nos forman, nos conforman, nos revelan. Esa pasi\u00f3n formadora y creadora del lenguaje fue siempre un amor crecido y presente en S\u00e1nchez Pel\u00e1ez. \u00c9l busca crear el espacio y la mirada donde la voz del alma es en s\u00ed misma espacio, mirada y mundo resonante.\u00a0\u00bfQu\u00e9 im\u00e1genes recurrentes de la poes\u00eda de S\u00e1nchez Pel\u00e1ez le interesan?\u00a0En la poes\u00eda de Juan S\u00e1nchez Pel\u00e1ez me interesan esos lugares intermedios que la palabra crea, esos espacios intangibles, de sombras, de visiones inaferrables. Es en estos espacios donde con frecuencia reside la memoria; su aparici\u00f3n y reconocimiento puede detener al poeta en el misterio de ese lenguaje que \u00e9l mismo necesitar\u00e1 traducir con las palabras de la sensibilidad. Darle voz y palabra a la memoria fue para Juan S\u00e1nchez Pel\u00e1ez una de sus obsesiones. Habla desde el umbral donde la poes\u00eda es un balbuceo que se opone a la palabra ret\u00f3rica. Lo po\u00e9tico no es ret\u00f3rico. Su palabra habla desde esa zona cercana al sue\u00f1o, conjuga la protecci\u00f3n y la incertidumbre, la pausa y el desamparo. Quiz\u00e1 es sentirse a la deriva, en la errancia que nunca cesa, el sentimiento que usualmente acompa\u00f1a a quienes se sienten en ese lugar de sombras.\u00a0Julio Ortega afirm\u00f3 que Juan S\u00e1nchez Pel\u00e1ez encarnaba la errancia y no el exilio. \u00abEl errante, afirm\u00f3, no abandona su cartograf\u00eda y tampoco sus desencuentros y desencantos\u00bb. Y es desde esa vulnerabilidad que nos habla el poeta. Vulnerabilidad del vivir en la que su sensibilidad le permite palpar la inestabilidad del piso del mundo sobre el que est\u00e1 en pie. Sin embargo, es ese lugar que no es ni adentro ni afuera el que se\u00f1ala el inicio de algo y el fin de otra cosa.\u00a0\u00bfSer\u00e1 ese uno de los lugares de la poes\u00eda? Estoy aludiendo a ese lugar escurridizo que requiere ser creado por la palabra po\u00e9tica que da cuenta de \u00e9l. \u00abA fondo, memoria m\u00eda, para que no extrav\u00edes en la cosecha final ni un \u00e1tomo en las cuentas de la angustiosa cosecha.\u00bb (\u201cEl c\u00edrculo se abre\u201d)\nEn sus or\u00edgenes la libre asociaci\u00f3n le permiti\u00f3 a Juan S\u00e1nchez Pel\u00e1ez descubrir no s\u00f3lo la libertad ling\u00fc\u00edstica, sino ese lugar donde el alma se hace en la desprotecci\u00f3n, las obsesiones y la palabra que la expresa. Juan S\u00e1nchez Pel\u00e1ez busca crear el espacio y la mirada donde la voz del alma es en s\u00ed misma espacio, mirada y mundo resonante: \u00abY yo he conquistado el rid\u00edculo / Con mi ternura/ Escuchando al corazo\u0301n\u00bb (Animal de costumbre, V).\u00a0Su voz po\u00e9tica va all\u00ed donde el lenguaje, la palabra, no s\u00f3lo dice de la experiencia, sino que la hace posible gracias a la conciencia y el sentir que configura el decir...\u00a0...el poeta y su hacer.Para m\u00ed, el poeta es el que sabe, el que tiene la sensibilidad, la visi\u00f3n, la depuraci\u00f3n del lenguaje, la capacidad de ir m\u00e1s all\u00e1 de lo visible. El poeta logra traducir y poner en palabras la realidad que para nosotros es s\u00f3lo tangible. Busca dialogar con el misterio y el enigma, no teme exponerse ante el riesgo, intuye que su ser poeta exige ponerse al descubierto, eso que Rilke llam\u00f3 el descampado, escuchar la palabra, escuchar y ver y luego traducir. Traducir, traducirse; todo poeta es traductor de s\u00ed mismo y S\u00e1nchez Pel\u00e1ez con su fina sensibilidad supo acompa\u00f1arse del lenguaje que supo decir de sus incursiones en lo invisible. En su poes\u00eda hay un ritmo, una musicalidad que atrapa, hay versos y visiones que subyugan, pero no siempre entendemos lo que el poema nos dice; en su poes\u00eda con frecuencia sentimos que algo se nos escapa, que se nos est\u00e1 escapando, que se envuelve de sombras, quiz\u00e1 son las sombras de las que procede el poema, o quiz\u00e1 son las nuestras; S\u00e1nchez Pel\u00e1ez quiso dar cuenta de la fragilidad que acompa\u00f1a la visi\u00f3n y el decir po\u00e9tico. Muchos dicen no entender a la poes\u00eda, cualquier poes\u00eda, y a la poes\u00eda no hay que entenderla, pero tampoco debemos abandonarla. Llegar\u00e1 un momento donde algo en nosotros sabr\u00e1 escuchar, y ser\u00e1 nuestra alma la que lo haga. A la poes\u00eda no la entiende la cabeza sino el sentir. Hay que dejar que ella fluya, que ella entre en nosotros como la lluvia de la que habla el poeta. Me quedo con un verso, me quedo con dos, pero me quedo, la acojo.\u00a0\u00abMi oficio es como la lluvia: acariciar, penetrar, hundirme. Observo la tinaja oscura. Alumbro una l\u00e1mpara en mi duermevela. Siento mi arruga y mi enigma, pero \u00bfd\u00f3nde el hallazgo por venir, o una ma\u00f1ana clara en las calzadas? (V de \"Lo huidizo y permanente\").\u00a0\u00bfEs el acto po\u00e9tico conciencia de la libertad?\u00a0La poes\u00eda es la libertad, casi que podr\u00eda decirse que es y tiene a la libertad por vocaci\u00f3n. La historia nos ha ense\u00f1ado que durante las dictaduras la poes\u00eda expresa un confinamiento, un temor, un sufrimiento que la palabra po\u00e9tica no silencia. La palabra po\u00e9tica vence el encierro y dice, no teme dar voz a la muerte, al desconcierto, al dolor que sobrepasa toda comprensi\u00f3n. La poes\u00eda arropa con la palabra que es temblor, caricia, misterio y, a veces, tambi\u00e9n golpe; la poes\u00eda es el lenguaje donde las emociones y el vivir se acercan a situaciones arquetipales donde la palabra no es un conocimiento sino un re-conocimiento. La poes\u00eda es la libertad que el lenguaje da al poeta, con frecuencia visionario, sin embargo, a pesar de la libertad que lleva en s\u00ed la poes\u00eda, el poeta usualmente est\u00e1 ce\u00f1ido a las ense\u00f1anzas de la tradici\u00f3n.\u00a0La poes\u00eda de Juan S\u00e1nchez Pel\u00e1ez es un presente que nos trasciende.\u00a0\u00abMientras nos inquieta/ el valle natal /mil lanzas deslumbran /el desnudo asfalto //m\u00e1s sin volver la cabeza/ al pasado //sin hallarnos de soslayo/ u ocultos //sino/con la cara del miedo /por lo hecho /a medias //con la cara del brujo /encerrado/ bajo llave/ vira la vastedad azul/y espera/ en el arduo pa\u00eds/ nuestra ra\u00edz sin tiempo// como el ser que tiembla.\u00bb (S\u00e1nchez Pel\u00e1ez, Por cu\u00e1l causa o nostalgia, \u201cXI\u201d)"], "derecho": ""}]